<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="Battery-Charge-Monitor">   <TITLE>Aplique Monitor de la Carga de la Batería </TITLE> 

   <PARA> 
    El aplique <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION>,
    tal como se observa en <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-fig1">Figura 1</LINK>, muestra el estado 
    de la carga de la batería de su ordenador portátil. Para
    incluir este aplique en el  <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
    pulse con el botón derecho sobre el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y elija
    <MENUCHOICE>      <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
      <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
      <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
      <GUISUBMENU>Monitores</GUISUBMENU>
      <GUIMENUITEM>Monitor de la Carga de la Batería</GUIMENUITEM>
    </MENUCHOICE>.
  </PARA>
  
   <NOTE>    <PARA>     Para que el <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION>
     funcione adecuadamente, su ordenador debe estar configurado para
     admitir la <SYSTEMITEM>Gestión Avanzada de Energía</SYSTEMITEM>.
    </PARA>
   </NOTE>

   <FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-fig1">    <TITLE>Monitor de la Carga de la Batería</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Monitor de la Carga de la Batería</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-ac-offline-25-20" SRCCREDIT="James Cope">    </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <SECT3 ID="Battery-Charge-Monitor-usage">    <TITLE>Utilización</TITLE>
    <PARA>     El <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION> sencillamente
     se localiza en su panel siguiendo el estado de la batería de su ordenador. Pulsando
     el botón <MOUSEBUTTON>izquierdo</MOUSEBUTTON> sobre el aplique podrá conmutar entre
     las vistas lectura y gráfica, tal y como se explica en las secciones respectivas
     <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Readout-sec">Vista Lectura</LINK> 
     y <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Graph-sec">Vista Gráfica</LINK> .

    </PARA>

    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-Readout-sec">     <TITLE>Vista Lectura</TITLE>
     <PARA>      La Vista Lectura, el modo por omisión de la vista, muestra el estado
      actual de la batería en forma de icono y texto. En este modo en el
      <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION>  aparecerá
      la siguiente información:
     </PARA>

     <VARIABLELIST>      <VARLISTENTRY>       <TERM><EMPHASIS>Icono Batería</EMPHASIS></TERM>
       <LISTITEM>	<PARA>	 La representación iconográfica de la batería en la parte izquierda del aplique, 
	 muestra cuánto de llena está actualmente su batería. La superficie coloreada de
	 la batería representa la cantidad de carga restante en su batería,  
	 el límite superior representa la carga del 100% .
	</PARA>
	
	<PARA>	 El color de la batería cambia cuando la carga cae por debajo del umbral
	 actual de <GUILABEL>Umbral de Carga Baja</GUILABEL> (ver
         <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-general">Propiedades  
	 Generales</LINK>). Los colores por omisión son verde si la batería está normal
	 y rojo cuando está por debajo del <GUILABEL>Umbral de Carga Baja</GUILABEL> .
        </PARA>

	<PARA>	 Cuando su ordenador está conectado a una fuente de corriente, aparece un 
	 pequeño rayo en la representación de la batería indicando que la batería
	 está conectada al suministro eléctrico y se está cargando. Se puede ver
	 un ejemplo de esto en la  <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-fig2">	 Figura 2</LINK>. Puede configurar la batería para cambiar el color cuando
	 está o no conectada a la alimentación eléctrica, véase
         <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-readout">	 Propiedades  de Lectura</LINK> para más detalles.
        </PARA>
      
	<FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-fig2">         <TITLE>Monitor de la Carga de la Batería con la alimentación eléctrica conectada
	 </TITLE>
         <SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Monitor de la Carga de la Batería</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-ac-online-25-20" SRCCREDIT="James Cope">          </GRAPHIC>
         </SCREENSHOT>
	</FIGURE>

       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM><EMPHASIS>Porcentaje Restante</EMPHASIS></TERM>
       <LISTITEM>	<PARA>	 El porcentaje que se lee en la parte superior del aplique representa cual es la 
	 carga actual de la batería de su ordenador.
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM><EMPHASIS>Tiempo Restante</EMPHASIS></TERM>
       <LISTITEM>       <PARA>       El tiempo restante de batería aparece en la esquina inferior derecha del aplique.
       Este tiempo está indicado en horas y minutos.



       </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
     </VARIABLELIST>
    </SECT4>
    
    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-Graph-sec">     <TITLE>Vista Gráfica</TITLE>
     <PARA>      La vista gráfica muestra el porcentaje de carga restante en su batería
      en forma de gráfica móvil. El eje horizontal representa el tiempo y el vertical
      el porcentaje de carga con el 100 de carga en la superior. Por omisión
      la gráfica es verde cuando su ordenador se conecta a la alimentación eléctrica
      y azul en otro caso. La gráfica también cambia de color cuando la carga cae por
      debajo del <GUILABEL>Umbral de Carga Baja</GUILABEL> (véase <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-general">Propiedades  Generales</LINK>)
      en ese caso el color por omisión es el rojo.
  

     </PARA>

     <FIGURE>      <TITLE>Monitor de Carga de Batería en el Modo Gráfico </TITLE>
       <SCREENSHOT>        <SCREENINFO> Monitor de Carga de Batería en el Modo Gráfico </SCREENINFO>
        <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-graph" SRCCREDIT="James Cope">        </GRAPHIC>
       </SCREENSHOT>
      </FIGURE>
    </SECT4>
   </SECT3>

   <SECT3 ID="Battery-Charge-Monitor-right-click">    <TITLE>Elementos del Menú Emergente del Botón-Derecho</TITLE>
    <PARA> 
     Además de los elementos del menú estándar, el menú emergente del botón derecho posee
     los siguientes elementos:    
     <ITEMIZEDLIST> 	
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM>  Este menú abre el diálogo
        <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>  (véase
        <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties">Propiedades</LINK>) 
	 le permite personalizar la apariencia y comportamiento de este aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>
   </SECT3>

   <SECT3 ID="Battery-Charge-Monitor-properties">    <TITLE>Propiedades</TITLE>
    <PARA>	
     Puede configurar el aplique <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION>
     pulsando sobre el botón derecho del aplique y eligiendo el elemento de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...
     </GUIMENUITEM>. Se abrirá el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>, con cuatro grupos de
     elementos configurables dispuestos en las siguientes páginas:

   
     <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-general">General</LINK>,
     <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-readout">Lectura</LINK>,
     <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-graph">Gráfica</LINK> y
      <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-messages">Mensajes de Carga de Batería
       </LINK>.
    </PARA>

    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-properties-general">     <TITLE>Propiedades  Generales</TITLE>
 
     <FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-properties-fig1">      <TITLE>Propiedades del Diálogo  General</TITLE>
      <SCREENSHOT>       <SCREENINFO>Propiedades del Diálogo   General</SCREENINFO> 
       <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-properties-general" SRCCREDIT="James Cope">        </GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
     </FIGURE>

     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Seguir el Tamaño del Panel</GUILABEL>  le indica al
	<APPLICATION>Monitor de la Carga del Batería</APPLICATION> que cambie su tamaño
	cuando lo haga el panel. Por omisión aparece seleccionado. Para que los elementos
	 <GUILABEL>Alto de Aplique </GUILABEL> y
	<GUILABEL>Ancho de Aplique </GUILABEL> tengan efecto, la opción anterior
        no debe estar seleccionada. 
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Alto de Aplique   Ancho de Aplique</GUILABEL> 
	Estos dos botones "spin" le permiten indicar exactamente las dimensiones del
	<APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION> en pixels. Para que
	éstos tengan efecto <GUILABEL>Seguir el Tamaño del Panel</GUILABEL> no debe estar 
	seleccionado. Los valores por omisión son, para ambos, 48.

       </PARA>

       <NOTE>	<PARA>	 Fijando estos valores muy pequeños (por debajo de 28 pixels) hará que
	 no se muestre el icono batería por la falta de espacio.      
        </PARA>
       </NOTE>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	El <GUILABEL>Intervalo de Actualización</GUILABEL>  indica la periodicidad
	de los refrescos de la información mostrada por el <APPLICATION>Monitor de Carga 
	de la Batería</APPLICATION>. Por omisión se toma dos segundos.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	El <GUILABEL>Umbral de Carga Baja </GUILABEL>  es un valor porcentual
	de carga de la batería tal que es utilizado por el <APPLICATION>Monitor de Carga 
	de la Batería</APPLICATION> para, opcionalmente,  mostrar un mensaje de alerta,
        en ese caso considera que le queda poca energía a la batería. Esta información se 
	utiliza, por ejemplo, para decidir cuando se ha de cambiar el color del icono batería de 
	la Vista Lectura. El valor por omisión es 25.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>	 
       <PARA>	<GUILABEL>Modo Aplique</GUILABEL>  las dos cajas de chequeo
	<GUIBUTTON>Lectura</GUIBUTTON> y
	<GUIBUTTON>Gráfica</GUIBUTTON> son la otra forma de cambiar entre
	<LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Readout-sec">	Vista Lectura</LINK> y <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Graph-sec">	Vista Gráfica </LINK>.
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </SECT4>

    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-properties-readout">     <TITLE>Propiedades  Lectura </TITLE>
     
     <PARA>      Los elementos de esta pestaña sólo actúan sobre el <APPLICATION>Monitor de Carga de
      la Batería </APPLICATION> cuando está en modo 
      <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Readout-sec"> Vista Lectura</LINK>.
     </PARA>

     <PARA> 
      Todos los rectángulos coloreados de esta pestaña se pueden pulsar con el 
      botón <MOUSEBUTTON>izquierdo</MOUSEBUTTON> del ratón, de esa forma aparecerá
      la rueda de colores de GNOME. Esto le permitirá seleccionar los colores que 
      prefiera además de los predeterminados.
      
     </PARA>

     <FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-properties-fig2">      <TITLE>Propiedades del Diálogo  Lectura </TITLE>
      <SCREENSHOT>       <SCREENINFO>Propiedades del Diálogo   Lectura </SCREENINFO>
       <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-properties-readout" SRCCREDIT="James   Cope"></GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
     </FIGURE>
	
     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color Batería Conectada (AC-On)</GUILABEL>  indica el 
	color del icono batería en la vista Lectura cuando su ordenador está conectado
	a la alimentación AC. El color por omisión es el verde.
       </PARA>
      </LISTITEM> 

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color Batería Desconectada (AC-Off)</GUILABEL>  indica el
	color del icono batería en la vista Lectura cuando su ordenador no está 
	conectado a la alimentación AC. El valor por omisión es verde.
       </PARA>
      </LISTITEM>


      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color de Batería Baja </GUILABEL>   indica el color 
	del icono batería en la vista Lectura cuando el porcentaje de carga 
        cae por debajo del <GUILABEL>Umbral de Carga Baja</GUILABEL> 
        (véase <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-properties-general">Propiedades 
	 Generales</LINK>). El valor por omisión es rojo. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </SECT4>

    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-properties-graph">     <TITLE>Propiedades  Gráfica</TITLE>
     <PARA>      Los elementos de esta pestaña sólo afectan al <APPLICATION>Monitor de la Carga
      de la Batería</APPLICATION> cuando está en modo <LINK LINKEND="Battery-Charge-Monitor-Graph-sec">      Vista Gráfica</LINK>.

       </PARA>

     <PARA> Todos los  rectángulos coloreados en esta pestaña se pueden pulsador con el 
      botón <MOUSEBUTTON>izquierdo</MOUSEBUTTON> así aparecerá la rueda de selección 
      de color de GNOME. De esa forma podrá seleccionar los colores que prefiera además de los
      predeterminados.

     </PARA>

     <FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-properties-fig3">      <TITLE>Propiedades del Diálogo   Gráfica </TITLE>
      <SCREENSHOT>       <SCREENINFO>Propiedades del Diálogo   Gráfica </SCREENINFO>
       <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-properties-graph" SRCCREDIT="James   Cope"></GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
     </FIGURE>

	
     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color de Batería conectada (AC-On)</GUILABEL> 
	indica el color del gráfico cuando su ordenador está conectado
        a la alimentación AC. El valor por omisión es verde.
       </PARA>
      </LISTITEM>
	 
      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color de Batería desconectada (AC-Off)</GUILABEL> : indica 
        el color de la gráfica cuando su ordenador no está conectado a la alimentación
        AC. El valor por omisión es azul.
       
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color de Gráfica de Batería Baja </GUILABEL>  indica
        el color de la gráfica cuando el porcentaje de carga cae por debajo del
       <GUILABEL>Umbral de Carga Baja</GUILABEL>. El valor por defecto es rojo.

       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Color de divisiones del Gráfico</GUILABEL>  indica el color
        de las líneas de división de la gráfica, marca los puntos de carga
        25 50 y 75 . El color por omisión es gris oscuro.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Dirección de la Gráfica </GUILABEL> 
	indica en que dirección se moverá la gráfica contra el tiempo. La dirección por
        defecto es <GUILABEL>Derecha a Izquierda</GUILABEL>.

       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </SECT4>

    <SECT4 ID="Battery-Charge-Monitor-properties-messages">     <TITLE>Mensajes de la  Carga de la Batería </TITLE>

     <FIGURE ID="Battery-Charge-Monitor-properties-fig4">      <TITLE>Diálogo Propiedades   Mensajes de la Carga de la Batería</TITLE>
      <SCREENSHOT>       <SCREENINFO>Diálogo Propiedades  Mensajes de la Carga de la Batería</SCREENINFO>
  
       <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="battery-applet-properties-messages" SRCCREDIT="James   Cope"></GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
     </FIGURE>

     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Alerta si la carga de la batería cae </GUILABEL>
	 indica el porcentaje de carga para el cual el
	<APPLICATION>Monitor de Carga de la Batería </APPLICATION> mostrará una
        caja de diálogo cuando la batería estea baja. Esta alerta se mostrará únicamente
        si se selecciona <GUILABEL>Habilitar Alterna de Batería Baja </GUILABEL>. 
	El valor por omisión es 5. 

       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Habilitar Alerta de Batería Baja </GUILABEL> 
	indica si el <APPLICATION>Monitor de Carga de la Batería </APPLICATION>
        debería mostrar una caja de diálogo cuando la carga de la batería ha caído por 
        debajo del porcentaje de carga indicado en el elemento  <GUILABEL>Alerta si 
	la carga de la batería cae</GUILABEL>. El valor por omisión es seleccionado.

	
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>	<GUILABEL>Habilitar la Notificación de Carga-Completa </GUILABEL> 
	indica si el <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería </APPLICATION> 
	mostrará una caja de  diálogo cuando la batería ha alcanzado el porcentaje
        del 100 de carga. El valor por defecto es no seleccionado.
	
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </SECT4>
   </SECT3>
  
   <SECT3 ID="Battery-Charge-Monitor-bugs">    <TITLE> Errores y Limitaciones Conocidas </TITLE>
    <PARA>     Un problema es si arranca <APPLICATION>Monitor de la Carga de la Batería</APPLICATION>
     en un ordenador que no tiene soporte de Gestión de Energía Avanzado.
     De esa forma la caja  diálogo <GUILABEL>Alerta de Batería Baja</GUILABEL> 
     mostrada esté equivocada.

    </PARA>
   </SECT3>

</SECT2>
