<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="charpickapplet">  <TITLE>Aplique Tabla de Caracteres</TITLE>

  <PARA>   El aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>, mostrado en <XREF LINKEND="charpickapplet-fig">, te permite escribir fácilmente muchos
   caracteres que no están disponibles en teclados estándar, como caracteres
   acentuados, ciertos símbolos matemáticos y de puntuación, y otros símbolos
   especiales. Para añadir este aplique a un <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, pulsa
   con el botón derecho en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y selecciona
   <MENUCHOICE>    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
    <GUIMENUITEM>Tabla de Caracteres</GUIMENUITEM>
   </MENUCHOICE>.
  </XREF></PARA>

  <FIGURE ID="charpickapplet-fig">   <TITLE>Aplique Tabla de Caracteres</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Aplique Tabla de Caracteres</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/charpick_applet" SRCCREDIT="muet">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  
  <SECT3 ID="charpickapplet-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>
   <PARA>    Primero, lleva el foco del cursor al aplique <APPLICATION>Tabla de
    Caracteres</APPLICATION> pulsando sobre uno de los caracteres mostrados en
    el aplique. Especifica el grupo de caracteres pulsando la tecla
    correspondiente en tu teclado. (Para una lista completa de grupos de
    caracteres y teclas correspondientes, véase
    <XREF LINKEND="charpickapplet-characters">.) Por ejemplo, para ver las
    varias versiones de la letra "a" acentuada, pulsa "a". Después de haber
    encontrado la letra o el símbolo correcto pulsa con el botón izquierdo sobre
    él para copiar el símbolo al buffer. El caracter deberá aparecer cono un
    botón pulsado. Esto es parecido al popular comando Copiar, disponible en
    muchos programas. Para pegar el símbolo en cualquier ventana, simplemente
    pulsa el botón central del ratón. La mayoría de las aplicaciones que tienen
    las opciones Copiar y Pegar también te permitirán pegar el símbolo
    utilizando su comando Pegar.
   </XREF></PARA>

   <NOTE>    <TITLE>Soporte de caracteres ISO-8859-1 (Latin-1)</TITLE>
    <PARA>     Fíjate que algunas aplicaciones no soportan caracteres ISO-8859-1. Estas
     aplicaciones no mostrarán ciertos caracteres del aplique
     <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>.
    </PARA>
   </NOTE>

   <NOTE>    <TITLE>Copiar y Pegar en X</TITLE>
    <PARA>     El sistema X Windows permite copiar y pegar texto marcándolo con el primer
     botón del ratón para copiar el texto y después pegando el texto pulsando el
     botón central del ratón. Fíjate que <APPLICATION>Tabla de
     Caracteres</APPLICATION> usa el mismo buffer de copia que utiliza X. Por lo
     tanto, cuando seleccionas un caracter en la <APPLICATION>Tabla de
     Caracteres</APPLICATION> reemplaza cualquier texto previo que se encontrase
     en el buffer. Del mismo modo, si has seleccionado un caracter en la
     <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> y después marcas algún texto
     el texto marcado reemplazará el caracter en el buffer y el botón dejará de
     aparecer como pulsado.
    </PARA>
   </NOTE>

   <PARA>    Pulsando con el botón derecho sobre el aplique emerge un menú con los
    siguientes elementos:
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
       abre el diálogo <LINK LINKEND="charpickapplet-prefs">       <GUILABEL>Propiedades</GUILABEL></LINK>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
       muestra este documento.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM> 
       muestra información básica acerca del <APPLICATION>Aplique Tabla de
       Caracteres</APPLICATION>, incluyendo la versión del aplique y el nombre
       del autor.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="charpickapplet-prefs">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>      Puedes personalizar el aplique <APPLICATION>Tabla de
      Caracteres</APPLICATION> pulsando con el botón derecho sobre él y
      seleccionando <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>. Esto abrirá
      el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (mostrado en <XREF LINKEND="charpickapplet-settings-fig">), que te permite cambiar varias
      opciones.
    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="charpickapplet-settings-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/charpick_applet_settings" SRCCREDIT="muet">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>

    <PARA>     Las propiedades en la pestaña <GUILABEL>Tamaño</GUILABEL> son:
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del panel</GUIBUTTON>  Si este botón
	se encuentra marcado, el aplique <APPLICATION>Tabla de
	Caracteres</APPLICATION> adaptará automáticamente el número de filas y
	columnas de caracteres para caber en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Número mínimo de celdas</GUILABEL>: (para tamaño automático)
         Esto define el número mínimo de botones con caracter (o
	"celdas") que se mostrarán. El número real de botones con caracter
	puede exceder de este número, dependiendo del tamaño del
	<INTERFACE>Panel</INTERFACE> y el número elegido. Fíjate que si el
	número es demasiado pequeño, algunos caracteres podrían no ser visibles.
	(Esta variable no influye en la disposición de las celdas si el	botón
	<GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del panel</GUIBUTTON> no está
	seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Cantidad de filas de botones</GUILABEL>: 
	Esto determina el número de filas de botones con caracter (o "celdas")
	que aparecen en el aplique. (Esta variable no influye en la disposición
	de las celdas si el botón <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del
	panel</GUIBUTTON> está seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Cantidad de columnas de botones</GUILABEL>: 
        Esto determina el número de columnas de botones con caracter (o
	"celdas") que aparecen en el aplique. (Esta variable no influye en la
	disposición de las celdas si el botón <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del
	panel</GUIBUTTON> está seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Tamaño del botón</GUILABEL>: (en píxeles)  Este es el
	tamaño (en píxeles) de cada botón con caracter en el aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA>     Las propiedades en la pestaña <GUILABEL>Lista por omisión</GUILABEL> son:
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Lista de caracteres por omisión</GUILABEL>  Esta es
	la lista de caracteres que será mostrada en el aplique cuando pulsas la
	barra espaciadora. Esto es un modo conveniente de tener una lista de los
	caracteres usados con mayor frecuencia. Simplemente introduce los
	caracteres que más usas en este campo.
       </PARA>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA> 
      Después de haber realizado todos los cambios que quieras, pulsa sobre
      <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> para aplicar los cambios y cerrar el diálogo
      <INTERFACE>Properties</INTERFACE>. Pulsa
      <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> para aplicar los cambios sin cerrar el
      diálogo actual.
      <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> cierra
      <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> sin guardar los cambios que no hayan
      sido aplicados. Los cambios aplicados no pueden ser cancelados.
    </PARA>
  </SECT3>

  
  <SECT3 ID="charpickapplet-characters">   <TITLE>Caracteres</TITLE>
   <PARA>    El aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> tiene todos los
    caracteres del conjunto de caracteres ISO-8859-1 (Latin 1) que no están en
    los teclados estándar de EEUU. Están asignados como se muestra en <XREF LINKEND="charpickapplet-characters-fig">. Los caracteres en negrita en la
    primera columna de cada mitad y a la izquierda de la línea de puntos son los
    caracteres que debes usar en el aplique <APPLICATION>Tabla de
    Caracteres</APPLICATION> para obtener los caracteres correspondientes
    mostrados a la derecha.
   </XREF></PARA>
   <FIGURE ID="charpickapplet-characters-fig">    <TITLE>Clave de Caracteres de la Tabla de Caracteres</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Clave de Caracteres de la Tabla de Caracteres</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/charpick_characters.png" SRCCREDIT="muet">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
  </SECT3>


  
  
  <SECT3 ID="charpickapplet-bugs">   <TITLE>Errores y Limitaciones conocidos</TITLE>
   <PARA>    Este aplique no tiene errores conocidos.
   </PARA>
  </SECT3>


 </SECT2>
