<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="drivemountapplet">  <TITLE>Aplique Montador de Discos</TITLE>

   <PARA>   El Aplique<APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION>, que puede ver en <XREF LINKEND="drivemountapplet-fig">, permite montar y desmontar en su ordenador
   fácil y rápidamente diversos tipos de unidades y sistemas de ficheros.
   Para añadirlo a su  <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
   pulse con el botón derecho sobre el  <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y escoja 
   <MENUCHOICE>    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
    <GUISUBMENU>Add to panel</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
    <GUIMENUITEM>Montador de Discos</GUIMENUITEM>
   </MENUCHOICE>.
  </XREF></PARA>

  <FIGURE ID="drivemountapplet-fig">   <TITLE>Aplique Montador de Discos</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Aplique Montador de Discos</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/drivemount_applet_floppy" SRCCREDIT="muet">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  <NOTE>   <TITLE>Información general para principiantes</TITLE>
   <PARA>	Muchos de los sistemas de ficheros de Linux y Unix han de ser montados y
	desmontados manualmente. Para leer y escribir en un
       	sistema de ficheros se ha de montar previamente. Una vez termine de
	utilizarlo debería desmontarlo. Desmontar las unidades
       	removibles, como disquetes o discos Zip, antes de sacar el disco es
	especialmente importante ya que los sistemas Linux o Unix
       	no siempre graban los cambios en el momento. Normalmente los cambios se
	guardan temporalmente en un buffer para mejorar la
       	velocidad del sistema. Las particiones de los discos fijos, como su
	disco duro, normalmente se montan automáticamente al
       	arrancar el ordenador y se desmontan al cerrar el sistema. Las unidades
	removibles se han de montar y desmontar manualmente,
       	usando, por ejemplo, el aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION>.  
   </PARA>
   <PARA>	El "sistema de ficheros raíz" es el principal de los de su ordenador y
	comienza en "/" (raíz). Otros sistemas de ficheros se asocian
       	a directorios del sistema de ficheros raíz. A estos se les conoce como
	"puntos de montaje", que son simples directorios vacíos.
       	Cuando se monta un sistema de ficheros, su contenido aparece dentro de
	este directorio. Por ejemplo, la mayoría de sistemas
       	crean un punto de montaje "/mnt/floppy" que mientras no monte la
	disquetera será solo un directorio vacío y al montarla su
       	contenido será el del disquete.
   </PARA>
  </NOTE>

  
  <SECT3 ID="drivemount-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>
   <PARA>    Para montar o desmontar una unidad, simplemente pulse sobre el icono del
    aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION> con el botón
    izquierdo del ratón. En el caso de aquellas unidades que pueden expulsar su
    disco como la mayoría de CDROM's y unidades JAZ, puede hacerlo pulsando
    sobre su icono con el botón derecho del ratón y seleccionando 
    <GUIMENUITEM>Expulsar</GUIMENUITEM>. Para navegar por el contenido 
    de la unidad con el <APPLICATION>Gestor de Ficheros de GNOME</APPLICATION>, seleccione
    <GUIMENUITEM>Navegar</GUIMENUITEM>. 
   </PARA>

   <PARA>	Pulsando el botón derecho sobre el aplique hace aparecer un menú con
	las siguientes opciones: 
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Navegar</GUIMENUITEM>  muestra el contenido de la 
	unidad con el <APPLICATION>Gestor de Ficheros de GNOME</APPLICATION>. Para que
	funcione la unidad ha de estar montada.  
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Expulsar</GUIMENUITEM>  expulsa el medio de almacenamiento
	de aquellas unidades capaces de hacerlo, como puedan ser las
	unidades CDROM o JAZZ. 
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
       abre el diálogo de  <LINK LINKEND="drivemountapplet-prefs">       <GUILABEL>Propiedades</GUILABEL></LINK>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
	muestra este documento. 
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
       muestra información básica sobre el Aplique<APPLICATION>Montador de
       Discos </APPLICATION>, incluyendo la versión del aplique y el nombre de
       sus autores. 
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>

   <PARA>    Si deja descansar el cursor sobre el aplique aparecerá un tooltip con
    el punto de montaje y el estado de la unidad, como puede ver en
    <XREF LINKEND="drivemountapplettooltips-fig">.
    <FIGURE ID="drivemountapplettooltips-fig">     <TITLE>El Aplique Montador de discos enseñando un tooltip</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>El Aplique Montador de discos enseñando un tooltip</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/drivemount_applet_tooltip" SRCCREDIT="muet">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
   </XREF></PARA>

  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="drivemountapplet-prefs">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>      Usted puede personalizar el aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION>
      pulsando con el botón derecho y escogiendo
      <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>. Se abrirá el diálogo de
      <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (puede verlo en <XREF LINKEND="drivemount-settings-fig">), que le permite cambiar varios parámetros. 

    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="drivemount-settings-fig">     <TITLE>El diálogo de Propiedades</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>El diálogo de Propiedades</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/drivemount_applet_settings" SRCCREDIT="muet">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>

    <PARA>	Las propiedades son: 
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Punto de Montaje </GUILABEL>  Este es el punto que se
        utiliza para montar la unidad. Si no esta familiarizado con los puntos
	de montaje, este es un directorio vacío que tendrá el contenido de la
	unidad cuando este montada. Los puntos de montaje pueden estar en cualquier
        parte del sistema de ficheros, pero por convención todos los puntos de
        montaje para unidades removibles se ponen en el directorio
	<FILENAME CLASS="directory">/mnt</FILENAME>
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Actualización en segundos</GUILABEL>  Este es el intervalo
	en segundos que espera el aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION> 
	para refrescar su icono comprobando el estado del montaje. Esta opción solo
	tiene sentido si a veces monta o desmonta la unidad con otra orden o
        aplicación además del aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION>.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Icono</GUILABEL>  Determina los iconos (uno cuando no
	esta montada y otro si lo esta) que mostrará para la unidad Hay conjuntos de
	iconos para los tipos de unidad más comunes(disquetes, CDROM, Zip, disco duro,
	y JAZ). Los puede ver en <XREF LINKEND="drivemountappletall-fig">. También puede
        escoger <GUIMENUITEM>Personalizado</GUIMENUITEM>; que le permite especificar sus
	iconos particulares. 
       </XREF></PARA>
       <FIGURE ID="drivemountappletall-fig">        <TITLE>Iconos para diversos tipos de unidades montadas y no montadas</TITLE>
        <SCREENSHOT>         <SCREENINFO>Iconos para diversos tipos de unidades montadas y no montadas</SCREENINFO> 
         <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/drivemount_applet_all" SRCCREDIT="muet">         </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
       </FIGURE>
       <PARA>        Dese cuenta que <XREF LINKEND="drivemountappletall-fig">	muestra los iconos correspondientes al estado no montado y montado de
        (de izquierda a derecha) unidad de disquete, CDROM, Zip, JAZ, y disco duro. 
       </XREF></PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Icono personalizado para el estado montado</GUILABEL>   
	Un icono personalizado que se mostrará cuando la unidad este montada.
	Esta opción solo estará disponible si en <GUIMENU>Icono:</GUIMENU> se
	ha seleccionado la opción "Personalizado".
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUILABEL>Icono personalizado para el estado desmontado</GUILABEL>   
	Un icono personalizado que se mostrará cuando la unidad no este montada. Esta
       	opción solo estará disponible si en <GUIMENU>Icono</GUIMENU>: se ha seleccionado
	la opción "Personalizado". 
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Escalar el tamaño al del panel</GUIBUTTON>  Seleccionando esta
	opción el tamaño de los iconos montado y desmontado se escala para que
       	coincida con el del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Si esta opción esta desactivada
	el tamaño de los iconos sera fijo, con independencia del tamaño del
	<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Seleccionar esta opción normalmente ayuda a mejorar
	el aspecto. Para tamaños muy reducidos del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, puede valer la
        pena desactivar esta opción ya que mejora la visibilidad del aplique al
	forzarlo a aparecer más grande y rotado. 
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Usar la amigable prueba del estado automontado</GUIBUTTON>
         Seleccione esta opción si utiliza automount, sino dejela desactivada. 
       </PARA>
       <NOTE>        <TITLE>Información para usuarios avanzados</TITLE>
        <PARA>         La orden predeterminada que utiliza el aplique <APPLICATION>Montador
         de Discos</APPLICATION> para averiguar si una unidad esta montada es
         <COMMAND>stat</COMMAND>. Si el usuario utiliza <APPLICATION>automount</APPLICATION>
	 puede provocar que se monte automáticamente la unidad. Si se activa
         este botón utilizará en su lugar la orden <COMMAND>mount</COMMAND>
	 para evitar que <APPLICATION>automount</APPLICATION> monte la unidad.  
	 El botón esta desactivado por defecto porque <COMMAND>mount</COMMAND> 
         gasta más cpu que <COMMAND>stat</COMMAND>. 
        </PARA>
       </NOTE>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA>Después de efectuar sus cambios, pulse el botón 
      <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> para aplicar los cambios y cerrar el diálogo de
      <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> 
      <GUIBUTTON>Apply</GUIBUTTON>. Para deshacer los
      cambios y recuperar los valores anteriores pulse el botón 
      <GUIBUTTON>Close</GUIBUTTON> 
      <INTERFACE>Properties</INTERFACE> 
    </PARA>
  </SECT3>

  
  <SECT3 ID="drivemountapplet-configuring">   <TITLE>Configurando el Sistema</TITLE>

   <WARNING>    <TITLE>Para usuarios avanzados</TITLE>
    <PARA>     Esta sección esta pensada para administradores de sistemas y usuarios
     avanzados. 
    </PARA>
   </WARNING>
  
   <PARA>    Para configurar correctamente el Aplique <APPLICATION>Montador de Discos</APPLICATION> 
    , el administrador del sistema puede necesitar los privilegios de root Esta
    sección hace una introducción muy básica. 
   </PARA>

   <PARA>    En <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME> se guarda la información del punto de montaje y tipo de sistema
    de ficheros que corresponde a cada unidad. Este fichero se puede configurar manualmente 
    o usando la aplicación <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION>. Cuando la unidad
    pueda contener más de un tipo de sistema de ficheros (como sería el caso de la disquetera
    que puede tener sistemas de ficheros msdos o ext2), debería usar la opción "auto". A cada
    unidad le corresponde una sola linea de <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME> como: 
    <PROGRAMLISTING>    /dev/fd0        /mnt/floppy      auto    noauto,rw,user  0 0
    </PROGRAMLISTING>
    Esta entrada describe la primera disquetera (/dev/fd0) indicando que su
    punto de montaje es <FILENAME>/mnt/floppy</FILENAME>, que su tipo de sistema de
    ficheros debería detectarse automáticamente ya que no es fijo, y las siguientes
    opciones de configuración: "noauto" No montar automáticamente al arrancar 
    el ordenador "rw" Habilitar lectura y escritura en la unidad, y
    "user" Los usuarios pueden montar la unidad.  Todas estas opciones, y los
    dos campos finales que no hemos descrito, se discuten en detalla en la pagina del
     manual de fstab a la que puede acceder tecleando <COMMAND>man fstab</COMMAND> o a través 
    del <APPLICATION>Visualizador de ayuda de GNOME</APPLICATION>.
   </PARA>
   <PARA>    La aplicación <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION> proporciona un interfaz
    gráfico para controlar los sistemas de ficheros. Para arrancar <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION>
    , solo ha de teclear <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION>, en una ventana
    con el interprete de ordenes (Ha de haber entrado en el sistema como root).
    Escoja
    <MENUCHOICE>     <GUIMENU>Config</GUIMENU>
     <GUISUBMENU>filesystems</GUISUBMENU>
     <GUIMENUITEM>Access local drive</GUIMENUITEM>
    </MENUCHOICE>. 
    Para editar una entrada, solo ha de seleccionarla. 
    <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION> trata de ser fácil de usar y cuenta con
    su propio sistema de ayuda para conducirle durante todo el proceso. También puede
    añadir nuevas entradas seleccionando el botón <GUIBUTTON>Add</GUIBUTTON>.
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="drivemountapplet-troubleshooting">   <TITLE>Solución de problemas y comprensión de los mensajes de error</TITLE>
   <PARA>    Si su sistema no esta configurado adecuadamente se puede encontrar con ciertos
    mensajes de error al tratar de montar y desmontar algunas unidades. Aquí tiene
    una lista de los mensajes más habituales y sus causas: 
    <ITEMIZEDLIST>     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount: /dev/fd0 is not a valid block device</QUOTE> 
	Habitualmente este error se produce por que la unidad (en este ejemplo,
	/dev/fd0, es decir la unidad de disquetes) esta vacía. 
      </PARA>
     </LISTITEM> 
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount: only root can mount /dev/fda on /mnt/floppy</QUOTE> 
	No esta autorizado a montar la unidad. Pongase en contacto con el
        administrador del sistema para que le otorgue los permisos necesarios. 
      </PARA>
      <NOTE>       <TITLE>Nota para Administradores de Sistemas</TITLE>
       <PARA>	Para conseguir que los usuarios puedan montar y desmontar la unidad ha
	de añadir "user" a las opciones de montaje (cuarta columna) de
        <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME>. Se puede hacer manualmente o con
        <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION>, escogiendo el apartado <GUILABEL>Local volume</GUILABEL>
	en   
       <MENUCHOICE>        <GUIMENU>Config</GUIMENU>
        <GUISUBMENU>Filesystems</GUISUBMENU>
        <GUIMENUITEM>Access local drive</GUIMENUITEM>
       </MENUCHOICE>. Después de escoger la unidad en la lista, le mostrará las <GUILABEL>Volume
        specifications</GUILABEL>. Pulse en el apartado <GUILABEL>Options</GUILABEL> y active el botón 
        <GUIBUTTON>User mountable</GUIBUTTON>. 
       </PARA>
      </NOTE>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount: wrong fs type, bad option, bad superblock on
       /dev/cdrom, or too many mounted file systems</QUOTE>
       Este error puede tener varias causas. La más habitual es no haber acertado con
       el tipo de sistema de ficheros, como pueda ser tratar de montar un CDROM de música como
       si contuviera datos o un disquete msdos como si su formato fuera ext2. 
      </PARA>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount /mnt/cdrom 2&gt;&amp;1 reported: mount: No medium
       found</QUOTE> Este error indica que la unidad, en este caso la
       unidad CDROM, esta vacía.
      </PARA>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>umount /mnt/cdrom 2&gt;&amp;1 reported: umount: /mnt/cdrom:
       device is busy</QUOTE> Este error indica que la unidad no se puede desmontar por
       que esta siendo utilizada por el ordenador. A menudo se produce al tener
       abierto un directorio de la unidad en el <APPLICATION>Gestor de ficheros</APPLICATION>
       o por que el directorio de trabajo de un terminal de una de sus ventanas
       es de la unidad. 
      </PARA>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>umount: can't find /mnt/floppy in /etc/fstab or /etc/mtab
       </QUOTE> Indica que su sistema no tiene configurado el punto 
       de montaje que trata de utilizar Muchas veces se debe a un error al
       rellenar la casilla de <GUILABEL>punto de montaje</GUILABEL> en el
       <INTERFACE>Diálogo de Propiedades</INTERFACE> (vea <XREF LINKEND="drivemountapplet-prefs">). Para averiguar el punto de montaje
       correcto, pongase en contacto con el administrador de su sistema 
      </XREF></PARA>
      <NOTE>       <TITLE>Nota para usuarios avanzados</TITLE>
       <PARA>        Cada dispositivo(sistema de ficheros o unidad) a montar debería estar
        reflejado en el fichero de configuración <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME> 
	La lectura de este fichero le indicará que dispositivos están
	configurados en su sistema. Para añadir o modificar las entradas puede 
	editarlas manualmente o utilizar <APPLICATION>linuxconf</APPLICATION>.
       </PARA>
      </NOTE>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount: /dev/fd0 already mounted or /mnt/floppy busy
       mount: according to mtab, /dev/fd0 is mounted on /mnt/floppy_ext2
       </QUOTE>
	Este error se produce si un dispositivo (en este caso /dev/fd0) esta configurado
	para varios puntos de montaje y intenta montarlo en uno de ellos
        cuando ya esta montado en otro. Normalmente no hay ninguna necesidad de
	tener varios puntos de montaje para un solo dispositivo. 
      </PARA>
     </LISTITEM>
     <LISTITEM>      <PARA>       <QUOTE>mount: the kernel does not recognize /dev/sda4 as a
       block device(maybe 'insmod driver'?)</QUOTE> 
       Pongase en contacto con el
       administrador de su sistema. Este error se produce si el núcleo de su
       sistema no esta configurado para cargar automáticamente los
       módulos del núcleo para estos dispositivos. 
      </PARA>
     </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>
  </SECT3>


  
  
  <SECT3 ID="drivemount-bugs">   <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
   <PARA>    <GUIMENUITEM>Expulsar</GUIMENUITEM> 
	No siempre funciona. Cuando se intenta expulsar una unidad montada no se da un
	mensaje de aviso de esta circunstancia.
   </PARA>
  </SECT3>
</SECT2>
