<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="jbc">  <TITLE>El Applet de Reloj Binario de Jon</TITLE>

  <PARA>   <APPLICATION>El Reloj Binario de Jon</APPLICATION> que se muestra aqui <XREF LINKEND="jbcapplet-fig">, muestra la hora de una manera especial: decimal
   codificado en binario. Tiene veinticuatro LEDs que representan las horas,
   minutos y segundos según se iluminan.  Para añadir este applet a un 
   <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, pulse con el botón derecho en el 
   <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y escoja
   <MENUCHOICE>    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Applet</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Relojes</GUISUBMENU>
    <GUIMENUITEM>JBC Binary Clock</GUIMENUITEM>
   </MENUCHOICE>.
  </XREF></PARA>

  <FIGURE ID="jbcapplet-fig">   <TITLE>Applet del Reloj Binario de Jon</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Applet del Reloj binario de Jon</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/jbc_applet" SRCCREDIT="muet">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  
  <SECT3 ID="APPLET-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>
   <PARA>   No hay que hacer nada con este reloj.  Tan sólo se pone ahí y
   te parpadea las lucecitas. 
   </PARA>

   <PARA>    Si se pulsa con el botón derecho en el applet aparece un menú
    que contiene los siguientes elementos:
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Help</GUIMENUITEM> 
         Muestra este documento.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>About</GUIMENUITEM> 
        Muestra una breve descripción acerca del <APPLICATION>Reloj 
        Binario de Jon</APPLICATION>, incluyendo la versión del applet
        y el nombre del autor.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="jbc-deciphering">   <TITLE>Descripción de las luces</TITLE>
    <PARA>      BCD significa "binary-coded-decimal", que es una manera de representar
      los números decimales (0,1,2,3,4,5,6,7,8,9) como lo que los programadores
      denominan un conjunto de números binarios de 4 bits, de forma que se eliminan los números de la A  la F.  Si esto no tiene ningún sentido, tenga en cuenta que 
      este reloj es un pasatiempo para los programadores y realmente
      no tiene ningún propósito útil.
    </PARA>
    <PARA>      ¡Es más fácil leer el reloj al revés!  Empiece en el fondo y lea hasta
      la parte de arriba.
    </PARA>
    <PARA>      El par de columnas de la derecha muestra los dos dígitos de los 
      segundos: las unidades en la columna más a la derecha y las decenas
      en la más a la izquierda. El par de columnas centrales muestra los
      dos dígitos de los minutos, mientras que el par izquierdo de columnas
      muestra los dos dígitos de las horas.
    </PARA>
    <PARA>      Se suman los valores de los LEDs iluminados de cada columna. 
      Debería salir un número entre cero y nueve para cada uno. Esa es la hora.
    </PARA>
    <ORDEREDLIST>     <LISTITEM>      <PARA>         El LED del fondo representa un 1 cuando está iluminado.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>         El siguiente LED representa un 2 cuando está iluminado.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>         El siguiente LED representa un 4 cuando está iluminado.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>         El siguiente LED representa un 8 cuando está iluminado.
      </PARA>
     </LISTITEM>
    </ORDEREDLIST>

    <PARA>      Probablemente le resulte más fácil descifrar las horas y minutos
      antes que intentar seguir los segundos, que siempre están cambiando.
    </PARA>

    <PARA>     Como ejemplo, podemos leer la hora en <XREF LINKEND="jbcapplet-fig">. Empecemos con las horas. La primera columna
     sólo tiene 1 LED encendido, en la segunda posición más baja, así que
     esto da <QUOTE>2</QUOTE> para el primer dígito de lahora.  La segunda
     columan no tiene LEDs encendidos, así que tenemos un <QUOTE>0</QUOTE> 
     para el segundo dígito de la hora. Así que la hora es las <QUOTE>20</QUOTE>,
     o las 8PM para los que les guste la notación AM/PM.  Fijándonos en los
     minutos, tenemos un <QUOTE>0</QUOTE> para el primer dígito, y 
     <QUOTE>1</QUOTE> para el segundo dígitos dado que sólo el LED del fondo
     está encendido.   Esto nos dá las "20:01" de momento. Por último, 
     tenemos los segundos. Para el primer dígito, tenemos los dos LEDs del
     fondo encendidos.  Éstos tienen los valores 1 (para el de más abajo)
     y 2 (para el otro) para sumar un total de <QUOTE>3</QUOTE>.  Y la segunda
     columna de los segundos tiene el LED de más arriba encendido, que vale
     <QUOTE>8</QUOTE>. Así, son las  <QUOTE>20:01:38</QUOTE>, o
     <QUOTE>8:01:38PM</QUOTE>.
    </XREF></PARA>

  </SECT3>

   
  <SECT3 ID="jbc-bugs">   <TITLE>Fallos conocidos y limitaciones</TITLE>
   <PARA>    Si se le añade a un panel vertical, se ajusta bien a su tamaño. 
    Si luego se mueve a un panel horizontal, cambia de tamaño en el panel 
    horizontal.  Pero si se mueve de nuevo a un panel vertical no cambia
    de tamaño y obliga al panel a ensancharse.
   </PARA>
  </SECT3>




</SECT2>
