<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="lifeapplet">  <TITLE>El Aplique Juego de la Vida</TITLE>
  <PARA>    El panel <APPLICATION>life</APPLICATION> de GNOME es un aplique que ejecuta
    <QUOTE>juego de la vida</QUOTE> según las reglas de Conway's en 
    una pequeña rejilla en el panel, con los organismos y el color de fondo cambiando
    constantemente. Forma parte del paquete gnome-applets. 
  </PARA>
  <PARA>    Para añadir este aplique a un <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
    pulse el botón derecho sobre el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y elija
    <MENUCHOICE>      <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
      <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
      <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
      <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
      <GUIMENUITEM>El juego de la vida</GUIMENUITEM>
    </MENUCHOICE>.
	o puede teclear este comando en la linea de comandos:
    <COMMAND>life_applet --activate-goad-server=life_applet  </COMMAND>
  </PARA>

  <FIGURE ID="life-applet-fig">    <TITLE>El Aplique Juego de la Vida</TITLE>
    <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>El Aplique Juego de la Vida</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/life-applet" SRCCREDIT="Eric Baudais">      </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

    <SECT3 ID="lifeapplet-usage">     <TITLE>Uso</TITLE>
     <PARA>	Una vez presente, no necesita hacer nada con el aplique juego de la vida. Se
	ejecutará alegremente a su aire. 
     </PARA>

    <PARA>	Al pulsar el botón derecho se presenta un menu con los siguiente item: 
      <ITEMIZEDLIST>	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Al azar</GUIMENUITEM> 
		Cambia el juego al azar. Esto terminará con la ejecución repetida de los mismos
		aburridos patrones. 
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
		Muestra este documento. 
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
	    Muestra información basica acerca del aplique <APPLICATION>Juego de la vida 
	    </APPLICATION>, incluyendo la versión del aplique y el nombre del autor.  
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	
      </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>
    </SECT3>

    <SECT3 ID="lifeapplet-rules">     <TITLE>Reglas</TITLE>
     <PARA>	El juego de la vida fue descrito por Conway en 1970 con las siguientes
        reglas: 
     </PARA>
     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>	Se empieza con un rejilla (normalmente un sencillo cuadrado) de cuadros. Se rellena 
	una porción de ellos con celulas, situadas al azar. Esta es la primera generación. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	Cualquier celula con dos o tres vecinas sobrevive a la siguiente
	generación. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	En cualquier cuadro sin celula y con tres vecinas, nace una nueva
	celula. En cualquier otro cuadro, no nacen nuevas celulas. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	Repetir para las siuientes generaciones. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>

     <PARA>	El juego podra eventualmente terminar en alguna de las siguientes maneras: 
     </PARA>

     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>	La muerte de todas las celulas (teórico, pero improbable en el aplique vida). 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	Un equilibrio fijo con todas las restantes celulas sobreviviendo pero sin la creación
	 de nuevas celulas. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>	Un equilibrio dinámico donde el juego repite de forma constinua una
	secuencia particular de patrones. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>

     <PARA>       Para conseguir valores interesantes, la rejilla actual del aplique juego de la vida
	 es de 78 por 78 y la proporción de cuadros rellenados con celulas es del 50.
     </PARA>
    </SECT3>

    <SECT3 ID="lifeapplet-bugs">     <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
     <PARA>	Ninguno conocido. 
     </PARA>
    </SECT3>
</SECT2>
