<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="mini-commander">  <TITLE>El Aplique Mini-Commander</TITLE>

  <PARA>   <APPLICATION>El aplique Mini-Commander</APPLICATION>, que puede ver en <XREF LINKEND="mini-commander-applet-fig">, añade una linea de ordenes a su
   <INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Panel. Sus funciones incluyen compleción de ordenes,
   historial, macros modificables y un reloj interno opcional.
   Su sistema de macros facilita su uso para tareas tan diversas
   como arrancar un programa (o una pequeña macro), ver una pagina web o buscar
   una pagina info o de manual, etc.
   <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> puede despegarse del
   <INTERFACE>Panel</INTERFACE> usando un tirador lateral opcional, lo cual
   es especialmente útil en los paneles verticales.  
  </XREF></PARA> 
  <PARA>   Para añadir este aplique a un <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
   pulse sobre él con el boton derecho y escoja
   <MENUCHOICE>    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
    <GUISUBMENU>Add to panel</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Applet</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Utility</GUISUBMENU>
    <GUIMENUITEM>Mini-Commander</GUIMENUITEM>
   </MENUCHOICE>.
  </PARA>

  <FIGURE ID="mini-commander-applet-fig">   <TITLE>El Aplique Mini-Commander</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>El Aplique Mini-Commander</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/mini-commander_applet" SRCCREDIT="Martin Baulig">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  
  <SECT3 ID="APPLET-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>

   <PARA>    Para arrancar un programa o ejecutar una orden, entre su nombre y pulse return.
    Para buscar una orden o aplicación en su sistema de
    ficheros pulse sobre el pequeño <GUIICON>circulo</GUIICON> de la esquina inferior. 
   </PARA>
   <PARA>    <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> ofrece compleción de ordenes (similar a la
    de otros interpretes de ordenes de usuario). A menudo no hace falta teclear 
    todo el nombre, basta con los primeros caracteres y la tecla <KEYCAP>tabulador</KEYCAP>.
    <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION>; intentará completar el nombre del programa tal
    como hacen la mayoría de shells UNIX. 
   </PARA>
   <PARA>    <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION>,al igual que la mayoría de los shells UNIX,
     también guarda un historial de ordenes que permite recuperar las ultimas
     ordenes introducidas con las teclas <KEYCAP>flecha arriba</KEYCAP> o<KEYCAP> flecha abajo</KEYCAP>.
     Para evitar duplicidades no se guardan en el historial las repeticiones consecutivas de
     la misma orden. También puede acceder a la lista de historial del aplique pulsando el pequeño
     <GUIBUTTON>icono flecha abajo</GUIBUTTON> y seleccionando una de las ordenes de la lista.
   </PARA>
   <PARA>    <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> puede utilizar macros. Viene con varias macros
     predefinidas. Por ejemplo, si entra <COMMAND>term:<REPLACEABLE>orden</REPLACEABLE></COMMAND>
     se ejecutará <COMMAND><REPLACEABLE>orden</REPLACEABLE></COMMAND> en una
     ventana de terminal. O si entra una URL se mostrará en su navegador de web.
     Ademas puede añadir sus propias macros e incluso cambiar las predefinidas. 
   </PARA>

   <PARA>    Pulsando sobre sobre el aplique con el botón derecho aparece un menú con las
    siguientes opciones: 
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
       abre el diálogo de <LINK LINKEND="mini-commander-prefs">       <GUILABEL>Propiedades</GUILABEL></LINK>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
	muestra este documento. 
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
       muestra información básica sobre el Aplique <APPLICATION>Mini-commander
       </APPLICATION>, como el nombre de los autores y la versión. 
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="mini-commander-prefs">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>      Puede personalizar <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION>
      pulsando sobre el con el botón derecho y escogiendo
      <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>. Se abrirá el diálogo de
      <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (puede verlo en <XREF LINKEND="mini-commander-settings-fig-1">), ue le permite cambiar varios
      parámetros del aplique. 
    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="mini-commander-settings-fig-1">     <TITLE>Diálogo de Propiedades: Apartado General</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo de Propiedades: Apartado General</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/mini-commander_settings_general" SRCCREDIT="Martin Baulig">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>

    <PARA>     Las propiedades de este apartado <GUILABEL>General</GUILABEL> son:
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        Mostrar la hora  Si se marca este botón, se mostrará la hora en
        la esquina inferior del aplique. 

       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Mostrar la fecha  Si se marca este botón, se mostrará la fecha
        en la esquina inferior del aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Mostrar el tirador   Si marca este botón, se añadirá un tirador
        lateral al aplique, que permite despegarlo del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
	Para volver a insertarlo solo ha de arrastrarlo hasta el interior del
	<INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Muestra marco  Si se marca este botón, se dibujará un marco
        negro delgado alrededor del aplique. 
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Activar auto-compleción basada en el historial   Si se selecciona este 
	botón <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> usará la lista de historial 
        completar sus ordenes automáticamente. 
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Anchura del aplique  Entre aquí la anchura que desea para el aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Altura del aplique  Entre aquí la altura que desea para el aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Altura de la linea de ordenes  (Esta función esta desactivada.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Color de la linea de ordenes  Seleccione el color del texto que
        usted entra.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Color de fondo de la linea de ordenes  Seleccione el color de
	fondo para el texto que usted entra. 
       </PARA>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA>     El apartado de <GUILABEL> Macros</GUILABEL> tiene una lista de hasta 99 macros, cada
     una de las cuales se compone de una expresión regular (<GUILABEL>Regex</GUILABEL>) y una
     macro (<GUILABEL>Macro</GUILABEL>). Entre en la columna izquierda la expresión regular que
     <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> ha de emparejar, y la macro correspondiente, que
     será ejecutada, en la derecha. Para aprender a definir sus propias macros puede
     aprovechar que muchas macros de utilidad general estan ya definidas. 
    </PARA>

    <PARA> 
     Después de efectuar sus cambios, pulse el botón <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> para aplicar los cambios y
     cerrar el diálogo de <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Para deshacer los
     cambios y recuperar los valores anteriores pulse el botón
     <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON>.
    </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="faq">   <TITLE>Preguntas de uso frecuente</TITLE>

   <PARA>    Aquí se relacionan una serie de preguntas de uso frecuente y las
    correspondientes respuestas: 
   </PARA>

   <QANDASET>    <QANDAENTRY>     <QUESTION>      <PARA>       ¿Por que no puedo dar el foco de teclado a <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION>? 
      </PARA>
     </QUESTION>
     <ANSWER>      <PARA>	Este es un problema que arrastra a confusión. Las razones de su origen
        son diversas y solo se da en ciertas circunstancias.
      </PARA>

      <PARA>	Cuando no se puede dar nunca el foco a <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> 
	lo más probable es que el problema provenga de su Gestor de Ventanas. Si es su
	caso me sería de gran ayuda que me enviará un pequeño mensaje detallando que
	Gestor de Ventanas utiliza (nombre y versión).
      </PARA>

      <PARA>	A veces ocurre que <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> solo recibe el foco
	de teclado la primera vez y después ya no hay manera de que lo reciba. En estos
	momentos se desconoce el origen del problema. 
      </PARA>

     </ANSWER>
    </QANDAENTRY>
   
   </QANDASET>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="mini-commander-bugs">   <TITLE>Errores y Limitaciones conocidos</TITLE>
   <PARA>    A veces es imposible dar el foco a
    <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION> después de la primera vez.
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="furtherinfo">   <TITLE>Información adicional</TITLE>
   <PARA>    Para obtener más información sobre el aplique <APPLICATION>Mini-Commander</APPLICATION>
    , puede dirigirse a su su pagina web <ULINK URL="http://www.maruhn.com/mini-commander/">    http://www.maruhn.com/mini-commander/</ULINK>.
   </PARA>
  </SECT3>
</SECT2>
