<?xml version="1.0"?>
<GLOSSARY ID="apx-gloss">
 <TITLE>Glosario</TITLE>

 <GLOSSENTRY ID="attachment">  <GLOSSTERM>Adjunto</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Cualquier archivo enviado junto con el mensaje de correo.  Los adjuntos
    pueden estar insertados dentro del mensaje o añadidos a el.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

<GLOSSENTRY ID="automatic-indexing">  <GLOSSTERM>Indexado Automático</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     El procedimiento de pre-ordenado que permite a
     <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> encontrar la información
     rápidamente.  Permite búsquedas más rápidas y disminuye el uso de la
     memoria para mostrar datos.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="bcc">  <GLOSSTERM>Cco (Con Copia Oculta)</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Una manera de dirigir un mensaje.  Bcc es usado para enviar un mensaje
    a un grupo de personas, a la vez que se ocultan los nombres y
    direcciones de unos a los otros.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="cc">  <GLOSSTERM>Cc (Con Copia)</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Con-Copia es usado para enviar una copia del mensaje a una 3º persona,
    para que puedan enterarse de la conversación, sin estar en la lista de
    A:
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="druid">  <GLOSSTERM>Ayudante</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Una herramienta que guía al usuario a través de una serie de pasos,
    normalmente para configurar un programa.  Equivalente a "Asistente"
    y "Wizard".
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

<GLOSSENTRY ID="emoticon">  <GLOSSTERM>Emoticon</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     También llamados "smileys", los emoticones son pequeñas caras puestas
     de lado echas de puntos y paréntesis que la gente usa para expresar
     emociones en los correos electrónicos. Ejemplos: :-) ó ;(  .
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="evolution">  <GLOSSTERM>Evolution</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> es la aplicación de trabajo en
    grupo de <ACRONYM>GNOME</ACRONYM>.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="execute">  <GLOSSTERM>Ejecutar</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Para ejecutar un programa.  Cualquier archivo que se puede ejecutar
    se llama ejecutable.  <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> puede
    descargar ejecutables adjuntos, pero antes de poder ejecutarlos, el
    archivo debe ser marcado como ejecutable a través de una shell o un
    administrador de archivos.  Esta precaución de seguridad previene contra
    la ejecución automática o accidental de programas maliciosos. Para más
    información acerca de archivos ejecutables y permisos de archivos,
    consulte la documentación de su administrador de archivos o de su shell.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="filetree">  <GLOSSTERM>Árbol de Archivos</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     Un forma de describir un conjunto de archivos en un ordenador.  Con
     la especial perversión de la típica nomenclatura de ordenadores
     (y especialmente en Unix y Linux), la parte más alta del árbol se
     llama el directorio raíz, y se denota por <SYSTEMITEM><FILENAME>/
     </FILENAME></SYSTEMITEM>.  El resto de las "ramas" se extienden
     desde la raíz.  No confundir el directorio raíz (root en ingles) con
     la cuenta <SYSTEMITEM>root</SYSTEMITEM>, o con el directorio del
     usuario root, <SYSTEMITEM><FILENAME>/home/root</FILENAME></SYSTEMITEM>.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="filter">  <GLOSSTERM>Filtro</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Dentro de <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>, un filtro es un método
    para ordenar el correo automáticamente.  Puede crear filtros para
    realizar una o más acciones sobre un mensaje que cumple alguno (o todos)
    de los requisitos de un amplio rango de criterios.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="forward">  <GLOSSTERM>Reenviar</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>       el usuario puede enviar un mensaje a una tercera persona    que originalmente le fue enviado a el.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="groupware"> <GLOSSTERM>Trabajo en Grupo</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Trabajo en Grupo es un término que describe la aplicación que ayuda a
    grupos de persones a trabajar juntas.  Típicamente, esta aplicación
    varias herramientas de productividad integradas en un mismo programa.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="haiku">  <GLOSSTERM>Haiku</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     Una forma de poesía tradicional japonesa.  Los poemas son de tres
     líneas, donde la primera y la última tienen cinco sílabas, y la
     segunda línea tiene siete sílabas.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="html">  <GLOSSTERM>HTML</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Lenguaje de Marcas de Hyper-texto (<ACRONYM>HTML</ACRONYM>) es un
    lenguaje para describir la forma de la página en documentos electrónicos
    como páginas web, archivos de ayuda, y mensajes de correo.  El HTML se
    puede usar en el correo electrónico y en los grupos de noticias para
    insertar imágenes o formatear el texto
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="hot-key">  <GLOSSTERM>Tecla Rápida</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Teclas rápidas son combinaciones de teclado usadas para realizar
    acciones en el ordenador en lugar de usar el ratón para la misma
    acción. Las teclas rápidas pueden acelerar el uso del ordenador.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="ical">  <GLOSSTERM>iCal</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    <APPLICATION>iCal</APPLICATION> es el programa que usa
    <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> para manejar la sección del
    calendario.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY> 

 <GLOSSENTRY ID="imap">  <GLOSSTERM>IMAP</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Dependiendo a quien pregunte, IMAP significa Protocolo de Acceso al
    Correo de Internet, o Protocolo de Acceso a Correo Interinamente.
    Lo que sea que signifique, permite acceder al correo que está
    típicamente (aunque no siempre) guardado remotamente en el servidor en
    lugar de en el disco duro local.  Algunas veces contrasta con
    <GLOSSTERM>POP</GLOSSTERM>.
    Esto no estará en la prueba.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="inline">  <GLOSSTERM>En línea</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     Mostrados como para de una mensaje u otro documento, en lugar de
     incluido como un archivo separado. Contrasta con <GLOSSTERM LINKEND="attachment">Adjunto</GLOSSTERM>.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>
 
  <GLOSSENTRY ID="ldap">   <GLOSSTERM>LDAP</GLOSSTERM>
   <GLOSSDEF>    <PARA>     LDAP, el Protocolo Ligero de Acceso a Directorio, permite a un cliente
     buscar en una gran base de datos de direcciones, números de teléfono y
     y personas que se encuentra en un servidor.
    </PARA>
   </GLOSSDEF>
  </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="mail-client">  <GLOSSTERM>Cliente de Correo</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Un cliente de correo es la aplicación con la que una persona lee y
    envía correos electrónicos.  En el otro lado están los distintos tipos
    de servidores de correo, que se encargan de autentificar al usuario
    y dirigir los mensajes desde el remitente hasta el destinatario.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="minicard">  <GLOSSTERM>Minitarjeta</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>      Un formato para mostrar la información de contacto.  Similar en
      apariencia a una pequeña tarjeta de visita.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY> 

 <GLOSSENTRY ID="nautilus">  <GLOSSTERM>Nautilus</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> es la próxima generación del
    gestor de archivos de <ACRONYM>GNOME</ACRONYM> que está desarrollando
    la compañía Eazel.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="nickname">  <GLOSSTERM>Apodo</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Un alias para una dirección de correo electrónico.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="pop">  <GLOSSTERM>POP</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     POP, el Protocolo de Oficina de Correos, es un mecanismo para el
     transporte de correo.  En contraste con IMAP, solo se usa para obtener
     el correo del servidor y almacenarlo localmente en el disco duro.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="protocol">  <GLOSSTERM>Protocolo</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     Un método de comunicación acordado, especialmente uno acordado para
     enviar tipos particulares de información entre ordenadores
     Ejemplos son POP (Protocolo de Oficina de Correo), para el correo, y
     HTTP (Protocolo de Transferencia de Hipertexto), para páginas web.

   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="regular-expression">  <GLOSSTERM>Expresión Regular</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>      Una expresión regular, o "regex", es una forma de describir una
      cadena de texto usando meta caracteres o símbolos wild-card.  Por
      ejemplo, la frase <USERINPUT>tener.*pat[a|o]</USERINPUT> significa
      "cualquier frase que comience por 'tener' y que acabe en 'pata' o
      'pato'".  Si usted busca esta expresión, encontrará entre otras
      "tener mala pata" y "tener un pato".  No hay sitio aquí para
      entrar en profundidad, pero si lo desea, puede echar un vistazo a la
      documentación del comando <COMMAND>grep</COMMAND>.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="script">  <GLOSSTERM>Script</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Un programa escrito en un lenguaje interpretado (en lugar de
    compilado).  A menudo usado como sinónimo de "macro," para denotar
    una serie de comando o acciones pre grabados en una aplicación.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="sendmail">  <GLOSSTERM>Sendmail</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>      Como su nombre indica, <APPLICATION>sendmail</APPLICATION> es un
      programa que envía correo.  <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>
      puede usarlo en lugar de <GLOSSTERM>SMTP</GLOSSTERM>; algunas
       personas lo prefieren porque permite más flexibilidad, pero es más
      difícil de configurar.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="shortcut-bar">  <GLOSSTERM>Barra de Atajos</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>     Una parte de <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> que ofrece
     a los usuarios un rápido acceso a la partes de la aplicación
     usadas más frecuentemente.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

  <GLOSSENTRY ID="signature">   <GLOSSTERM>Firma</GLOSSTERM>
   <GLOSSDEF>    <PARA>     En términos de un correo electrónico, una firma es un texto situado
     al final de todos los mensajes que usted mande, como una firma hecha
     a mano al final de una carta escrita.  Una firma puede ser cualquier
     cosa desde su cita preferida hasta un enlace a una página web.  La
     cortesía dicta que debe tener una longitud inferior a cuatro líneas.
    </PARA>
   </GLOSSDEF>
  </GLOSSENTRY> 

  <GLOSSENTRY ID="SMTP">   <GLOSSTERM>SMTP</GLOSSTERM>
   <GLOSSDEF>    <PARA>      Esta es la manera más común de transportar mensajes desde el
      ordenador cliente (el suyo) al servidor. SMTP significa Protocolo
      Simple de Transferencia de Correo.
    </PARA>
   </GLOSSDEF>
  </GLOSSENTRY> 

 <GLOSSENTRY ID="spam">  <GLOSSTERM>Spam</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Correo no deseado ó inútil.  El spam normalmente aparece como cartas
    encadenadas y publicidad de compañías sin escrúpulos o sin sentido.
    Los mensajes que no valen para nada se conocen como "boletínes
    opt-in"
.   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>


 <GLOSSENTRY ID="tooltip">  <GLOSSTERM>Mensaje de Ayuda</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>      Una paqueña caja con texto explicatorio que aparece cuando el puntero
      del ratón permanece sin moverse sobre un botón o cualquier otro
      elemento de la interfaz.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>




 <GLOSSENTRY ID="virus">  <GLOSSTERM>Virus</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Un programa malicioso que se inserta a si mismo en otros para así ser 
    ejecutado, permitiéndole expandirse a más programas y a otros ordenadores.
    Un virus puede causar daños sustanciales colapsando redes y unidades de disco, 
    borrando archivos, o abriendo agujeros de seguridad.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="vcard">  <GLOSSTERM>vCard</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Un formato de archivo para el intercambio de información de contactos.
    Cuando recibe una tarjeta adjunta a un correo, esta probablemente en el
    formato vCard.  No confundir con <GLOSSTERM LINKEND="vfolder">vFolder</GLOSSTERM>.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>

 <GLOSSENTRY ID="vfolder">  <GLOSSTERM>vFolder</GLOSSTERM>
  <GLOSSDEF>   <PARA>    Una herramienta para organizar mensajes. vFolders le permite crear una
    carpeta que contiene los resultados de una búsqueda compleja.  Los
    contenidos de la carpeta se actualizan dinámicamente.
   </PARA>
  </GLOSSDEF>
 </GLOSSENTRY>
</GLOSSARY>
