<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="config-sync">     <TITLE>Configurando su sistema de sincronización</TITLE> 
     <PARA>        La sincronización le planteará dos problemas de los que tendrá que
        ocuparse.  El primero es muy simple: necesitará obtener los datos
        a mover entre los distintos dispositivos que este usando.  Si
        ya tiene <APPLICATION>Gnome-Pilot</APPLICATION> configurado y
        funcionando, entonces todo lo que tiene que hacer es decirle que use
        el <GLOSSTERM>enlace</GLOSSTERM> de
        <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>.  Si no ha usado
        <APPLICATION>Gnome-Pilot</APPLICATION> antes, deberá ejecutar
        el <APPLICATION>Centro de Control</APPLICATION> de GNOME e ir
        al asistente de configuración de dispositivos de mano.  Entonces
        podrá seleccionar el enlace de Evolution y pulsar el botón de
        sincronización.
      </PARA>
      <PARA>        Si no funciona, pongase a pegar saltos y a perjurar en alto.
        Entonces asegúrese que tiene
        <APPLICATION>Gnome-Pilot</APPLICATION> accediendo al dispositivo
        correcto (para mi puerto serie, es /dev/ttys0, no el valor por
        defecto /dev/pilot) y que tiene acceso de lectura y escritura en
        ese dispositivo.  Si no, necesitará añadirse al grupo que posea
        dichos privilegios (probablemente tty).
     </PARA>
     <PARA>        Una vez que <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> sabe como obtener
        los datos del correo, las direcciones y del calendario, necesita
        saber que hacer con ellos.  Cuando sincroniza su información local
        con los datos de un servidor o de un dispositivo de mano, puede que
        encuentre conflictos: quizá puede acabar con dos tarjetas con el
        mismo nombre y direcciones diferentes, o algún mensaje antiguo que
        ha sido borrado de un dispositivo pero no de otro.  ¿Que ocurre si
        tan solo quiere tener unos pocos contactos o mensajes en su
        dispositivo de mano o en su portátil, pero mantener todos los datos
        en el servidor o en el ordenador de su escritorio?
        Seleccione la pestaña <GUIBUTTON>Sincronización</GUIBUTTON> de la
        ventana <INTERFACE>Preferencias</INTERFACE> para configurar las
        opciones sobre la resolución de conflictos.
     </PARA>
      <PARA> 
         Puede fijar el comportamiento de sincronización de
         <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> de las siguiente formas: 
         
      </PARA>
      <PARA> 
         <WARNING> 
	  <TITLE>Prevención de la Pérdida de Datos</TITLE> 
	  <PARA>	    Siempre es una buena idea hacer una copia de seguridad.  Si configura
	    sus características de configuración mal, podría acabar borrando los
	    mensajes y las tarjetas que quiere conservar, y guardando los que
	    quiere borrar.  Antes de cambiar estas preferencias,
	    haga una copia de seguridad del directorio
	    <SYSTEMITEM><FILENAME>evolution</FILENAME></SYSTEMITEM>.
          </PARA>
	</WARNING>
       </PARA>
    </CHAPTER>
