<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="config-setupassist">      <TITLE>Configuración Fácil con el Asistente</TITLE>
      <PARA>        La primera vez que intente usar el correo, el asistente de
        configuración del correo le pedirá algunos datos básicos, para que
        <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> le deje usar el correo. Si
        prefiere una configuración más detallada, o si quiere realizar
        cambios en una configuración ya existente, vea <XREF LINKEND="config-prefs">.
      </XREF></PARA>

   <SECT1 ID="config-setupassist-mail">      <TITLE>Configuración del Correo</TITLE>
      <PARA>        La primera vez que intente enviar o recibir correo con
	<APPLICATION>Evolution</APPLICATION>, aparecerá el <INTERFACE>asistente de
	configuración del correo</INTERFACE> para ayudarle con la configuración de
	su correo.  Si no piensa usar el correo electrónico, o si prefiere
	ocuparse de la configuración de su correo más tarde, pulse
	<GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON>.
      </PARA>


      <PARA>         El asistente para la configuración (algunas veces llamado 
	 <GLOSSTERM>Druida</GLOSSTERM>, por analogía con los "Magos"
	 que usan otros programas) le guiará a través del proceso de configuración
	 de la red.  Le preguntará acerca de alguna información básica. Su
	 administrador de sistemas o su proveedor de Internet debería tener
	 las respuestas que necesitará.  El asistente para la configuración del
	 correo está representado en <XREF LINKEND="usage-setup-fig">.


	<FIGURE ID="usage-setup-fig">	<TITLE>Asistente para la Configuración del Correo</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Ventana del Correo de Evolution</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="fig/mail-druid-pic" FORMAT="png" SRCCREDIT="Kevin Breit">	    </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
	</FIGURE>



  El asistente le pedirá la siguiente información:
        <VARIABLELIST>
          <VARLISTENTRY>               <TERM> <GUILABEL>Nombre:</GUILABEL> </TERM> <LISTITEM>	  <PARA>Su nombre completo. </PARA></LISTITEM>
         </VARLISTENTRY>

       <VARLISTENTRY>          <TERM><GUILABEL>Dirección de correo electrónico:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM><PARA>                 Su dirección de correo completa.
                 </PARA></LISTITEM>
       </VARLISTENTRY>

       <VARLISTENTRY>          <TERM> <GUILABEL>Organización:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>           Cualquier organización a la que represente, o la compañía para
           la que trabaja.  Deje esto en blanco si lo prefiere, o ponga
           "Yo mismo" así la gente sabrá que sus opiniones son solo suyas.
           </PARA>
	  </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>	 <TERM><GUILABEL>Archivo de Firma:</GUILABEL></TERM>
          <LISTITEM>            <PARA>             Un archivo de texto añadido a cualquier mensaje que envíe. Una
             firma típica consiste en su nombre y su dirección de correo,
             o una cita que le guste.  Es una buena medida mantener su
             "firma" corta: cuatro líneas son suficientes. Recuerde,
             que esto se adjuntará a todos los mensajes que envíe.
            </PARA>
         </LISTITEM>
       </VARLISTENTRY>

       <VARLISTENTRY>           <TERM> <GUILABEL>Tipo de fuente del correo:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>              <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> soporta varias fuentes
              para el correo: servidores <GLOSSTERM LINKEND="pop">POP</GLOSSTERM> e <GLOSSTERM LINKEND="imap">IMAP</GLOSSTERM>, y archivos 
              <SYSTEMITEM><FILENAME>mbox</FILENAME></SYSTEMITEM> y
              <SYSTEMITEM><FILENAME>mh</FILENAME></SYSTEMITEM> al estilo UNIX.
              Los servidores POP le permiten obtener su correo y guardarlo
              localmente para que pueda consultarlo incluso cuando no esté
              conectado a la red; los servidores <GLOSSTERM>IMAP</GLOSSTERM>
              guardan el correo en el servidor para que puede acceder a el
              desde varios sitios; los
              archivos <SYSTEMITEM><FILENAME>mbox</FILENAME></SYSTEMITEM>
              son usados por su ordenador para el correo interno, y pueden
              ser útiles si quiere cambiar desde otro cliente de correo como
              <APPLICATION>Spruce</APPLICATION> o
              <APPLICATION>Netscape Communicator</APPLICATION>.  Pregunte
              a su administrador de sistemas cual debe usar, o intente
              hasta que alguno funcione.  Puede usar múltiples fuentes si lo
              desea; vea <XREF LINKEND="config-prefs-mail-network"> para más
              información.
            </XREF></PARA>
            <PARA>              Si decide que <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>
              no use ningún servidor, los siguientes elementos no son
              relevantes; tan solo debe indicar donde se encuentran los
              archivos a los que desea acceder.
            </PARA>
	  </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
          
       <VARLISTENTRY>          <TERM> <GUILABEL>Servidor:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>              Este debe ser el nombre del servidor de donde obtiene el
              correo entrante.  Puede (o puede no) ser el mismo servidor
              al que envía su correo saliente.
            </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>

     <VARLISTENTRY>	  <TERM><GUILABEL>Nombre de usuario:</GUILABEL></TERM>
	<LISTITEM>            <PARA>             Introduzca el nombre de usuario de la cuenta de su servidor de
             correo, si tiene una. En casi todos los casos, esta es la parte
             de su correo de antes del carácter @, y
             <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> elige ese valor como
             valor por defecto.  Si tiene un nombre de usuario distinto,
             puede escribirlo aquí.
           </PARA>
	  </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
     
       <VARLISTENTRY>            <TERM><GUILABEL>Autentificación:</GUILABEL></TERM> 
	    <LISTITEM>	    <PARA>              Selección el tipo de autentificación que usará.  Puede              pulsar <GUIBUTTON>Detectar tipos soportados</GUIBUTTON> para
              averiguar que protocolos de autentificación admite su sistema.
            </PARA>
	  </LISTITEM>
       </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY> 
         <TERM><GUILABEL>Transporte de Correo:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>              Este es el protocolo de envío de correo que quiera usar.
              <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> soporta ambos
              <GLOSSTERM LINKEND="smtp">SMTP</GLOSSTERM> y
              <APPLICATION>sendmail</APPLICATION>; SMTP es de lejos el más
              común.
            </PARA>
	  </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
     </VARIABLELIST>
      </XREF></PARA>
      <PARA>        Para aprender a configurar <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>
        con todo detalle, o para cambiar las preferencias una vez que las
        ha fijado, mire <XREF LINKEND="config-prefs">.
      </XREF></PARA>
    </SECT1>
</CHAPTER>
