<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="desk"><TITLE>
El Escritorio GNOME
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introducción
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a27"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY></INDEXTERM>

El escritorio GNOME le proporciona la funcionalidad de un
escritorio tradicional de un sistema operativo. Puede arrastrar
ficheros, programas y directorios al escritorio; también puede
arrastrar estos elementos sobre aplicaciones compatibles GNOME,
permitiendole acceder de forma rápida a cualquier elemento que
seleccione.</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
Importante
</TITLE>
<PARA>
El escritorio GNOME actualmente viene proporcionado por un
proceso en segundo plano del Administrador de ficheros de GNOME. Si, por
cualquier razón, el proceso en segundo plano ha dejado de ejecutarse, puede
volver a ejecutar el Administrador de ficheros de GNOME y el
escritorio volverá a funcionar. Incluso si tiene que hacer esto recuerde que
no hay necesidad de mantener la ventana del administrador de ficheros
abierta para que el escritorio funcione. 
</PARA></IMPORTANT></SECT1>
<SECT1 ID="deskuse"><TITLE>
Utilizando el escritorio
</TITLE>
<PARA>
Utilizar el escritorio es algo tan sencillo como arrastrar todo
aquello que desee utilizar rutinariamente al escritorio. El escritorio
de forma predeterminada incluye una carpeta con su directorio hogar
(<FILENAME>/home/[nombre usuario]</FILENAME>). De forma predeterminada
aparecerá también la ventana del administrador de ficheros de GNOME para
permitirle acceder de formoa rápida a otras zonas de su sistema. 
</PARA>
    <PARA>Una vez que tengamos un ítem en el escritorio puede pulsar dos veces sobre el
para ejecutar su acción por defecto o pulsar con el botón derecho sobre el (
pulsar sobre el usando el botón derecho del ratón) para ver un menú de acciones
que puede realizar. Las acciones por omisión dependen del tipo de elemento que
sea; si es un programa, el programa se iniciara, si se trata de datos, el 
programa apropiado arrancara con esos datos cargados, y si es un directorio,
se abrirá una ventana del gestor de ficheros mostrando su contenido. 
    </PARA>

<PARA>
Para utilizar arrastrar y soltar necesita utilizar una
aplicación compatible GNOME o una aplicación Motif. GNOME es compatible 
con arrastrar y soltar de Motif, por lo que verá que funciona con muchas
de las aplicaciones que tiene instaladas.
</PARA>
<PARA>
Todo lo que tiene en el escritorio está almacenado en el directorio: 

<PROGRAMLISTING><PROMPT>
$
</PROMPT>

/home/[nombre usuario]/.gnome-desktop/
</PROGRAMLISTING>

Le será útil recordarlo cuando quiera que su escritorio contenga algún elemento
y no
pueda ponerlo mediante arrastrar y soltar.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a28"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Dispositivos hardware
</SECONDARY></INDEXTERM>

Una vez haya arrancado GNOME podrá observar que todos los
dispositivos que tenga conectados a su sistema aparecen en su
escritorio con los iconos apropiados. Puede montar y acceder a estos
dispositivos utilizando estos iconos.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
Importante
</TITLE>
<PARA>
Debe tener permiso para montar los dispositivos que aparecen en su
escritorio antes de poder utilizar estos iconos. 
Si no dispone de permiso para montarlos, alguien con acceso a la cuenta
«root», como el administrador del sistema, puede dárselo tal y como se
indica a continuación.
Puede leer mas sobre este tema y otros relacionados con el sistema en
<XREF LINKEND="newbies">.</XREF></PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a29"><PRIMARY>
Montar unidades
</PRIMARY></INDEXTERM>

Puede fácilmente otorgar el permiso para montar unidades a
usuarios normales si
tiene 

<APPLICATION><EMPHASIS>
linuxconf
</EMPHASIS></APPLICATION>

instalado en su ordenador. Sólo tiene que seleccionar la unidad a
la que quiere acceder en la sección 

<GUILABEL>
Acceso a unidades locales
</GUILABEL>

. Debe seleccionar la
opción 

<GUILABEL>
Montable por el usuario
</GUILABEL>

dentro de la carpeta

<GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

. Ahora los usuarios normales podrán montar unidades.
</PARA>
<PARA>
Si no tiene

<APPLICATION><EMPHASIS>
linuxconf
</EMPHASIS></APPLICATION>

alguien con acceso a la cuenta «root» deberá
editar el fichero 

<EMPHASIS>
/etc/fstab
</EMPHASIS>

para añadir
acceso a los usuarios. Esto se consigue añadiendo el
atributo de usuario a la unidad. Por ejemplo:
</PARA>
<PARA>
Si en su fichero fstab aparece algo así:

<PROGRAMLISTING>
/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 exec,dev,ro,noauto 0 0
</PROGRAMLISTING>

Añada ``user'' a la cuarta columna:

<PROGRAMLISTING>
/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 user,exec,dev,ro,noauto 0 0
</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>
Esto puede implicar ciertos problemas de seguridad,
dependiendo de su sistema y de su entorno de trabajo. Por favor,
consulte a su administrador de sistema antes de permitir montar unidades
a los usuarios.
</PARA></IMPORTANT>
<PARA>
Una vez haya conseguido el permiso para montar una unidad puede
pulsar con el botón derecho del ratón en el icono representativo
de la unidad que hay en su escritorio. Aparecerá un pequeño
menú desplegable.
</PARA>
<PARA>
Puede seleccionar 

<GUIMENUITEM>
Montar dispositivo
</GUIMENUITEM>

para
montarlo y 

<GUIMENUITEM>
Expulsar dispositivo
</GUIMENUITEM>

para
expulsarlo. Una vez lo haya montado puede hacer doble click con el
ratón o elegir 

<GUIMENUITEM>
Abrir
</GUIMENUITEM>

del menú
desplegable para abrirlo y ver los contenidos de la unidad en  una ventana 
del administrador de ficheros GNOME.
</PARA>
<PARA>
Si hay alguna unidad que no aparece en el escritorio y que está
en su máquina, puede pulsar con el botón derecho del ratón en
un lugar vacío del escritorio y escoger la opción

<GUIMENUITEM>
Recrear los dispositvos por omisión
</GUIMENUITEM>

del
menú 

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>Algunas distribuciones crearan iconos en el escritorio para, por ejemplo,
paginas web. Si quiere recrear estos iconos en caso de que hayan sido
eliminados previamente debe seleccionar el elemento de menú <GUIMENUITEM>Recrear 
iconos de escritorio</GUIMENUITEM> en el menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>.</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="deskareas"><TITLE>
Áreas del escritorio
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a30"><PRIMARY>
Áreas del escritorio
</PRIMARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a31"><PRIMARY>
Múltiples escritorios
</PRIMARY></INDEXTERM>

Las áreas del escritorio le permitirán mantener un sistema bien
organizado mientras realiza varias tareas simultáneamente. Es como
añadir otra mesa cuando tiene demasiadas cosas para ponerlas en una sola, 
las áreas
del escritorio le permitirán moverse a otra área para lanzar más
programas.
</PARA>
<PARA>
GNOME es capaz de utilizar las áreas del escritorio aunque éstas
estén controladas por otro programa llamado el `administrador de
ventanas'. Puede decidir la cantidad de áreas de escritorio que quiere
mediante la configuración del administrador de ventanas que esté
utilizando. Si está utilizando el administrador de ventanas que
viene predeterminado o su administrador de ventanas tiene una herramienta
gráfica de configuración, entonces debería ser capaz de
lanzar dicha herramienta desde el aplique C administrador de
ventanas. Puede leer más acerca de este aplique en 

<XREF LINKEND="gccwm"></XREF></PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
Importante
</TITLE>
<PARA>
Muchos administradores de ventanas le darán la posibilidad de
tener escritorios múltiples, que es distinto a tener distintas áreas
de escritorio. Las áreas de escritorio son, virtualmente, una
extensión de un escritorio, mientras que los escritorios múltiples son
distintos escritorios separados. 
</PARA>
<PARA>
En la instalación predeterminada de GNOME se utilizan las áreas de
escritorio con sólo un escritorio. La razón es que puede que el
usuario experimente problemas con el arrastrar y soltar entre
escritorios con algunas aplicaciones, como por ejemplo aquellas
programadas con Motif.
</PARA></IMPORTANT></SECT1>
<SECT1 ID="deskmenus"><TITLE>
Otros menús de escritorio
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a32"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Menús del escritorio
</SECONDARY></INDEXTERM>

Hay unos cuantos menús de escritorio que podrá utilizar
desde GNOME. A estos menús se accede pulsando con el botón
derecho del ratón en cualquier lugar vacío del
escritorio. Aparecerá un menú 

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

con las siguientes opciones:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Terminal
</GUIMENUITEM>

- Esta opción
lanzará una ventana del Terminal de GNOME utilizando el
directorio <FILENAME>~/.gnome-desktop</FILENAME>.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Directorio
</GUIMENUITEM>

- Esta opción
crea un nuevo directorio en el escritorio, en el que podrá colocar ficheros: 
una manera eficaz de mantener ordenado el escritorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Lanzador
</GUIMENUITEM>

- Esta opción le
permite colocar un nuevo lanzador de aplicaciones en el
escritorio. Cuando seleccione esta opción aparecerá el
cuadro de diálogo 

<GUIMENUITEM>
Lanzador de
aplicaciones
</GUIMENUITEM>

que le permitirá especificar la
aplicación y sus propiedades.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | [aplicación]
</GUIMENUITEM>

- Algunas
aplicaciones pueden incluir aquí algunas opciones. Por
ejemplo, la hoja de cálculo Gnumeric pondrá una opción

<GUIMENUITEM>
Nueva hoja de cálculo Gnumeric
</GUIMENUITEM>

dentro del menú 

<GUIMENU>
Nuevo
</GUIMENU>

para que así
puede comenzar rápidamente la creación de una nueva hoja
de cálculo.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Alinear iconos
</GUIMENUITEM>

- Esta opción
alineará automáticamente los iconos de su escritorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Crear nueva ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta opción
lanzará una nueva ventana del administrador de ficheros GNOME
mostrando su directorio hogar.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar dispositivos del sistema
</GUIMENUITEM>

-
Esta opción buscara los dispositivos montables de sus sistema y mostrará un 
icono por 
cada uno de los nuevos dispositivos que encuentre. Actualiza
también cualquier elemento del escritorio que su distribución coloque
predeterminadamente en él.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar escritorio
</GUIMENUITEM>

- Esta
opción actualizará los ficheros contenidos en el
directorio <FILENAME>~/.gnome-desktop</FILENAME>. Se colocarán los iconos correspondientes a 
cualquier nuevo fichero.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT1></CHAPTER>
