<?xml version="1.0"?>
<BOOK ID="index">  <BOOKINFO>    <TITLE>Manual de usuario de Glade</TITLE>
<COPYRIGHT><YEAR>2000</YEAR>
<HOLDER>León H.G. y grupo Gnome-es (traducción al Castellano).</HOLDER></COPYRIGHT>

  </BOOKINFO>

  <CHAPTER>    <TITLE>Introducción</TITLE>
    <PARA>Glade es una interfaz de desarrollo libre para el usuario, para GTK+ y
el escritorio de Gnome.
    </PARA>

    <PARA> Los principales aspectos de Glade son:
      <ITEMIZEDLIST>	<LISTITEM>	  <PARA>Soporte para  casi todos los Widgets  de GTK+ 1.2 y  muchos Widgets de
Gnome.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>La  interfaz de  usuario se  almacena  en XML,  permitiendo una  fácil
integración de herramientas externas.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>El  código puede  ser generado  para  varios lenguajes  como: C,  C++,
 Ada95, Perl y Phyton.  (Glade genera el código en C y el soporte para
 otros lenguajes se hace con herramientas externas)
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>La interfaz  puede ser  llamada de forma  dinámica usando  la librería
libglade.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA> Para los proyectos  en C, Glade genera todos  los archivos necesarios
 para crear la aplicación en  GTK o Gnome, incluyendo los archivos que
 utilizan autoconfig y automake.   También soporta gettext, así que tu
 aplicación puede  ser traducida fácilmente  a otros lenguajes,  y las
 reglas para distribuir e instalar  las gráficas que son usadas en tus
 aplicaciones.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>
  </CHAPTER>

  <CHAPTER>    <TITLE>Creación de una interface con Glade</TITLE>
    <PARA> Este capitulo describe como crear una aplicación con Glade.
      </PARA>
    <PARA>  Debes notar que las imágenes son de la versión Glade para Gnome, las
  cuales se ven un poco diferentes de la versión de GTK+.
      </PARA>

    <SECT1>      <TITLE>La ventana de proyectos</TITLE>
      <PARA>	<SCREENSHOT>	  <GRAPHIC FILEREF="project.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </PARA>

      <PARA> La  ventana de  proyectos  muestra los  principales componentes  para
 crear tu  proyecto -  las ventanas y  las cajas  de dialogo (  que en
 adelante llamaremos "forms" o  "formas").  Los iconos de la izquierda
 de cada forma indican el tipo de ventana o dialogo que es.
      </PARA>

      <PARA> Para  agregar una  nueva  forma,  selecciona uno  de  los widgets  de
 ventana  o  de  dialogo  de   la  paleta.   Los  widgets  pueden  ser
 identificadas fácilmente por las tiras  de color en la parte superior
 de los iconos, que representan  la barra de títulos para las ventanas
 o los diálogos.  (Para distinguir  las formas para GTK+ de las formas
 para Gnome, las formas GTK+ tienen  la barra de titulo en azul, y las
 de Gnome las tienen en rojo.  )
      </PARA>

      <PARA> Para desplegar una de las  formas en la ventana de proyecto solamente
 haz doble click en ella.
      </PARA>

      <PARA> Los menús Popup también aparecen en la ventana de proyecto.  Al hacer
 doble click en  alguna de ellas aparece el  Menú Editor, donde puedes
 editar los detalles en el menú.
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>La paleta</TITLE>
      <PARA>	<SCREENSHOT>	  <GRAPHIC FILEREF="palette.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </PARA>
      <PARA>  La  paleta  se usa  para  seleccionar  widgets  y agregarlos  en  tu
 interfaz.  También contiene la  herramienta de selección (la flecha en
 la  parte  superior  izquierda  de   la  ventana)  que  se  usa  para
 seleccionar widgets en la interfaz.
      </PARA>
      <PARA> La paleta esta dividida en páginas enumeradas.  El botón debajo de la
 herramienta de  selección muestra qué pagina está  disponible y puede
 ser usado para cambiar entre las diferentes páginas.
      </PARA>
      <PARA> Existen dos  tipos de widgets  en la paleta  (1).  - widgets  de alto
nivel como:  ventanas, diálogos y el  menú popup y, (2).   - todos los
demás widgets, como etiquetas,  botones, campos para ingreso de texto,
etc.
      </PARA>
      <PARA> Seleccionando  uno  de  los  widgets  de alto  nivel  de  la  paleta,
 resultará  en  una nueva  ventana  o  una  ventana de  dialogo,  será
 agregada al  proyecto en la ventana  del proyecto, y la  ventana o el
 dialogo estará lista para que la edites.
      </PARA>
      <PARA> Cuando  selecciones cualquiera  de los  demás widgets  en  la paleta,
 deberás escoger la posición de la forma en la ventana.
      </PARA>
      <PARA>Debes notar  que después de agregar  un widget, el  selector se activa
 otra vez.  Si  quieres agregar varios widgets del  mismo tipo, sostén
 la  tecla Ctrl  cuando selecciones  el widget  de la  paleta.  Cuando
 hayas   terminado  de   agregar  los   widgets  deberás   escoger  el
 seleccionador otra vez.
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>El editor de propiedades</TITLE>
      <PARA>   La ventana de  edición muestra las propiedades del  widget que está
 seleccionado en  ese momento y  te permite editarlas.  Muchas  de las
 propiedades también  tienen opciones que pueden  ser vistas colocando
 el ratón sobre el nombre de la propiedad.
      </PARA>
      <PARA>  Las  propiedades  están divididas  en  6  paginas, etiquetadas  con:
"Widget";"place"      ("lugar"),      "Basic"      ("Básicos"),"Style"
("Estilo"),"Accel.  " ("Aceleradores") y "Sig.  " ("Señales").
      </PARA>

      <SECT2>	<TITLE>La página de widget</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
 La página  del "Widget"  muestra el nombre  dado al widget  y algunas
 propiedades especificas del tipo de widget que se trate, es decir, la
 etiqueta del widget va a estar aquí para su edición.
	</PARA>
      </SECT2>

      <SECT2>	<TITLE>La página de posición</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property2.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
 La página de "Place" ("posición") contiene las propiedades relativas a
 la posición  en el  widget que lo  contiene.  Este es  sólo aplicable
 para  los widgets  en ciertos  contenedores como:  GtkTable, GtkHBox,
 GtkVBox, GtkHPaned, GtkVPaned y GtkPacker,  y va a estar vacía en los
 demás casos.

	</PARA>
      </SECT2>

      <SECT2>	<TITLE>La página de básicos</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property3.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
 La  página  de "Basic"  ("Básicos")  tiene  las  propiedades que  son
 comunes  a  todos los  widgets,  como el  ancho  y  alto del  widget.
 Algunas propiedades no se pueden modificar si no se aplican al widget
 actual, eje. un widget de  tipo caja contenedor tendrá las propiedades
 x e y no accesibles ya que no deberían usarse en una caja.
	</PARA>
      </SECT2>

      <SECT2>	<TITLE>La página de estilo</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property4.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
 La  pagina  "Style" ("Estilo")  muestra  el  estilo  del widget  -los
 colores y  backgrounds usados para dibujar  el widget en  cada uno de
 los cinco  posibles estados.  El  widget puede heredar el  estilo del
 widget padre,  en tal caso el  resto de las propiedades  no se podrán
 modificar.   Los estilos  pueden ser  designados y  compartidos entre
 muchos  widgets, dándole  un nombre  a un  estilo o  seleccionando el
 nombre del estilo creado con  anterioridad.  El cuaderno de la pagina
 de estilos muestra los 5 posibles  estados de un widget y los colores
 usados  para  este  estado.   Los  colores y  backgrounds  puede  ser
 copiados y pegados.
	</PARA>
      </SECT2>

      <SECT2>	<TITLE>La pagina de teclas rápidas</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property5.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
La pagina de teclas rápidas...
	</PARA>
      </SECT2>

      <SECT2>	<TITLE>La página de señales</TITLE>
	<PARA>	<SCREENSHOT>	    <GRAPHIC FILEREF="property6.gif" ALIGN="right"></GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
La página de señales...
      </PARA>
      </SECT2>

    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>El árbol de widget</TITLE>
      <PARA>	<SCREENSHOT>	  <GRAPHIC FILEREF="widget_tree.gif"></GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>

      </PARA>

      <PARA>Muestran un árbol que contiene a todos los widgets en la interfaz.  Si
seleccionas  un widget  en  el árbol  se  activará éste  widget en  la
interfaz.
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1 ID="menu-editor">      <TITLE>El editor de menús</TITLE>
      <PARA>	<SCREENSHOT>	  <GRAPHIC FILEREF="menu_editor.gif"></GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>

      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>El formulario de opciones del proyecto</TITLE>
      <PARA>	<SCREENSHOT>	  <GRAPHIC FILEREF="options.gif"></GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>

      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>Posicionamiento de Widget</TITLE>
      <PARA> Usando Tablas y cajas.

La rejilla - en los contenedores fijos.

 Presiona Ctrl+R para redesplegar la ventana, que puede ser desplegada
 con el tamaño que tendrá en la aplicación final.
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>Selección de widget</TITLE>
      <PARA> Cuando el selector esté activo  usa el botón izquierdo del ratón para
 seleccionar los  widgets.  Sosteniendo la tecla  Shift selecciona los
 widgets que  estén detrás del widget  activo.  Esto te  permite ver y
 editar las propiedades de los contenedores.

 Presionando el botón derecho del ratón se muestra un menú sensible al
 contexto.  Este  contiene comando relativos al  widget en particular,
 con submenús que contiene  comandos relacionados a los widgets detrás
 del widget seleccionado ( es decir, los contenedores).

 Presiona ESC para de-seleccionar a todos los widgets.

      </PARA>
    </SECT1>
  </CHAPTER>

  <CHAPTER>    <TITLE>Uso del código C generado por Glade</TITLE>
    <PARA>
      </PARA>

    <SECT1>      <TITLE>Los ficheros fuente generados por Glade</TITLE>
      <PARA>
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>Acceso   a   los   widget   desde  los   manejadores   de
      señales</TITLE>
      <PARA>
      </PARA>
    </SECT1>

    <SECT1>      <TITLE>Paso de datos a los manejadores de señales</TITLE>
      <PARA>
      </PARA>
    </SECT1>

  </CHAPTER></BOOK>
