<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="gmc">  <TITLE>Gestor de ficheros GNOME</TITLE>
  <SECT1>    <TITLE>Uso del gestor de ficheros</TITLE>
    <PARA>GNOME incluye un gestor de ficheros que permite manipular los ficheros de
su sistema en un entorno gráfico confortable y potente. El gestor de ficheros
es conocido como GMC «GNU Midnight Commander». GMC se basa en el gestor
de ficheros «Midnight Commander» que puede ejecutarse en modo terminal. 
    </PARA>
    <PARA>«Midnight Commander» era conocido hace tiempo por su potencia y facilidad de
uso. GMC ha heredado la potencia y facilidad de uso de MC y le ha añadido
la interfaz gráfica de GNOME.
    </PARA>
    <PARA> 
Como se mencionó en el capítulo anterior, el gestor de ficheros de GNOME
proporciona a GNOME la funcionalidad de escritorio. El gestor de ficheros 
de GNOME también proporciona un lugar para manipular ficheros usando la 
ventana del gestor de ficheros.
      <FIGURE>	<TITLE>«GNU Midnight Commander» - El gestor de ficheros de GNOME</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>GMC</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmc1" SRCCREDIT="dcm">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
    </PARA>
    <PARA>Existen dos ventanas principales dentro del gestor de ficheros.
A la izquierda tenemos la representación del árbol de directorios de
nuestro ordenador, ordenados jerárquicamente. Y a la derecha tenemos la ventana
de contenido, la cual nos mostrará el contenido del directorio que hayamos
seleccionado en la ventana de la izquierda.  
    </PARA>
    <PARA>Para seleccionar un directorio en el árbol pulse una vez con el ratón.
Esto cambiará la vista de la ventana de contenido, mostrando los ficheros del
directorio que hemos elegido. Si hay directorios contenidos dentro de
otros, se puede pulsar sobre el signo más en la ventana de árbol para
expandir el directorio. En ese momento el signo será sustituido por un signo
menos.  Si pulsa en el signo menos, los subdirectorios se ocultaran de nuevo
en el árbol y el signo más aparecerá de nuevo.
    </PARA>
    <PARA>      <INDEXTERM>	<PRIMARY>	  Visualización de ficheros
	</PRIMARY>
      </INDEXTERM> 
La ventana de directorios dispone de varias vistas opcionales a las que
podrá sacar partido: la vista de iconos y tres vistas en árbol: breve,
detallada y personalizada.
    </PARA>
    <PARA>La vista de iconos es la predeterminada
y muestra los ficheros, representándolos con grandes iconos.
La vista breve muestra los ficheros y directorios en una lista pero sin 
mostrar información adicional alguna. La vista detallada mostrará una lista 
con los ficheros del directorio ampliando la lista con información sobre 
estos. 
La vista personalizada es una lista en la que  podremos elegir la información
deseada de los ficheros. 
    </PARA>
    <PARA>En las vistas breve, detallada y personalizada, si se pulsa en uno de los
títulos informativos de la parte superior de la ventana, se ordenaran 
los ficheros de acuerdo con dicha información. 
Por ejemplo, si quisiera encontrar el fichero más grande del directorio
no tiene más que pulsar sobre la etiqueta Tamaño y los ficheros se ordenarán
desde el más grande al más pequeño. Y otra pulsación más en Tamaño cambiará
la ordenación desde el más pequeño al más grande.
    </PARA>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="gmcnav">    <TITLE>Moviéndonos por el Gestor de Ficheros GNOME</TITLE>
    <PARA>      <INDEXTERM>	<PRIMARY>	  Moviéndonos por el Gestor
	</PRIMARY>
      </INDEXTERM>
Encima de las ventanas del árbol y de la principal en en gestor de ficheros
Gnome, tenemos un formulario con el campo de texto 
<GUILABEL>ubicación</GUILABEL>.
    </PARA>
      <PARA>En este campo podemos introducir la ruta del directorio que deseamos
ver en la ventana principal.
      </PARA>
      <PARA>        <INDEXTERM ID="idx-a38">          <PRIMARY>            FTP
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
El gestor de ficheros GNOME también esta equipado para mostrar ficheros
vía ftp. Para ver un servidor ftp necesitaremos estar conectados a Internet,
bien a través de una cuenta en cualquier servidor o a través de una red.
Escriba la dirección del servidor ftp en el campo ubicación y el gestor de
ficheros GNOME realizará  la conexión con el servidor.
      </PARA>
      <PARA>Asegúrese de escribir las direcciones ftp de la siguiente manera:
        <PROGRAMLISTING>ftp://[dirección del servidor]</PROGRAMLISTING>
      </PARA>
      <PARA>Encima del campo de texto <GUILABEL>ubicación</GUILABEL> están los botones 
de navegación,
cuyo uso puede resultarle interesante.
Estos botones presentados como flechas,
le permiten moverse dentro de los directorios adyacentes al que está.
El botón de la izquierda le llevará al directorio previo en el que estuvo,
el botón central le permitirá subir un nivel en la jerarquía de directorios,
y el botón de la derecha le llevara al siguiente directorio si se acaba
de mover hacia atrás.
      </PARA>
      <TIP>        <TITLE>Truco</TITLE>
        <PARA>Puede abrir una ventana secundaria usando el botón central del ratón en cualquier
directorio. Pulse el botón central del ratón (o el botón derecho e 
izquierdo a la vez, si usa la emulación de tres botones) en un directorio
de la ventana principal
y una ventana nueva se abrirá mostrándonos los contenidos del directorio que
pulsó.
        </PARA>
      </TIP>
    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmcselect">      <TITLE>Selección de Ficheros</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Selección de Ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
La selección de ficheros se realiza con el ratón, pulsando sobre el
fichero o los ficheros que queremos seleccionar. El fichero que está
seleccionado aparecerá marcado para mostrarnos que ha sido seleccionado.
      </PARA>
      <PARA>        <INDEXTERM ID="idx-a40">          <PRIMARY>             Selección de múltiples ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
Existen varias formas para seleccionar más de un fichero.
Una de ellas es usar la banda elástica [rubber band] para seleccionar 
arrastrando el ratón
sobre algunos ficheros.
Esta acción producirá una pequeña
línea de puntos, la banda elástica, para mostrarnos el área en la cual los
ficheros serán seleccionados.
      </PARA>
      <FIGURE>        <TITLE>Selección mediante banda elástica</TITLE>
        <SCREENSHOT>          <SCREENINFO>Selección mediante banda elástica</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/rubberband" SRCCREDIT="dcm">          </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      <PARA>Si desea ser más selectivo en los ficheros
que elige, o los ficheros que necesita no están juntos, puede usar la
tecla 

<KEYCAP>CTRL</KEYCAP>

para mantener los archivos que ha seleccionado mientras
sigue seleccionando más. Esto se realiza seleccionando un fichero,
pulsando la tecla 

<KEYCAP>CTRL</KEYCAP>

y manteniéndola pulsada y seleccionamos otro fichero
. Mientras la tecla 

<KEYCAP>CTRL</KEYCAP>

 este pulsada puede añadir ficheros a la
lista de ficheros seleccionados. Y una vez que ha seleccionado múltiples
ficheros por cualquiera de los métodos, puede copiar o mover los ficheros
.
    </PARA>
    <PARA> 
Puede también usar la tecla <KEYCAP>SHIFT</KEYCAP> para seleccionar un
rango de ficheros. Por ejemplo, si esta en el modo lista y pulsa la tecla
<KEYCAP>SHIFT</KEYCAP> mientras selecciona un fichero en la parte superior
de la lista, y después selecciona un fichero 10 filas mas abajo con la
tecla <KEYCAP>SHIFT</KEYCAP> todavía pulsada, seleccionara los 10 ficheros
de ese rango.
    </PARA>
      <PARA>También puede seleccionar todos los ficheros de un directorio
seleccionando <GUIMENUITEM>Seleccionar Todo</GUIMENUITEM> del menú 
<GUIMENU>Edición</GUIMENU>.
      </PARA>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            filtrado
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
También puede filtrar su selección usando la opción de menú

<GUIMENUITEM>
Seleccionar Ficheros
</GUIMENUITEM>

del menú

<GUIMENU>
Edición
</GUIMENU>

. Esto nos mostrará una ventana de dialogo
que le permitirá escribir el criterio de su selección. 
En este campo, el símbolo

<KEYCAP>
*
</KEYCAP>

se interpreta como un comodín, esto es, representa cualquier cadena de 
caracteres. 
Por ejemplo,
si usted quisiera seleccionar todos los ficheros del directorio que
comienzan con la letra 

<KEYCAP>
D
</KEYCAP>

, puede escribir 

<KEYCAP>
D*
</KEYCAP>

(tenga en cuenta que Unix diferencia mayúsculas y minúsculas).
      </PARA>
    <TIP>      <TITLE>Truco</TITLE>
      <PARA>Observe que "*.*" se traduce por "todos los ficheros que contienen un punto", mientras que
"*" lo hace por "todos los ficheros". Un símbolo de interrogación (?) se traduce por cualquier
carácter único, mientras que los paréntesis ([]) rodeando un conjunto de caracteres se traduce
por cualquier carácter de ese conjunto. Por ejemplo, "?[ae]" se traduce por cualquier fichero
de dos letras con cualquier carácter en la primera letra, seguido de una "a" o una "e" como
segunda letra.
Algunos usuarios avanzados pueden preferir usar las expresiones regulares de tipo grep para
definir los filtros: si desea hacerlo, veasé Preferencias... en la carpeta 
Opciones-&gt;Mostrar fichero.
      </PARA>
    </TIP>

    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmccopy">      <TITLE>Copiar y mover ficheros</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Copia de ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Movimiento de ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
La acción predeterminada al arrastrar ficheros desde el gestor de ficheros
GNOME hacia el escritorio es moverlos.
Pero también puede usar arrastrar ficheros para copiar 
un fichero pulsando la tecla 

<KEYCAP>
SHIFT 
</KEYCAP>

mientras arrastramos el/los fichero/s.
También puede arrastrar ficheros desde el gestor de ficheros hacia otro
directorio. Selecciones el fichero en la ventana principal y arrastrelo hasta
el directorio deseado en el árbol de directorios.
Según arrastra el fichero hacia el árbol de directorio, 
verá aparecer un signo menos para recordarle que se va a copiar el fichero.
Puede también usar arrastrar y pegar para copiar directorios de la misma
forma que para los ficheros. Observe de nuevo el signo más, indicándole que
el directorio no se mueve, sino que se copia.
      </PARA>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Enlace de ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
También puede abrir un menú para decidir la acción que se realizara al
arrastrar el fichero, usando el botón central del ratón para arrastrarlo
o pulsando la tecla <KEYCAP>ALT</KEYCAP> mientras arrastra el fichero.
Una vez que lo suelte, observara un menú de cortinilla con las opciones copiar,
mover, enlazar y cancelar arrastre.
      </PARA>
    <PARA>Para aprender mas sobre como enlazar ficheros en sistemas Linux/Unix puede
leer <XREF LINKEND="syslinks">    </XREF></PARA>

<PARA>Otra forma para copiar o mover es usar la ventaja que nos proporciona
el menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU> que aparece al pulsar el botón 
derecho del ratón. Pulse
con el botón derecho del ratón sobre el fichero que desee copiar o mover
y seleccione <GUIMENUITEM>Mover/cambiar nombre</GUIMENUITEM> o 
<GUIMENUITEM>Copiar</GUIMENUITEM> del menú  <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>. 
Esto nos llevará a una ventana de dialogo donde realizaremos estas tareas.</PARA>

      <PARA>        <FIGURE>          <TITLE>Formulario mover</TITLE>
          <SCREENSHOT>            <SCREENINFO>Formulario mover</SCREENINFO>
            <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmc_move" SRCCREDIT="dcm">            </GRAPHIC>
          </SCREENSHOT>
        </FIGURE>
        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Movimiento de ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
Para usar el formulario de movimiento de ficheros simplemente debe escribir 
la ruta a donde quiera mover el archivo.
Si lo que quiere es cambiar el nombre del fichero, simplemente escriba
el nuevo nombre del fichero. La ventana de dialogo Copiar es y funciona
exactamente igual que la ventana de dialogo Mover/Renombrar.
      </PARA>
      <PARA>Si el fichero que está moviendo es un enlace simbólico  , que es un enlace
virtual al punto donde esta realmente radicado el fichero (conocidos como accesos directos en otros sistemas operativos )  , 
puede seleccionar la pestaña de 

<GUILABEL>
Opciones avanzadas
</GUILABEL>

y seleccionar

<GUILABEL>
Conservar enlaces simbólicos. 
</GUILABEL>

Haciendo esto se asegurara que el enlace se conserva
a pesar de mover el fichero. 
      </PARA>
      <PARA>Se recomienda usar este método si desea mover
un enlace simbólico.
      </PARA>
    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmcrename">      <TITLE>Renombrar ficheros</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Renombrar ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
Renombrar ficheros en el gestor de ficheros GNOME o en el escritorio
se puede abordar de dos formas. 
      </PARA>
      <PARA>Una forma de renombrar ficheros es pulsar el botón derecho del ratón sobre
el y escoger la opción 

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

en el menú

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

. En el campo de tipo texto nombre de fichero del formulario puede
teclear el nuevo nombre tal y como quieras que aparezca.
      </PARA>
      <FIGURE>        <TITLE>Propiedades del fichero</TITLE>
        <SCREENSHOT>          <SCREENINFO>Propiedades del fichero</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/fileprops" SRCCREDIT="dcm">          </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      <PARA>Un atajo para renombrar un fichero es pulsar lentamente dos veces sobre
el nombre fichero en la vista de iconos o en el escritorio. Asegúrese de hacerlo lentamente para no lanzar la ejecución
del fichero, sino simplemente seleccionarlo y pulsar de nuevo. En este
momento el nombre del fichero pasara a modo edición, el cursor del ratón
cambiara a edición de línea, y podrá teclear el nuevo nombre. Una vez tecleado
el nombre elegido deberá pulsar

<KEYCAP>
Intro
</KEYCAP>

para finalizar la edición.
      </PARA>
    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmclaunch">      <TITLE>Ejecutar aplicaciones desde el gestor de ficheros GNOME</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Ejecutar aplicaciones desde el gestor
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
El Gestor de Ficheros GNOME le permite ejecutar aplicaciones desde la
ventana principal pulsando dos veces con el ratón sobre un fichero,
que a su vez tiene asociada un aplicación. 
Puede cambiar la forma en que se manejan los ficheros, tal y como se describe
en <XREF LINKEND="gccmime">.
Algunos ficheros que a su vez contienen otros ficheros, le permitirán miran
dentro de ellos. Por ejemplo, en los ficheros .tar, .gz y .rpm, puede pulsar
dos veces con el ratón sobre ellos y los ficheros almacenados en su interior
aparecerán en el gestor de ficheros.
      </XREF></PARA>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Abrir con
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>

Si el fichero no tiene asociada ninguna aplicación, puede pulsar con el botón
derecho del ratón sobre el fichero y seleccionar <GUIMENUITEM>Abrir con</GUIMENUITEM>
en el menú <GUIMENUITEM>desplegable</GUIMENUITEM>. 
Esto abrirá un formulario en que podrá definir la aplicación que se arrancara para
ese fichero.
El formulario reproduce los ítem del menú principal para que pueda navegar por las
aplicaciones y encontrar una con la que abrir el fichero.
Si no encuentra la aplicación en el árbol puede especificar una ruta y nombre de aplicación en el campo de texto <GUILABEL>Programa a ejecutar</GUILABEL>.
      </PARA>
      <FIGURE>        <TITLE>Formulario abrir con</TITLE>
        <SCREENSHOT>          <SCREENINFO>Formulario abrir con</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/open_with" SRCCREDIT="dcm">          </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
      </FIGURE>
    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmcfileprops"><TITLE>Propiedades y acciones de los ficheros</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM ID="idx-a48">          <PRIMARY>            Propiedades de los ficheros
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
Puedes pulsar el botón derecho del ratón sobre cualquier fichero en la 
ventana principal de ficheros y seleccionar entre sus diversas propiedades 
y acciones desde el menú

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

:
      </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>Open</GUIMENUITEM> - Esta opción abrirá el fichero con la aplicación 
predeterminada para este. Puede leer mas sobre como editar estas asociaciones en el capitulo aplique C mime en <XREF LINKEND="gccmime">. 
Algunos ficheros que a su vez contienen otros ficheros, le permitirán miran
dentro de ellos. Por ejemplo, en los ficheros .tar, .gz y .rpm, puede pulsar
dos veces con el ratón sobre ellos y los ficheros almacenados en su interior
aparecerán en el gestor de ficheros.
          </XREF></PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Abrir con
</GUIMENUITEM>

- Puede abrir un fichero con cualquier aplicación usando esta opción del
menú. Puede leer mas sobre este tema en

<XREF LINKEND="gmclaunch">
.
          </XREF></PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Ver
</GUIMENUITEM>

- Esta opción mostrara el fichero con un visualizador de texto básico.
          </PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Editar
</GUIMENUITEM>

- Esta opción arrancara un editor para editar el fichero. El editor 
ejecutado se determina gracias a la aplicación asociada con este tipo
de fichero. Puede leer mas sobre la modificación de esa asociación en
<XREF LINKEND="gccmime">.
          </XREF></PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Copiar
</GUIMENUITEM>

- Con esta opción se copia el fichero al porta papeles de forma que pueda
pegarse en otra parte.
          </PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Borrar
</GUIMENUITEM>

- Con esta opción se borrará el fichero.
          </PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Mover
</GUIMENUITEM>

- Esta opción abrirá el formulario 

<GUILABEL>
Mover
</GUILABEL>

que nos permite mover el fichero. Puede leer mas sobre este formulario y
el movimiento de ficheros en

<XREF LINKEND="gmccopy">
.
          </XREF></PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Enlaces simbólicos
</GUIMENUITEM>

- Los enlaces simbólicos le permiten crear un enlace simbólico apuntando al
fichero elegido en otro directorio. Cuando selecciona la opción de enlaces 
simbólicos, aparecerá un formulario en el que podrá escribir el directorio
y el nombre del fichero al que apuntará el enlace simbólico. El enlace será
un atajo al fichero elegido. Si no entiendes los enlaces simbólicos deberías
leer en <XREF LINKEND="newbies">.
          </XREF></PARA>
        </LISTITEM>
        <LISTITEM>          <PARA><GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

- La opción de <GUIMENUITEM>propiedades</GUIMENUITEM> del menú abrirá el formulario 
de propiedades.
El formulario de propiedades permite editar y ver las propiedades de los 
ficheros seleccionados.
          </PARA>
          <PARA>El formulario de propiedades tiene tres apartados, 
<GUILABEL>estadísticas</GUILABEL>,
<GUILABEL>opciones</GUILABEL>, y 
<GUILABEL>permisos</GUILABEL>.
          </PARA>
          <FIGURE>            <TITLE>Propiedades del fichero</TITLE>
            <SCREENSHOT>              <SCREENINFO>Propiedades del fichero</SCREENINFO>
              <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/fileprops" SRCCREDIT="dcm">              </GRAPHIC>
            </SCREENSHOT>
          </FIGURE>
          <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">            <LISTITEM>              <PARA><GUILABEL>Estadísticas</GUILABEL>
- Este apartado muestra información sobre el fichero incluyendo nombre,
tipo, tamaño, e historial. Puede cambiar el nombre del fichero en la
casilla de texto
<GUILABEL>Nombre del fichero</GUILABEL>.
El tamaño de los directorios <EMPHASIS>no</EMPHASIS> refleja el tamaño del directorio
y de los ficheros que contiene.
              </PARA>
            </LISTITEM>
            <LISTITEM>              <PARA><GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

- Este apartado permite cambiar las opciones de acción para este fichero.
Puede definir como abrir, ver, y editar el fichero. Si necesita abrirlo en
una ventana de terminal puede marcar la casilla

<GUILABEL>
Necesita un terminal para funcionar
</GUILABEL>

.
              </PARA>
              <NOTE>                <TITLE>Nota</TITLE>
                <PARA>Si abre el formulario de propiedades desde un icono situado en el 
escritorio, será capaz de cambiar el icono de este fichero en el
apartado de 

<GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

.

                </PARA>
              </NOTE>
            </LISTITEM>
            <LISTITEM>              <PARA><GUILABEL>
Permisos
</GUILABEL>

- Este apartado permite cambiar los permisos y el propietario de un fichero
si esta autorizado para hacerlo. Puede seleccionar los permisos de 
lectura, escritura y ejecución para el usuario, grupo, y el resto. Puede
además determinar el UID, GID y «Sticky», así como determinar el propietario
del fichero. Puede aprender mas sobre permisos de ficheros en <XREF LINKEND="newbies">. 
              </XREF></PARA>
	    <WARNING>	      <TITLE>Aviso</TITLE>
	      <PARA>Sea precavido al otorgar permisos de lectura y escritura a Otros; esto permite
a <EMPHASIS>cualquiera</EMPHASIS> que use el ordenador leer y escribir (respectivamente)
el fichero que haya seleccionado.
	      </PARA>
	    </WARNING>
	  </LISTITEM>
          </ITEMIZEDLIST>
        </LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
    <NOTE>      <TITLE>Nota</TITLE>
      <PARA>No tiene sentido cambiar las propiedades de los enlaces simbólicos en el
gestor de ficheros. Si necesita cambiar las propiedades de este tipo de ficheros
debe cambiar las del fichero actual, no los de su enlace. 
      </PARA>
    </NOTE>
    </SECT1>
    <SECT1 ID="gmcprefs">      <TITLE>Cambio de las preferencias en el gestor de ficheros</TITLE>
      <PARA>        <INDEXTERM>          <PRIMARY>            Preferencias
          </PRIMARY>
        </INDEXTERM>
Hay muchos parámetros del gestor de ficheros GNOME que se pueden configurar. 
      </PARA>
      <PARA>A estos parámetros se accede a través del formulario 

<GUILABEL>
Preferencias GMC
</GUILABEL>

. Puede abrir este formulario eligiendo la opción 

<GUIMENUITEM>
Preferencias
</GUIMENUITEM>

en el menú

<GUIMENU>
Editar
</GUIMENU>

.
      </PARA>
      <PARA>El formulario 

<GUILABEL>
Preferencias GMC
</GUILABEL>

se divide en seis secciones principales:

<GUILABEL>Presentación de ficheros</GUILABEL>
,
<GUILABEL>Confirmación</GUILABEL>
,                
<GUILABEL>VFS</GUILABEL>
,  
<GUILABEL>Guardando en cache</GUILABEL>
, 
<GUILABEL>Escritorio</GUILABEL> y, <GUILABEL>Vista personalizada</GUILABEL>.
      </PARA>
      <SECT2 ID="gmcprefs-file">        <TITLE>Presentación de ficheros</TITLE>
        <FIGURE>          <TITLE>Preferencias de la presentación de ficheros</TITLE>
          <SCREENSHOT>            <SCREENINFO>Preferencias de la presentación de ficheros</SCREENINFO>
            <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops1" SRCCREDIT="dcm">            </GRAPHIC>
          </SCREENSHOT>
        </FIGURE>
        <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">          <LISTITEM>            <PARA>              <INDEXTERM>                <PRIMARY>                  Presentación
                </PRIMARY>
              </INDEXTERM>
La sección
<GUILABEL>
Presentación de ficheros
</GUILABEL>

permite cambiar la forma en que se presentan los ficheros en GMC.
            </PARA>
            <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Mostrar los ficheros de respaldo
</GUILABEL>

- Mostrara las copias de respaldo de cualquier fichero
que pueda haber en su sistema. Un fichero de respaldo es cualquier fichero  cuyo nombre 
comience con una ~.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA>                  <INDEXTERM>                    <PRIMARY>                      Ficheros ocultos
                    </PRIMARY>
                  </INDEXTERM>
                  <INDEXTERM>                    <PRIMARY>                      Mostrar ficheros ocultos
                    </PRIMARY>
                  </INDEXTERM>
<GUILABEL>
Mostrar ficheros ocultos
</GUILABEL>

- Mostrara todos los ficheros punto, ficheros que comienzan con un punto.
Entre estos ficheros se incluyen típicamente los de configuración y los
directorios.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Mezclar ficheros y directorios
</GUILABEL>

- Mostrara los ficheros y directorios en el orden en que los ordenes,
en vez de mostrar siempre los directorios antes que los ficheros.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Usar patrones «shell» en vez de expresiones regulares.
</GUILABEL>

- Esta opción se reserva para usuarios expertos. Si no esta familiarizado
con las expresiones regulares, no debería usar esta opción. Si esta
familiarizado con la creación de expresiones regulares puede elegir esta
opción para usarlas en sus ordenaciones y filtrados.
                </PARA>
              </LISTITEM>
            </ITEMIZEDLIST>
          </LISTITEM>
        </ITEMIZEDLIST>
      </SECT2>
      <SECT2 ID="gmcprefs-confirm">        <TITLE>Confirmación</TITLE>
        <FIGURE>          <TITLE>Preferencias en las confirmaciones</TITLE>
          <SCREENSHOT>            <SCREENINFO>Preferencias en las confirmaciones</SCREENINFO>
            <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops2" SRCCREDIT="dcm">            </GRAPHIC>
          </SCREENSHOT>
        </FIGURE>
        <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">          <LISTITEM>            <PARA>              <INDEXTERM>                <PRIMARY>                  Confirmaciones
                </PRIMARY>
              </INDEXTERM>
Esta sección permite cambiar las operaciones que piden confirmación antes
de continuar.
            </PARA>
            <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Confirmar antes de borrar ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmación antes de borrar un fichero.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Confirmar antes de sobreescribir ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmación antes de sobreescribir un fichero.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Confirmar la ejecución de ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmación antes de ejecutar un fichero.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Mostrar indicadores de progreso de la operaciones
</GUILABEL>

- Mostrara un indicador de progreso durante la ejecución de ciertas
operaciones, tales que copias, movimientos, borrados, etc.
                </PARA>
              </LISTITEM>
            </ITEMIZEDLIST>
          </LISTITEM>
        </ITEMIZEDLIST>
      </SECT2>
      <SECT2 ID="gmcprefs-VFS"><TITLE>Vfs</TITLE>
        <FIGURE>         <TITLE>Preferencias Vfs</TITLE>
          <SCREENSHOT>            <SCREENINFO>Preferencias Vfs</SCREENINFO>
            <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops3" SRCCREDIT="dcm">            </GRAPHIC>
          </SCREENSHOT>
        </FIGURE>
        <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">          <LISTITEM>            <PARA>              <INDEXTERM>                <PRIMARY>                  Vfs
                </PRIMARY>
              </INDEXTERM>
              <INDEXTERM>                <PRIMARY>                  Sistemas de ficheros virtual
                </PRIMARY><SEE>"VFS"</SEE>
              </INDEXTERM>
Esta sección permite configurar las opciones del sistema
de ficheros virtual.
            </PARA>
            <PARA> 
El sistema de ficheros virtual permite manipular ficheros que no están
radicados en su sistema de ficheros local. Hay varias versiones de VFS
incluyendo ftpfs y tarfs. Ftpfs permite trabajar con servidores ftp mientras
que tarfs le facilita el acceso al contenido de ficheros .tar.
            </PARA>
            <NOTE>              <TITLE>Nota</TITLE>
              <PARA>Tar es el formato de archivo estándar UNIX.
              </PARA>
            </NOTE>
            <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">              <LISTITEM>                <PARA>  
<GUILABEL>
Temporizador VFS
</GUILABEL>

- Permite determinar cuanto tiempo se estará conectado a cualquier VFS
sin actividad. El temporizador se mide en segundos.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Clave para ftp anónimo
</GUILABEL>

- Permite asignar una clave para presentarse en servidores ftp anónimos.
Generalmente elegirá asignar su dirección de correo electrónico.
                </PARA>
              </LISTITEM>
              <LISTITEM>                <PARA><GUILABEL>
Usar siempre «proxy» para ftp
</GUILABEL>

- Si necesita usar un «proxy» para conectar a los servidores ftp, deberá
habilitar esta opción.
                </PARA>
              </LISTITEM>
            </ITEMIZEDLIST> 
          </LISTITEM>
        </ITEMIZEDLIST>
      </SECT2>
      <SECT2 ID="gmcprefs-cache">       <TITLE>Cache</TITLE>
        <FIGURE>         <TITLE>Preferencias caché</TITLE>
         <SCREENSHOT>          <SCREENINFO>Preferencias caché</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops4" SRCCREDIT="dcm">          </GRAPHIC>
         </SCREENSHOT>
        </FIGURE>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">       <LISTITEM>        <PARA>Esta sección permite configurar opciones que mejorarán la velocidad de
GMC usando caché.
        </PARA>
        <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">         <LISTITEM>          <PARA> 
<GUILABEL>
Recarga rápida de directorios
</GUILABEL>

- Con esta opción se guardara información de los directorios en la caché
de forma que se carguen mas rápido.
          </PARA>
          <IMPORTANT>           <TITLE>Importante</TITLE>
           <PARA>Si habilita la

<GUILABEL>
Recarga rápida de directorios
</GUILABEL>

puede tener problemas al no ver nuevos ficheros que se hayan
añadido a los directorios.
           </PARA>
          </IMPORTANT>
         </LISTITEM>
         <LISTITEM>          <PARA><GUILABEL>
Calcular totales antes de copiar ficheros
</GUILABEL>

- Con esta opción GMC determina el numero de ficheros que esta
copiando antes de realizar la operación, de forma que puede informarle 
sobre el proceso según se desarrolla.
          </PARA>
         </LISTITEM>
         <LISTITEM>          <PARA><GUILABEL>
temporizador de la caché de los directorios Ftp
</GUILABEL>

- Con esta opción se mantendrá en caché, durante el tiempo especificado,
la información de los servidores ftp visitados recientemente. El tiempo
se mide en segundos.
          </PARA>
         </LISTITEM>
         <LISTITEM>          <PARA><GUILABEL>
Permitir iconos personalizados en la vista de iconos
</GUILABEL>

- Esta opción permite cambiar los iconos en la vista de iconos, pulsando
sobre ellos el botón derecho y seleccionando en el menú la opción 

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

. Siempre puede cambiar los iconos de los elementos que estén en su escritorio,
pero solo puede cambiar los iconos en la vista de iconos con esta opción
habilitada.
          </PARA>
          <IMPORTANT>           <TITLE>Importante</TITLE>
           <PARA>Habilitar la opción

<GUILABEL>
Permitir iconos personalizados en la vista de iconos
</GUILABEL>

puede provocar que el sistema funcione más lentamente.
           </PARA>
          </IMPORTANT>
         </LISTITEM>
        </ITEMIZEDLIST>
       </LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
      </SECT2>
      <SECT2 ID="gmcprefs-desk">	<TITLE>Escritorio</TITLE>
	<PARA>	<INDEXTERM>         <PRIMARY>          Escritorio
         </PRIMARY>
	</INDEXTERM>
Como ha aprendido anteriormente, el escritorio de GNOME se controla 
mediante el gestor de ficheros GNOME. El formulario Escritorio le 
permite cambiar los parámetros del escritorio. 
	</PARA>
         <FIGURE>          <TITLE>El formulario escritorio</TITLE>
           <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>El formulario escritorio</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops5" SRCCREDIT="dcm">             </GRAPHIC>
	    </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>
         <PARA><GUILABEL>
Posicionamiento de Iconos
</GUILABEL>
- Esta pequeña ventana le permite determinar donde se situarán los 
iconos del escritorio inicialmente. Para cambiar la posición de los 
iconos simplemente haga click con el botón de su ratón en la ventana 
próxima al borde en el que le gustaría que se encontraran sus iconos. 
El ejemplo de pequeños iconos se moverá cuando haga click con el ratón 
mostrándole donde se situarán inicialmente.
         </PARA>
         <PARA> 
<GUILABEL>
Uso de iconos determinados
</GUILABEL>
Esta opción inicialmente está activada. Si por alguna razón tiene una 
pantalla antigua, unos valores iniciales de un servidor X desconocido, 
o algún problema con la pantalla gráfica, deberá seleccionar esta 
opción para que los iconos del escritorio no sean transparentes.  
         </PARA>
         <PARA><GUILABEL>
Uso de texto determinado
</GUILABEL>
- Esta opción inicialmente se encuentra activada. Como con los iconos 
determinados vistos anteriormente puede optar por tener el texto de 
etiquetado de sus iconos que no sea transparente.
         </PARA>
         <PARA><GUILABEL>
Auto posicionamiento de iconos
</GUILABEL>
- Esta opción le permite ordenar automáticamente los iconos de su 
escritorio. Si prefiriera situar los iconos manualmente esta opción
debería estar desactivada. 
         </PARA>
         <PARA><GUILABEL>
Mantener iconos alineados
</GUILABEL>
- Esta opción mantendrá todos sus iconos en linea cuando los mueva 
manteniendo un escritorio limpio. Esto crea una rejilla en la que los 
iconos serán movidos automáticamente después de arrastrar el icono a 
la posición de destino deseada.  
         </PARA>
       </SECT2>
   <SECT2 ID="gmcprefs-custom">    <TITLE>Vista personalizada</TITLE>
    <PARA>    <INDEXTERM>     <PRIMARY>      Vista personalizada
     </PRIMARY>
     </INDEXTERM>
El formulario vista personalizada permite definir la presentación
de la vista personalizada en el gestor de ficheros GNOME.
    </PARA>
     <FIGURE>      <TITLE>Formulario vista personalizada</TITLE>
      <SCREENSHOT>       <SCREENINFO>Formulario vista personalizada</SCREENINFO>
       <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/gmcprops6" SRCCREDIT="dcm">       </GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
     </FIGURE>
    <PARA>Hay dos columnas principales en la

<GUILABEL>
Vista personalizada
</GUILABEL>

, Las 

<GUILABEL>
Columnas Posibles
</GUILABEL>

y las

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

.
    </PARA>
    <PARA>La lista de  

<GUILABEL>
Columnas posibles
</GUILABEL>

incluye todos los tipos de información que pueden mostrarse. 
Si quiere incluir alguno debe pulsar el botón

<GUIBUTTON>
Añadir
</GUIBUTTON>

y se añadirá a la lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

.
    </PARA>
    <PARA>La lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

muestra los tipos actuales de información que se incluirán en la vista
personalizada. Si quiere eliminar alguno pulse el botón

<GUIBUTTON>
Quitar
</GUIBUTTON>

.
    </PARA>
    <PARA>Si quieres reordenar los elementos de la lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

puede arrastrarlos a la posición deseada con el ratón.
    </PARA>
   </SECT2>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="gmcmenus">   <TITLE>Guía del menú del gestor de ficheros GNOME</TITLE>
   <PARA>   <INDEXTERM>    <PRIMARY>     Menús
    </PRIMARY>
    </INDEXTERM>
En esta sección se describirán cada uno de los elementos de menú en el gestor
de ficheros GNOME.
   </PARA>
   <TIP>    <TITLE>Truco</TITLE>
    <PARA>Todos los menús en el gestor de ficheros GNOME están habilitados con
la característica menú flotante [tear-away]. Si desea que cualquier menú
flote en el escritorio dentro de su propia ventana, simplemente seleccione 
la línea perforada en la parte superior del menú.
    </PARA>
   </TIP>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">    <LISTITEM>     <PARA>      <GUIMENU>Fichero</GUIMENU> 
-  El menú fichero o archivo contiene elementos asociados con ficheros y
actividades de más alto nivel.
     </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Crear nueva ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta opción abrirá una nueva ventana.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>Nuevo | Terminal</GUIMENUITEM>
- Esta opción lanza una nueva ventana Terminal GNOME en la que podrá 
navegar automáticamente por el directorio mostrado en la vista de la 
ventana principal.  
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Directorio
</GUIMENUITEM>
- Esta crea un nuevo directorio en el directorio mostrado en la vista de
la ventana principal.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Nueva | [aplicación]
</GUIMENUITEM>
- Algunas aplicaciones te permiten poner artículos en el menú 

<GUIMENU>
Nuevo 
</GUIMENU>

. Por ejemplo, la hoja de cálculo Gnumeric pondrá un artículo de menú 

<GUIMENUITEM>
Nueva hoja de cálculo Gnumeric
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
Nuevo 
</GUIMENU>

menú así que usted podrá crear una nueva hoja de calculo en el 
directorio mostrado en la vista de la ventana principal.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Abrir
</GUIMENUITEM>

- Esta opción abrirá el fichero seleccionado con el cursor del ratón.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Copiar
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzará la ventana de dialogo Copiar, que le permite
copiar el fichero seleccionado en el destino que elija.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Borrar
</GUIMENUITEM>

- Esta borrará el fichero que haya seleccionado.
        </PARA>
	    <WARNING>	      <TITLE>Aviso</TITLE>
	      <PARA>                ¡Una vez que haya borrado un fichero no podrá recuperarlo!
	      </PARA>
	    </WARNING>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Mover
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzará la ventana de dialogo Mover/Renombrar, que le
permite renombrar o mover el fichero seleccionado al destino que elija.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>Mostrar tamaño de directorios</GUIMENUITEM>
- Esta opción determinará el tamaño de sus directorios y le mostrará
este en las vistas Detallada o Personalizada. Dependiendo del tamaño de 
sus directorios, podrá tomar un tiempo considerable hasta que se muestre 
e incluso aumentarlo más cuando visualice directorios grandes en su sistema. 
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Cerrar esta ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta cerrará la ventana del gestor de ficheros GNOME que esté ejecutando.
        </PARA>
       </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </LISTITEM>
   </ITEMIZEDLIST>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">    <LISTITEM>     <PARA><GUIMENU>
Editar
</GUIMENU>

-  El menú Edición contiene elementos que están asociados a la
edición y selección de ficheros.
     </PARA>
     <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENUITEM>
Seleccionar todo
</GUIMENUITEM>

- Selecciona todos los ficheros de la ventana principal.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENUITEM>
Seleccionar ficheros
</GUIMENUITEM>

- Esta opción abrirá un sencillo formulario donde podrá especificar una
plantilla de selección de ficheros. Por ejemplo, si quiere seleccionar todos
los ficheros que empiecen con la letra D, puede simplemente teclear
<USERINPUT>D*</USERINPUT> y pulsar <USERINPUT>OK</USERINPUT>.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENUITEM>
Invertir Selección
</GUIMENUITEM>

- Esta opción invertirá la selección actual. Por ejemplo, si tiene 7 ficheros
seleccionados en un directorio con 10 ficheros, pulsando <GUIMENUITEM>invertir
selección</GUIMENUITEM> seleccionaremos los tres ficheros restantes y descartaremos
los 7 ficheros que teníamos previamente seleccionados. 
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM>
- Esta opción se utiliza para la "realización" de búsquedas en el 
Gestor de Ficheros.  Una vez puesto en marcha aparece la palabra "Buscar:"
en la parte baja de la de la barra de estado y le permite empezar ha 
teclear. Si está buscando un fichero llamado "GNU" en el directorio que 
se muestra en la ventana principal, tecleando la letra "G" se desplazará
la barra de cursor al primer fichero o directorio que empiece por "G".  
Tecleando "GN" moverá la barra de cursor al primer fichero que empiece 
por "GN", y así sucesivamente. Puede utilizar también esta 
característica pulsando
<KEYCOMBO><KEYCAP>CTRL</KEYCAP><KEYCAP>S</KEYCAP></KEYCOMBO>
.  Para finalizar la búsqueda deberá seleccionar el fichero o el directorio
o simplemente moverse fuera del fichero con las teclas de movimiento o 
con su ratón.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar directorio
</GUIMENUITEM>

- Esta actualiza el directorio actual en caso de
que los ficheros del directorio hubieran cambiado.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
     </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">      <LISTITEM>       <PARA><GUIMENU>Configuración</GUIMENU>
- Contiene el artículo de Menú Preferencias.
       </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Preferencias
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzará la ventana de dialogo Preferencias, donde
puede configurar el gestor de ficheros GNOME.
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>
    </LISTITEM>
   </ITEMIZEDLIST>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">    <LISTITEM>     <PARA><GUIMENU>
Presentación
</GUIMENU>

- Este menú contiene elementos asociados a las opción-es de
visualización de los ficheros en el gestor de ficheros GNOME.
     </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Ordenar por
</GUIMENUITEM>

- Esta opción lanzará una ventana de dialogo, que le permitirá
seleccionar como quiere ordenar los ficheros en el directorio actual.
Los puede ordenar por una de las siguientes formas:
        </PARA>
         <ITEMIZEDLIST MARK="none">          <LISTITEM>           <PARA>Nombre</PARA>
          </LISTITEM>
          <LISTITEM>       
           <PARA>Tipo de fichero</PARA>
          </LISTITEM>
          <LISTITEM>           <PARA>Tamaño</PARA>
          </LISTITEM>
          <LISTITEM>   
           <PARA>Fecha ultimo acceso</PARA>
          </LISTITEM>
          <LISTITEM>           <PARA>Fecha ultima modificación</PARA>
          </LISTITEM>
          <LISTITEM>           <PARA>fecha ultimo cambio</PARA>
          </LISTITEM>
         </ITEMIZEDLIST>
        </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>Vista filtrada</GUIMENUITEM>
- Esta opción lanzará una ventana de dialogo que le permitirá
ver sólo ficheros según un plantilla determinada. Por ejemplo, si desea ver sólo
los ficheros del directorio que comienzan con la letra D, puede escribir
d* en la caja de texto y pulsar <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON>. Si desea ver de nuevo todos los ficheros
necesitará abrir ver filtrado de nuevo y borrar la selección anterior o
escribir *.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Vista de iconos
</GUIMENUITEM>

- Esta mostrará los ficheros en la vista principal,
representados por iconos grandes.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Vista breve
</GUIMENUITEM>

-  Esta mostrará los ficheros en la vista principal,
como una lista con solo los nombres de los ficheros.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Vista detallada
</GUIMENUITEM>

- Esta mostrará los ficheros en la vista principal, como una
lista con toda la información de los ficheros.
        </PARA>
       </LISTITEM>
      <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Vista personalizada
</GUIMENUITEM>

- La <GUIMENUITEM>Vista personalizada</GUIMENUITEM> cambia la presentación 
por la vista personalizada que es una 
vista tipo lista con la información que especifique acerca de sus ficheros.
Para personalizar la vista personalizada deberá usar el 
<GUILABEL>Editor de vistas personalizadas</GUILABEL> en el formulario de 
<GUILABEL>Preferencias</GUILABEL>. Puede leer mas acerca del formulario de 
<GUILABEL>Preferencias</GUILABEL> en <XREF LINKEND="gmcprefs">.
        </XREF></PARA>
       </LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
     </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">     <LISTITEM>      <PARA><GUIMENU>
Comandos
</GUIMENU>

- El menú comandos contiene comandos que se ejecutan sobre los ficheros
del gestor de ficheros GNOME.
      </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Buscar ficheros
</GUIMENUITEM>

- Buscar ficheros abre un formulario que le permite localizar determinados 
ficheros en su sistema.
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Editar tipos mime
</GUIMENUITEM>

- Esta opción ejecuta el aplique C del centro de control GNOME que permite
editar tipos mime en GNOME. Los tipos mime determinan, entre otras cosas,
que aplicación manejará un tipo particular de fichero. Puede leer mas acerca
de los tipos mime en <XREF LINKEND="gccmime">.
        </XREF></PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Ejecutar comando
</GUIMENUITEM>

- Esta opción de menú permite ejecutar un comando desde el GMC
        </PARA>
       </LISTITEM>
       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Ejecutar comando en el panel
</GUIMENUITEM>

- Esta opción de menú ejecuta comandos predeterminados o los comandos
que especifiques en el directorio actual. Estos comandos pueden localizar 
programas SUID o SGID, etc.
        </PARA>
       </LISTITEM>

       <LISTITEM>        <PARA><GUIMENUITEM>
Salir
</GUIMENUITEM>

- Esta opción permite salir del gestor de ficheros GNOME.
        </PARA>
        <IMPORTANT>         <TITLE>Importante</TITLE>
         <PARA>Esto hará que se cierren todos los procesos del gestor de ficheros GNOME,
incluyendo el escritorio GNOME. Si lo hace perderá toda la funcionalidad del
escritorio GNOME. No se recomienda usar esta opción.
Si desea cerrar la ventana actual use el botón

<GUIMENUITEM>
Fichero/Cerrar
</GUIMENUITEM>

         </PARA>
        </IMPORTANT>
       </LISTITEM>         
      </ITEMIZEDLIST>
     </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="dragtour">   <TITLE>Una breve visita a la función arrastrar y soltar de GNOME</TITLE>
    <PARA>    <INDEXTERM>     <PRIMARY>      Arrastrar y soltar
     </PRIMARY>
    </INDEXTERM>
Hay muchos trucos y atajos en el escritorio GNOME. La funcionalidad arrastrar
y soltar se extiende a lo largo de muchas áreas de GNOME, haciendo fácil 
interconectar GNOME de muchas formas interesantes. A continuación se citan
una serie de trucos y atajos para usar la funcionalidad arrastrar y soltar 
de GNOME. Esta es una visita completa a GNOME y le mostrara como utilizar
GNOME en toda su dimensión.
    </PARA>
   <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">    <LISTITEM>     <PARA>Arrastrar un color sobre el panel - Allí donde se presente un selector de
colores, puede arrastrar un color desde la barra de color sobre el panel y
el panel cambiara a este color.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>Arrastrar una imagen al selector de fondos - Si desea cambiar la imagen
del fondo, puede arrastrar esa imagen desde el gestor de ficheros GNOME sobre
la imagen del monitor en el  aplique C fondo del centro de control y cambiara
a esta imagen.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>Arrastrar sobre una aplicación - Muchas aplicaciones compatibles con
GNOME aceptan la funcionalidad arrastrar y soltar. Si desea abrir un fichero
con Gnumeric, una hoja de calculo compatible con GNOME, puede simplemente
arrastrar el fichero desde el gestor de ficheros GNOME sobre Gnumeric y
esta abrirá el ficheros. Esto también funciona con aplicaciones diseñadas
utilizando Motif. Puede arrastrar una URL guardada sobre Netscape 4x y
abrirá la URL. Esto puede ser muy útil si esta trabajando en el gestor
de ficheros GNOME y desea abrir rápidamente un fichero.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>Añadir un lanzador de aplicación al panel - Si quiere añadir un lanzador de 
aplicación al panel, puede arrastrar y soltar cualquier fichero ejecutable
desde el gestor de ficheros GNOME, o desde el escritorio, sobre el panel.
Se abrirá el formulario de creación de lanzador, permitiéndole elegir un 
nombre y un icono para este lanzador.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>Arrastrando Ficheros - Existen muchas formas de usar arrastrar y
soltar para ayudarnos a manejar el sistema. Puede abrir dos ventanas
del Gestor de Ficheros GNOME seleccionando dos directorios diferentes 
y arrastrar
ficheros de una ventana a otra para copiar, mover, o crear enlaces.
Puede arrastrar ficheros desde el Gestor de Ficheros hacia el escritorio
para hacerlo mas accesibles. Use el botón central o el derecho e izquierdo
del ratón simultáneamente y arrastre un directorio al Escritorio.
Elija la opción enlace del menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU> para crear un 
enlace en el escritorio.
Esto le proporcionará una vía fácil para ejecutar el gestor de ficheros y
ver ese directorio.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>Puede arrastrar cualquier submenú desde el <GUIMENU>Menú Principal</GUIMENU> 
hacia el
panel y un nuevo menú lanzador es añadido al panel.
Esto permite acceder más fácilmente a ese conjunto de sub-menús.
     </PARA>
    </LISTITEM>
   </ITEMIZEDLIST>
  </SECT1></CHAPTER>
