<?xml version="1.0"?>
<SECT1 ID="gnome-utils-utilities">    <TITLE>Utilidades</TITLE>
    <PARA>La categoría <GUIMENUITEM>Utilidades</GUIMENUITEM> del paquete
    <FILENAME>gnome-utils</FILENAME> es un conjunto de aplicaciones
    misceláneas para ayudarle a realizar sus tareas. Para lanzar
    cualquiera de estas aplicaciones, accione en el <GUIMENU>Menú
    Principal</GUIMENU> y seleccione el submenú <GUIMENUITEM>    Utilidades</GUIMENUITEM>.</PARA>



    <SECT2 ID="gfontsel-intro">      <TITLE>Selector de fuentes GNOME</TITLE>
      <PARA>	El <APPLICATION>Selector de fuentes GNOME</APPLICATION> es
	una utilidad sencilla para escoger la fuente de letras de la
	ventana (esto es, el entorno de ventanas X).

      </PARA>
      <PARA>	El <APPLICATION>Selector de fuentes GNOME</APPLICATION>
	es normalmente ejecutado cuando se cambia la fuente de una
	aplicación en el diálogo de <INTERFACE>Configuración</INTERFACE>
	o en el diálogo de <INTERFACE>Preferencias</INTERFACE>. También
	puede ser ejecutado desde el menú principal
	seleccionando el elemento <GUIMENUITEM>Selector de
	fuentes</GUIMENUITEM> en el submenú
	<GUIMENU>Utilidades</GUIMENU> del menú <GUIMENU>Menú
	Principal</GUIMENU> o desde la linea de comandos ejecutando
	la orden <COMMAND>gfontsel</COMMAND>.
      </PARA>

      <PARA> Es importante saber que en el entorno de ventanas X,
	cada fuente tiene una serie de atributos, como familia
	(Helvética, Times, Courier), tamaño, ancho, inclinación,
	etc., y dos fuentes se consideran diferentes aunque solamente
	difieran en una de sus propiedades, como tamaño o ancho:
	<GUILABEL>Helvética 10 puntos</GUILABEL>, <GUILABEL>Helvética
	12 puntos</GUILABEL>, y <GUILABEL>Helvética 10 puntos
	negrita</GUILABEL> son consideradas como diferentes fuentes.
	Cada fuente tiene un nombre único (oficialmente conocido como
	<EMPHASIS>Descripción de fuente lógica X</EMPHASIS> o XLFD
	, del inglés "X Logical Font Description"), que incluye los
	valores descriptivos de las fuentes del entorno de ventanas
	X, y por necesidad, el nombre es muy largo. La descripción
	detallada de las fuentes del entorno de ventanas X, sus
	atributos y sus nombres se pueden encontrar en
	<XREF LINKEND="gfontsel-xlfd">.
      </XREF></PARA>
      <SECT3 ID="gfontsel-mainwin">      <TITLE>Selector de fuentes GNOME - Ventana principal</TITLE>
      <PARA>	Esta ventana (llamada <GUILABEL>Fuente</GUILABEL> es la ventana
	principal que se usa para escoger la fuente. Se puede ver en
	<XREF LINKEND="gfontsel-mainshot">.
	</XREF></PARA>
      <FIGURE ID="gfontsel-mainshot">	<TITLE>Ventana principal del <APPLICATION>Selector de fuentes GNOME</APPLICATION></TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO> Selector de fuentes GNOME - Ventana Principal</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/gfontsel-mainshot" FORMAT="png" SRCCREDIT="sasha">	    </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="gfontsel-mainwin-basic">	<TITLE>Uso básico del Selector de fuentes</TITLE>
	<PARA>	Para escoger una fuente de letras, debe seleccionar la familia
	de fuentes (por ejemplo, <GUILABEL>courier</GUILABEL>) en la
	columna izquierda, después debe seleccionar el estilo de
	fuenteeso es, ancho e inclinación (por ejemplo,
	<GUILABEL>negrita cursiva</GUILABEL>), y finalmente, tamaño de
	la fuente.
      </PARA>
      <PARA> La ventana de <GUILABEL>Previsualización</GUILABEL> le
	mostrará como queda la fuente que ha seleccionado. Por defecto,
	las letras de la muestra son del alfabeto latino;
	por supuesto puede escribir cualquier texto que desee en la
	ventana y se mostrará con la fuente de letras que ha seleccionado.
      </PARA> 
      <PARA>	Para encontrar más información sobre la fuente seleccionada, puede
	acceder a la ventana de <LINK LINKEND="gfontsel-fontinfo">	<GUILABEL>Información sobre la fuente</GUILABEL></LINK>.
      </PARA> 
      <PARA>	Si la utilidad de selección de fuentes es ejecutada por alguna
	aplicación, una como el diálogo de preferencias, tendrá los
	botones <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> y
	<GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON> en la parte inferior de la
	ventana. Cuando esté satisfecho con la fuente seleccionada,
	apriete <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> y el nombre de la
	fuente de letras seleccionada será devuelta a la aplicación que
	llamo al selector de fuentes.
      </PARA>
      <PARA>	Si la utilidad de selección de fuentes es llamada desde el menú
	o desde la linea de comandos, tendrá los botones
	<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> y <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON>.
	Accionando el botón <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> copiará el
	nombre completo (XLFD) de la fuente seleccionada al portapapeles,
	que puede ser pegada en cualquier otra área de la ventana con
	sólo accionar el botón central del ratón. Accionando el botón
	<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> también muestra el nombre de la
	fuente seleccionada en el campo <GUILABEL>Selección</GUILABEL>
	en la parte superior de la pantalla.
      </PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="gfontsel-mainwin-fine">	<TITLE>Detalles</TITLE>
	<PARA> Si hay varias fuentes de letra con el mismo nombre de
	familia, el creador de la fuente (normalmente el nombre del
	vendedor) será mostrado en el campo izquierdo, por ejemplo:
	<GUILABEL>courier(adobe)</GUILABEL>,
	<GUILABEL>courier(bitstream)</GUILABEL>.
      </PARA>
      <PARA>	El campo <GUILABEL>Estilo de la fuente</GUILABEL> muestra más
	información que sólo el tamaño y la inclinación. Mediante
	etiquetas, también muestra el espaciado de la fuente, que puede
	ser espaciado fijo (<GUILABEL>[M]</GUILABEL>), tamaño constante
	(<GUILABEL>)[C]</GUILABEL>), o proporcional (sin etiqueta).
	En las fuentes de espacio fijo o tamaño constante, cada
	carácter tiene el mismo ancho; en cambio en fuentes
	proporcionales, el ancho de los caracteres varía, por lo que
	normalmente mejora la presentación.  

	<WARNING>	<TITLE>Aviso</TITLE>

	  <PARA> Desafortunadamente, los programas de emulación de terminales
	  (incluyendo <APPLICATION>xterm</APPLICATION> y
	  <APPLICATION>gnome-terminal</APPLICATION> y muchos otros
	  programas diseñados inicialmente para trabajar en un terminal
	  (como el editor <APPLICATION>emacs</APPLICATION>) sólo pueden
	  mostrar adecuadamente fuentes de espacio fijo o de
	  tamaño constante; no use fuentes proporcionales en estos
	  casos porque las fuentes proporcionales no agradan a la mayoría.
	  </PARA>
	</WARNING> 
      </PARA>
      <PARA>
	Para terminar, el campo <GUILABEL>Estilo de la fuente</GUILABEL>
	también muestra todos los posibles juegos de caracteres de una
	fuente determinada (si hay más de una). Es decir, el juego de
	caracteres describe los símbolos de qué alfabeto son mostrados
	en dicha fuente de letra. El juego de caracteres más común es
	<LITERAL>iso8859-1</LITERAL>, que incluye todas las letras
	latinas, signos de puntuación, números y suficientes letras
	acentuadas para cubrir la mayoría de los idiomas de Europa
	Occidental. Encontrará más información en <XREF LINKEND="gfontsel-xlfd">.
      </XREF></PARA>

	<PARA> También habrá notado que en el campo <GUILABEL>Tamaño
	</GUILABEL>, algunos de los tamaños de las fuentes de letras
        están señalados con asteriscos. Estos son tamaños de fuentes
	de letras hechos con dibujos ("bitmap") no redimensionados;
	normalmente se ven mejor que otros tipos de fuentes (de
	dibujos escalables o escalados)  consulte <XREF LINKEND="gfontsel-filter">.  
	</XREF></PARA>
      
	<PARA> Puede configurar el diálogo selector de fuentes para
	que enseñe solamente aquellas fuentes que cumplan ciertas
	condiciones. Esto se hace en la ventana <LINK LINKEND="gfontsel-filter"><GUILABEL>Filtro</GUILABEL></LINK>. Si usted
	posteriormente decide que quiere volver a ver todas las fuentes,
	simplemente debe apretar el botón <GUIBUTTON>Reiniciar 
	Filtro</GUIBUTTON> que se encuentra tanto en la ventana principal
	como en la ventana filtro.
	</PARA>
      </SECT3>	

      <SECT3 ID="gfontsel-fontinfo">      <TITLE>Selector de fuentes GNOME - ventana Información sobre la fuente</TITLE>
      <PARA>	Esta ventana muestra la información de la fuente seleccionada,
	tanto los valores que usted ha seleccionado como los valores
	actuales. Esto es útil si desea comprobar los valores de alguno
	de los parámetros de la fuente que no puede especificar en la
	ventana principal, como la resolución de la pantalla. Esta ventana
	también muestra el nombre completo de la fuente (<LINK LINKEND="gfontsel-xlfd">XLFD</LINK>), que contiene la misma
	información.
      </PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="gfontsel-filter">      <TITLE>Selector de fuentes GNOME - Ventana Filtro</TITLE>
      <PARA>	En esta ventana, usted puede hacer que el selector de fuentes
	solamente muestre aquellas fuentes que cumplan algunas condiciones.
	Puede especificar valores para el creador de la fuente (vendedor),
	peso, conjunto de caracteres, inclinación, ancho y espaciado,
	(consulte <XREF LINKEND="gfontsel-xlfd"> para una descripción de estos
	parámetros). Puede seleccionar <KEYSYM>*</KEYSYM>, que significa
	"cualquier valor"; también puede seleccionar varios valores en el
	mismo campo: simplemente apriete en varios de ellos con el botón
	izquierdo del ratón (no necesita mantener apretado
	<KEYCAP>SHIFT</KEYCAP> o <KEYCAP>CTRL</KEYCAP>).
      </XREF></PARA>

      <FIGURE ID="gfontsel-filtershot">	<TITLE>Ventana Filtro del <APPLICATION>Selector de fuentes GNOME</APPLICATION></TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO> Selector de fuentes GNOME - Ventana Filtro</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/gfontsel-filterwin" FORMAT="png" SRCCREDIT="sasha">	    </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>

      <PARA> Puede también especificar los tipos de fuentes permitidos,
	usando las casillas que se encuentran en la parte superior de la
	ventana. Los tipos posibles son fuentes "bitmap", fuentes
	escalables y fuentes "bitmap" redimensionadas. El tipo de fuentes
	más común son las fuentes "bitmap"; las fuentes escalables
	(TrueType y Type 1 PostScript) normalmente tienen la misma calidad,
	pero no todas las implementaciones del entorno de ventanas X son
	capaces de usarlas.
      </PARA>
      <PARA> 
	Como su mismo nombre indica, las fuentes escalables pueden ser
	escaladas, es decir, redimensionadas, a cualquier tamaño sin
	perdida de calidad. Aunque si es posible redimensionar también
	fuentes "bitmap", la calidad de las fuentes "bitmap" redimensionadas
	es desastrosa. Por esta razón, el selector de fuentes no muestra
	las fuentes "bitmap" redimensionadas por defecto. 
      </PARA>
      <PARA>	Después de haber seleccionado su filtro, puede volver a la <LINK LINKEND="gfontsel-mainwin"><INTERFACE>Ventana Principal</INTERFACE>
	</LINK> (no apriete <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> o
	<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON>  simplemente seleccione la
	pestaña <GUILABEL>Fuente</GUILABEL>), la cuál ahora solamente
	mostrará las fuentes que cumplan las condiciones del filtro.
	Para recordárselo, la ventana principal mostrará el texto
	<GUILABEL>Filtro aplicado</GUILABEL>. 
      </PARA>
      <PARA>	Para volver al filtro por defecto (esto es, mostrar todas las
	fuentes posibles excepto las fuentes "bitmap" redimensionadas),
	apriete <GUIBUTTON>Reiniciar Filtro</GUIBUTTON> que se encuentra
	tanto en la <INTERFACE>Ventana filtro</INTERFACE> como en la
	<INTERFACE>Ventana Principal</INTERFACE>.
      </PARA>
      </SECT3>
      <SECT3 ID="gfontsel-xlfd">      <TITLE> Atributos de las fuentes en el entorno de ventanas X y XLFD</TITLE>
      <PARA>	Como se dice anteriormente, en el entorno de ventanas X cada fuente
	tiene un número de atributos y un nombre completo, conocido como
	Descripción de fuente lógica X (XLFD del inglés "X Logical Font
	Description), que recoge todos estos valores y por tanto es bastante
	largo. Un nombre completo de fuente típico es este
	<PROGRAMLISTING>	  -adobe-courier-medium-r-normal--12-120-75-75-m-70-iso8859-1
	</PROGRAMLISTING>
      </PARA>
      <PARA>	Este nombre consta de 14 campos, mostrando los valores de los 14
	atributos de la fuente, separados por guiones.
      </PARA>
      <PARA>	A pesar que este tipo de nombres dan una información completa
	acerca de la fuente, es algo exagerado, especialmente si tenemos
	en cuenta que no todos los parámetros son útiles en la actualidad.
	Para hacer la vida un poco más fácil, puede usar comodines
	<KEYSYM>*</KEYSYM> en el nombre de la fuente; por ejemplo, nos
	podemos referir a la fuente anterior como 
	<PROGRAMLISTING>	  -adobe-courier-medium-r-*-*-12-*-*-*-*-*-*-*
	</PROGRAMLISTING>
	Como de costumbre, <KEYSYM>*</KEYSYM> sustituye a cualquier valor;
	si hay varias fuentes que correspondan con el nombre dado, el
	sistema cogerá la primera que se corresponda. En este ejemplo
	particular, lo más probable es que haya solo una fuente
	que se corresponda con este nombre, por lo tanto este nombre no
	es ambiguo.
      </PARA>
      <PARA> 
	A continuación se muestra una lista de los 14 atributos de las
	fuentes que actualmente se usan:
	<ITEMIZEDLIST MARK="bull">	  <LISTITEM><PARA> 
              <GUILABEL>Creador</GUILABEL>  creador de la fuente,
	      la compañía o individuo que creó la fuente (en nuestro
	      ejemplo, <LITERAL>adobe</LITERAL>) 
          </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
	      <GUILABEL>familia</GUILABEL>  familia
	      de la fuente, el alias popular de la fuente (en nuestro
	      ejemplo, <LITERAL>courier</LITERAL>) 
          </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
              <GUILABEL>peso</GUILABEL>  peso de la fuente
	      (en nuestro ejemplo, <LITERAL>medio</LITERAL>.  
	      Valores posibles: bold (negrita), medium (normal), etc. 
	  </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
	      <GUILABEL>Inclinación</GUILABEL>  Inclinación de
	      la fuente (en nuestro ejemplo, <LITERAL>(r)omana</LITERAL>,
	      esto es sin inclinación). Valores posibles: (i)tálica,
	      (o)blícua, (r)omana, etc. 
          </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
	      <GUILABEL>Tamaño pixels</GUILABEL>  
	      el número de puntos ("pixels") verticales en un carácter
	      (en nuestro ejemplo, 12)
	  </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
	      <GUILABEL>Tamaño en puntos</GUILABEL> 
	      aproximadamente el tamaño en puntos de la fuente, medido
	      en décimas de punto. (En nuestro ejemplo, el tamaño en
	      puntos es 12, eso es, 12 pixels). Un punto equivale a
	      1/72 de pulgada (aproximadamente 0,35 mm), que es el
	      estándar en los tipos de letra ingleses y americanos.
	  </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA>	      <GUILABEL>Resolución</GUILABEL> vertical y horizontal en
	      puntos por pulgadas  en nuestro ejemplo, ambos son
	      75 dpi (puntos por pulgadas).
	    </PARA>
	    <PARA>	      Observe que el tamaño en puntos, el tamaño en pixels, y la
	      resolución vertical están relacionados: para fuentes con
	      una resolución de 75 dpi, el tamaño en puntos es
	      aproximadamente igual a (tamaño en pixels)*10; para fuentes
	      con una resolución de 100 dpi el tamaño en puntos es
	      aproximadamente igual a (tamaño en pixels)*7.
	  </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA>	      <GUILABEL>Espaciado</GUILABEL> 
	      Describe la variación del tamaño de los caracteres en la
	      fuente. Los valores posibles son (M) espacio fijo, (C)
	      tamaño constante (en los dos casos, todos los caracteres
	      tienen el mismo ancho) y proporcional (los caracteres tienen
	      tamaños variables). Las fuentes proporcionales normalmente
	      tienen mejor presencia. 
          </PARA></LISTITEM>

	  <LISTITEM><PARA> 
	      <GUILABEL>Codificación</GUILABEL> y <GUILABEL>Registro</GUILABEL>
	      del juego de caracteres  estos dos parámetros,
	      habitualmente conocidos como <GUILABEL>conjunto de
	      caracteres</GUILABEL> o <GUILABEL>juego de caracteres</GUILABEL>,
	      describen que conjunto de símbolos (o que alfabeto)
	      representa esta fuente. Hay un buen número de juegos
	      posibles. Algunos de los más populares son:
	      <ITEMIZEDLIST>		<LISTITEM>		  <PARA>		    <EMPHASIS>iso8859-1</EMPHASIS>, también conocida
	            como Latin 1  este conjunto de caracteres
	            incluye todos los símbolos que se encuentran en el
	            teclado, esto es letras latinas, signos de puntuación,
	            números, símbolos como @ o $. Y también incluye
	            algunos símbolos especiales como el signo de derechos
	            de autor y un buen número de letras acentuadas,
	            las que cubren las necesidades de la mayoría de los
	            idiomas de Europa Occidental (para ser precisos,
	            africano, alemán, vasco, catalán, danés, holandés,
	            inglés, escocés, español, "faeroese", finlandés,
	            francés, gallego, islandés, irlandés, italiano,
	            noruego, portugués y sueco). 
		  </PARA>
		</LISTITEM>
		<LISTITEM><PARA>		    <EMPHASIS>iso8859-7</EMPHASIS> 
	            incluye los alfabetos latino y griego
		  </PARA></LISTITEM> 
		<LISTITEM><PARA>		    <EMPHASIS>iso8859-8</EMPHASIS> 
	            incluye los alfabetos latino y hebreo
		  </PARA></LISTITEM>
		<LISTITEM><PARA>		    <EMPHASIS>koi8-r</EMPHASIS> 
	            incluye los alfabetos latino y cirílico (ruso)
		  </PARA></LISTITEM>
		<LISTITEM><PARA>		    <EMPHASIS>big5.eten.3.10-1</EMPHASIS> 
	            Chino (codificación Big5)
		  </PARA></LISTITEM>

		<LISTITEM><PARA>	            <EMPHASIS>gb2312.1980-0</EMPHASIS> 
	            Chino (codificación GB) 
		</PARA></LISTITEM>

	      <LISTITEM><PARA> 
                    <EMPHASIS>jisx0208.1983-0</EMPHASIS> 
	            Japonés
		</PARA></LISTITEM>
	      </ITEMIZEDLIST>


	    </PARA></LISTITEM>
	</ITEMIZEDLIST>
      </PARA>
      <PARA>	Los atributos de fuentes restantes (<GUILABEL>Fijar el
	ancho</GUILABEL>, <GUILABEL>Estilos adicionales</GUILABEL>, y
	<GUILABEL>Ancho promedio</GUILABEL> se usan en raras ocasiones y
	por este motivo se omite su descripción.
      </PARA>
      <PARA>	La especificación completa de XLFD están incluidas en la
	documentación técnica del entorno de ventanas X y se puede
	encontrar en línea en <ULINK URL="ftp://ftp.x.org/pub/R6.4/xc/doc/hardcopy/XLFD" TYPE="ftp">    
	  ftp://ftp.x.org/pub/R6.4/xc/doc/hardcopy/XLFD</ULINK>;
	Lo más probable, es que nunca la necesite.
      </PARA>

      </SECT3>
    </SECT2>

   


    <SECT2 ID="gcalc">      <TITLE>Calculadora</TITLE>
      <PARA><APPLICATION>Gcalc</APPLICATION> es una calculadora con
	muchas opciones (calculadora científica).
        <FIGURE ID="gcalcfig">	  <TITLE>Calculadora</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Calculadora</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figs/gcalcfig" FORMAT="png" SRCCREDIT="John Fleck">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>
      </PARA>

      <PARA>La <APPLICATION>Calculadora</APPLICATION> puede ser ejecutada
	seleccionando <GUIMENUITEM>Calculadora</GUIMENUITEM> en el
	submenú <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU> del <GUIMENU>Menú
	Principal</GUIMENU>, o ejecutando la orden
	<COMMAND>gcalc</COMMAND> en la línea de comandos.
      </PARA>

    </SECT2>


    <SECT2 ID="gcolorsel-intro">      <TITLE>Visualizador de Colores GNOME - Uso</TITLE>
      <PARA>	El <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION> es una
	utilidad para seleccionar los colores de la pantalla (esto es,
	del entorno de ventanas X). El entorno de ventanas X viene con
	una varios colores predefinidos, desde "AliceBlue" a "Pale
	Goldenrod" o a "Yellow Green". El <APPLICATION>Visualizador de
	Colores GNOME</APPLICATION> le permite visualizar estos colores
	y seleccionar uno de ellos para utilizarlo en una aplicación.
	También le permite definir su propia colección de colores
	favoritos, o encontrar un color predeterminado lo más parecido
	posible a uno determinado.	
      </PARA>
      <PARA>	Para ejecutar el <APPLICATION>Visualizador de Colores
	GNOME</APPLICATION> seleccione <GUIMENUITEM>Paleta</GUIMENUITEM>
	del submenú <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU> del
	<GUIMENU>Menú Principal</GUIMENU>, o ejecute la orden
	<COMMAND>gcolorsel</COMMAND> en la línea de comandos.
      </PARA>

      <SECT3 ID="gcolorsel-usage">      <TITLE>Visualizador de Colores GNOME - Uso</TITLE>
      <PARA>	El <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION> es
	usado para seleccionar un color de pantalla para utilizarlo en
	una aplicación, la principal ventaja del <APPLICATION>Visualizador
	de Colores GNOME</APPLICATION> es que permite escoger un color
	de la lista de los ya definidos, por eso se llama "visualizador
	de colores". Le permite visualizar la lista de todos los colores
	predefinidos del sistema (consulte <XREF LINKEND="gcolorsel-simple">),
	o definirse sus propios colores "favoritos" (consulte
	<XREF LINKEND="gcolorsel-favorites">). También muestra que colores
	de estas listas son los que más se parecen a uno determinado
	(consulte <XREF LINKEND="gcolorsel-search">).
      </XREF></XREF></XREF></PARA> 

      <PARA>	Una vez ha encontrado un color que quiere, hay dos formas
	para poder usar este color en una aplicación. El camino más
	sencillo es utilizar "arrastrar y dejar": todos los rectángulos
	de colores que ve en la ventana del <APPLICATION>Visualizador
	de Colores GNOME</APPLICATION> pueden ser arrastrados y pegados
	dentro de cualquier componente GNOME que permita configurar los
	colores. Por ejemplo puede arrastrar un color al
	<INTERFACE>Panel GNOME</INTERFACE> para cambiar el color de
	fondo del Panel o al terminal GNOME para cambiar su fondo.
      </PARA>

      <PARA>	También puede utilizar el color con muchas aplicaciones
	del entorno de ventanas X que no son aplicaciones GNOME, por
	ejemplo el editor <APPLICATION>emacs</APPLICATION>. La mayoría
	de las aplicaciones del entorno de ventanas X aceptan las opciones
	<COMMAND>-bg <REPLACEABLE>COLOR</REPLACEABLE></COMMAND> y
	<COMMAND>-fg <REPLACEABLE>COLOR</REPLACEABLE></COMMAND> en
	la línea de comandos para especificar el color de fondo y el
	color del texto respectivamente. <REPLACEABLE>COLOR</REPLACEABLE>
	puede ser tanto el nombre del color, tal y como se ve en el
	<APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION> o
	su descripción mediante la tripleta de números, rojo (Red),
	verde (Green), y azul (Blue), que se llama RGB. Por ejemplo,
	la orden
	  <PROGRAMLISTING>	  <COMMAND>emacs -bg lightblue -fg darkgreen</COMMAND>
	  </PROGRAMLISTING>
	ejecutará el programa <APPLICATION>emacs</APPLICATION> con el
	color azul claro ("lightblue") para el fondo y el color
	verde oscuro ("darkgreen") para el texto. Observe que al contrario
	de las convenciones UNIX más comunes, los nombres de los colores
	son indiferentes a mayúsculas o minúsculas.
	Más información acerca de los colores en el entorno de ventanas X,
	profundidad de color, valores RGB, se encuentra en
	<XREF LINKEND="gcolorsel-xcolors">.
      </XREF></PARA>
      <PARA>	Observe que el <APPLICATION>Visualizador de Colores
	GNOME</APPLICATION> solamente le permite escoger uno de los
	colores que el programa conoce (colores predefinidos del sistema
	o los favoritos); no puede usar el programa para "crear" nuevos
	colores. Por ejemplo, no le permite escoger un color introduciendo
	sus valores rojo, verde y azul (RGB). En su lugar, le proporciona
	una lista de los colores conocidos que más se parecen a los
	valores RGB introducidos (consulte <XREF LINKEND="gcolorsel-search"> para más detalles).
      </XREF></PARA> 

      </SECT3>

      <SECT3 ID="gcolorsel-menubar">      <TITLE>Selector de Colores GNOME - Menús</TITLE>
      <PARA>	La barra de menú, que se encuentra en la parte superior de la
	ventana del <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>,
	contiene los siguientes menús: 
      </PARA>

	<VARIABLELIST>	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Archivo</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Este menú solamente contiene un comando,
                <MENUCHOICE>		  <SHORTCUT>		    <KEYSYM>Ctrl-Q</KEYSYM>
		  </SHORTCUT>
		  <GUIMENUITEM>Salir</GUIMENUITEM>
		</MENUCHOICE>.        
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Configuración</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Este menú contiene los comandos para configurar o
	        modificar las preferencias del <APPLICATION>Visualizador
	        de Colores GNOME</APPLICATION>: 
	        <ITEMIZEDLIST>		  <LISTITEM>		    <PARA>                      <GUIMENUITEM>Formato</GUIMENUITEM> 
	              esta opción permite cambiar el formato usado por el
	              <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>
	              para mostrar los valores rojo, verde y azul (RGB) para
	              cada color (más detalles en <XREF LINKEND="gcolorsel-xcolors">). Si desconoce lo que
	              está haciendo, es mejor que use el formato por defecto
	              (decimal de 8 bits).
                    </XREF></PARA>
                  </LISTITEM>
                  <LISTITEM>                    <PARA>                      <GUIMENUITEM>Actualizar búsqueda</GUIMENUITEM>
	               este comando está explicado en <XREF LINKEND="gcolorsel-search">.
	            </XREF></PARA>
	          </LISTITEM>
	          <LISTITEM>	            <PARA>	              <GUIMENUITEM>Buscar en</GUIMENUITEM>
	               este comando está descrito en <XREF LINKEND="gcolorsel-search">.
	            </XREF></PARA>
	          </LISTITEM>
	          <LISTITEM>	            <PARA>	              <GUIMENUITEM>Al Dejar</GUIMENUITEM>
	               este comando le permite escoger la acción por
	              defecto a ejecutarse cuando usted deje en el
	              <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>
	              un color procedente de otra fuente, como del
	              selector de colores GNOME por defecto. Las posibles
	              opciones son <GUILABEL>Buscar en</GUILABEL>, esto es
	              conmutar automáticamente con la ventana
	              <GUILABEL>Buscar</GUILABEL> y mostrar los colores
	              más parecidos al color dejado entre los colores de
	              sistema predefinidos y los favoritos, o
	              <GUILABEL>Añadir a favoritos</GUILABEL>, esto es
	              añadir el color dejado a la lista de colores favoritos.
	            </PARA>
	          </LISTITEM>
	        </ITEMIZEDLIST>
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>

	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Ayuda</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Este menú contiene:
	        <ITEMIZEDLIST>	          <LISTITEM>	            <PARA>	              <GUIMENUITEM>Manual</GUIMENUITEM> 
	              Enseña este manual.
	            </PARA>
	          </LISTITEM>

	          <LISTITEM>	            <PARA>	              <GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM> 
	              Muestra la información básica acerca del
	              <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>,
	              como son el nombre del autor y el número de versión de
	              la aplicación.
	            </PARA>
	          </LISTITEM>
	        </ITEMIZEDLIST>
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	</VARIABLELIST>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="gcolorsel-toolbar"> 
      <TITLE>Selector de Colores GNOME - Barra de herramientas</TITLE>
      <PARA>	La barra de herramientas contiene tres botones:
	<GUIBUTTON>Salir</GUIBUTTON>, que cierra el programa,
	<GUIBUTTON>Acerca de</GUIBUTTON>, que muestra la información
	básica acerca de <APPLICATION>Visualizador de Colores
	GNOME</APPLICATION>, como son el nombre del autor y el número de
	versión de la aplicación y <GUIBUTTON>Coger</GUIBUTTON>, que se
	utiliza para coger el color de un punto cualquiera de la pantalla,
	su uso está explicado en <XREF LINKEND="gcolorsel-search">.
     </XREF></PARA>
     </SECT3> 

     <SECT3 ID="gcolorsel-simple">     <TITLE>Selector de Colores GNOME - Visualización Simple</TITLE>
     <PARA>	Esta ventana, llamada <GUILABEL>Simple</GUILABEL>, le muestra
	todos los colores de sistema predefinidos con nombre, como se ve
	en <XREF LINKEND="gcolorsel-simplefig">. Para cada color, se
	enseña una muestra, los valores rojo, verde y azul (RGB), y el
	nombre del color. Estos colores no pueden ser cambiados por el
	usuario (para usuarios avanzados, se hace notar que estos colores
	están definidos en un archivo de configuración especial,
	<FILENAME>rgb.txt</FILENAME>, localizado en el directorio de
	librerías del entorno de ventanas X (X11), normalmente
	<FILENAME CLASS="directory">/usr/lib/X11R6/lib/X11</FILENAME>). 
      </XREF></PARA> 

      <FIGURE ID="gcolorsel-simplefig">      <TITLE><APPLICATION>Selector de Colores GNOME</APPLICATION> Ventana Principal</TITLE>
        <SCREENSHOT>        <SCREENINFO>Visualizador de colores GNOME - Ventana Principal</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FILEREF="./figs/gcolorsel-simple" FORMAT="png" SRCCREDIT="sasha">          </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
      </FIGURE>

      <PARA>	Tal como se menciona anteriormente, puede arrastrar cualquier
	rectángulo de color al Panel GNOME, al Terminal GNOME, o a
	cualquier otra aplicación de ventanas GNOME para cambiar sus
	colores de fondo. 
      </PARA>
      <PARA>	Por defecto, los colores son mostrados ordenados alfabéticamente
	por el nombre, lo que se indica por un triángulo que mira hacia
	abajo al lado de la etiqueta <GUILABEL>Nombre</GUILABEL>. Como en
	todas las aplicaciones GNOME, se puede invertir el orden apretando
	en la palabra <GUILABEL>Nombre</GUILABEL> una vez. También puede
	ordenar la lista por los valores RGB, apretando en la palabra
	<GUILABEL>Valor</GUILABEL>, aunque parece que es de escaso uso. 
      </PARA> 
      <PARA>	Puede cambiar el ancho por defecto de los campos
	<GUILABEL>Color</GUILABEL>, <GUILABEL>Buscar</GUILABEL> y de
	<GUILABEL>Nombre</GUILABEL> arrastrando el separador que hay entre
	estos campos con el botón izquierdo del ratón.
      </PARA>
    </SECT3> 

    <SECT3 ID="gcolorsel-search">      <TITLE>Selector de Colores GNOME - Buscar</TITLE>
      <PARA>	Esta ventana, llamada <GUILABEL>Buscar</GUILABEL>, se utiliza para
	encontrar un color de sistema lo más parecido a uno determinado.
	Puede buscar el color para comparar de varias formas:
	explícitamente introduciendo los valores RGB mediante los deslizadores,
	arrastrando y dejando el color de otra fuente de colores, como
	el selector de colores GNOME por defecto (si usted ha seleccionado
	la opción
	  <MENUCHOICE><GUISUBMENU>Al Dejar</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM>
	</MENUCHOICE> en el menú <GUIMENU>Configuración</GUIMENU>, o
	cogiendo el color de cualquier punto de la pantalla. Para utilizar
	este último método apriete en el <GUIBUTTON>Coger</GUIBUTTON>
	de la barra de herramientas. El cursor del ratón se convertirá
	en una cruz (parecida al signo "+"). Sitúe esta cruz sobre
	cualquier punto de la pantalla y accione el botón del ratón.
	el <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>
	analizará el color de este punto, determinando sus valores RGB,
	y mostrándolo (color y valores RGB) en la ventana
	<GUILABEL>Buscar</GUILABEL>. Y mostrará también los colores
	de sistema que más se parezcan a éste. 
      </PARA>

      <FIGURE ID="gcolorsel-searchfig">        <TITLE>Selector de Colores GNOME - Ventana Búsqueda</TITLE>
        <SCREENSHOT>          <SCREENINFO><APPLICATION>Visualizador de colores GNOME</APPLICATION> Ventana Búsqueda</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FILEREF="./figs/gcolorsel-search" FORMAT="png" SRCCREDIT="sasha">          </GRAPHIC>
        </SCREENSHOT>
      </FIGURE>

      <PARA>	El <APPLICATION>Visualizador de Colores GNOME</APPLICATION>
	muestra solamente aquellos colores que se parecen "lo suficiente",
	y los ordena por el parecido, por lo que los más parecidos son
	mostrados primero. Puede ajustar la tolerancia de comparación
	con el deslizador <GUILABEL>Tolerancia</GUILABEL>: valores
	pequeños hacen que el <APPLICATION>Visualizador de Colores
	GNOME</APPLICATION> sea más selectivo, entonces solo los colores
	muy parecidos serán mostrados. Poniendo el valor de la tolerancia
	a 0 solo mostrará el color exacto; poniendo la tolerancia a 100
	mostrará todos los colores.
      </PARA> 
      <PARA>	Por defecto, el <APPLICATION>Visualizador de Colores
	GNOME</APPLICATION> solamente compara colores con los colores
	de sistema ("simples"). Esto se puede cambiar en
	<GUIMENUITEM>Buscar en...</GUIMENUITEM> en el menú
	<GUIMENU>Configuración</GUIMENU>, que le permite activar o
	desactivar la búsqueda en colores de sistema ("simples") o en
	colores "favoritos" (personal) independientemente.
      </PARA>
      <PARA>	Otra opción configurable es el modo de actualización. Por defecto,
	actualiza los colores parecidos cuando usted cambia de color
	(por ejemplo, usando los deslizadores RGB) . Si encuentra
	que este método es lento en su sistema, puede utilizar
	<MENUCHOICE><GUIMENU>Configuración</GUIMENU>
	  <GUIMENUITEM>Actualización de búsqueda</GUIMENUITEM>
	</MENUCHOICE> para cambiar el modo de actualización a
	<GUILABEL>Discontinuo</GUILABEL> (el <APPLICATION>Visualizador
	de Colores GNOME</APPLICATION> le actualizará los colores
	parecidos solamente después de soltar el deslizador) o
	<GUILABEL>Demorado</GUILABEL> (el <APPLICATION>Visualizador
	de Colores GNOME</APPLICATION> actualizará los colores parecidos
	con un retraso de aproximadamente 1/2 segundo). 
      </PARA>

      </SECT3>

      <SECT3 ID="gcolorsel-favorites">      <TITLE>Selector de Colores GNOME - Favoritos</TITLE>
      <PARA>	En adición a los colores de sistema, que están definidos
	en un extenso archivo de configuración y son mostrados en la
	ventana del <LINK LINKEND="gcolorsel-simple">Visualizador</LINK>
	la aplicación también le permite definirse sus colores favoritos
	personales. Puede visualizar estos colores en la ventana
	<GUILABEL>Favoritos</GUILABEL>, vealo en
	<XREF LINKEND="gcolorsel-favoritesfig">. Puede utilizar estos
	colores de la misma forma que los colores de sistema, arrastrándolos
	a la aplicación GNOME como el Panel GNOME o el Terminal GNOME
	para cambiar el color de fondo.
      </XREF></PARA>

      <FIGURE ID="gcolorsel-favoritesfig">	<TITLE><APPLICATION>Selector de Colores GNOME</APPLICATION> Ventana Favoritos</TITLE>
          <SCREENSHOT>          <SCREENINFO>Visualizador de Colores GNOME - Ventana Favoritos</SCREENINFO>
          <GRAPHIC FILEREF="./figs/gcolorsel-favorites" FORMAT="png" SRCCREDIT="sasha">          </GRAPHIC>
          </SCREENSHOT>
      </FIGURE>

      <PARA>	Puede añadir un color a la lista de favoritos de varias formas.
	La primera, puede apretar el botón derecho del ratón en cualquiera
	de los colores de sistema en las ventanas <GUILABEL>Simple</GUILABEL>
	o <GUILABEL>Buscar</GUILABEL> y seleccionar <GUIMENUITEM>Añadir
	a favoritos</GUIMENUITEM> del menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>.
	la segunda, puede utilizar arrastrar y dejar: si usted ha
	seleccionado la opción
	  <MENUCHOICE><GUISUBMENU>Al dejar</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Añadir a favoritos</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>
	en el menú <GUIMENU>Configuración</GUIMENU>, entonces arrastre
	un color de una fuente GNOME, como el selector de colores GNOME
	por defecto, en la ventana del <APPLICATION>Visualizador de
	Colores GNOME</APPLICATION> y automáticamente añade este color
	en la lista de favoritos. Finalmente, puede también especificar
	explícitamente los valores RGB para el color en la ventana de
	<GUILABEL>Buscar</GUILABEL>, entonces apriete el botón derecho
	del ratón en el rectángulo que muestra este color (a la derecha
	de los deslizadores RGB) y seleccione <GUIMENUITEM>Añadir a
	favoritos</GUIMENUITEM> del menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>.
	De la misma forma, puede también añadir un color que haya
	cogido de la pantalla utilizando el botón
	<GUIBUTTON>Coger</GUIBUTTON> en la barra de herramientas.
      </PARA>
      <PARA>	Apretando el botón derecho del ratón en cualquier color en la
	ventana <GUILABEL>Favoritos</GUILABEL> aparece un menú
	<GUIMENU>desplegable</GUIMENU>, que le permite renombrar
	o eliminar el color.
      </PARA>
      </SECT3>
  
      <SECT3 ID="gcolorsel-xcolors">      <TITLE>Colores en el entorno de ventanas X</TITLE> 

      <PARA>	En el entorno de ventanas X, cada color es descrito mediante
	tres números, describiendo el contenido de rojo, verde y azul
	(como es conocido, cada color se puede obtener por combinación
	de estos tres colores primarios). Estos 3 valores son comúnmente
	llamados los valores RGB. Normalmente cada uno tiene un rango
	de valores de 0 a 255; por ejemplo, tripleta (0,0,0) es
	negro, (255,0,0) es rojo puro, y (255,255,255) es blanco.
      </PARA> 
      <PARA>	El número total de posibles colores es por tanto
	256256256=2<SUPERSCRIPT>24</SUPERSCRIPT>=16,777,216.
	Por supuesto, el que su sistema sea capaz o no de mostrar todos
	estos diferentes colores depende de la configuración del entorno
	de ventanas X, que está limitado por las posibilidades de
	su placa de vídeo. Las más modernas placas de vídeo son capaces
	de mostrar todos estos colores; algunas placas más antiguas
	serán capaces de utilizar 2<SUPERSCRIPT>16</SUPERSCRIPT>=64,536
	colores (profundidad de color 16 bits) o incluso
	2<SUPERSCRIPT>8</SUPERSCRIPT>=256 colores (profundidad de color
	8 bits). En este caso, el entorno de ventanas X aún utilizará
	tripletas como (234, 112, 243) para describir valores RGB, pero
	algunas de estas tripletas producirán colores idénticos.
	Más información acerca de los colores se puede encontrar en las
	páginas del manual del entorno de ventanas X.
      </PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>

   
    <SECT2 ID="gless">      <TITLE>Visor de archivos de texto</TITLE>
      <PARA>	<APPLICATION>Gless</APPLICATION> es un programa para visualizar,
	pero no para modificar, archivos de textos. Es similar al programa
	GNU <APPLICATION>less</APPLICATION>.

        <FIGURE ID="glessfig">	  <TITLE>Visor de archivos de texto</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Visor de archivos de texto</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figs/glessfig" FORMAT="png" SRCCREDIT="John Fleck">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>
      </PARA>

      <PARA>	El <APPLICATION>Visor de archivos de texto</APPLICATION> puede ser
	ejecutado seleccionando <GUIMENUITEM>gless</GUIMENUITEM> del
	submenú <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU> del <GUIMENU>Menú
	Principal</GUIMENU>, o ejecutando la orden
	<COMMAND>gless</COMMAND> en la línea de comandos.
      </PARA>

      <SECT3 ID="gless-menubar">      <TITLE> Menús</TITLE>
      <PARA>	La barra de menú, localizada en la parte superior de la
	<INTERFACE>Ventana Principal</INTERFACE>, aporta los comandos
	siguientes:
      </PARA>

      
      <VARIABLELIST>	<VARLISTENTRY> <TERM><GUIMENU>Archivo</GUIMENU></TERM>
          <LISTITEM><PARA> Este menú contiene los comandos
              <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-N</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Nueva Ventana</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>, 

              <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-A, F3</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Abrir</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>, 

	      <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-O</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Guardar como</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>,
 
              <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-W</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Cerrar</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE> 
	      y
	      <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-Q</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Salir</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>
	      Todas se explican ellas mismas.
	    </PARA>
	  </LISTITEM> 
	</VARLISTENTRY> 

	<VARLISTENTRY> 
	  <TERM><GUIMENU>Editar</GUIMENU></TERM>
	  <LISTITEM><PARA>	      Este menú contiene
              <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-B, F6</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>, que abre una ventana de diálogo que le
	        permite introducir la palabra a buscar, y
              <MENUCHOICE>	        <SHORTCUT><KEYSYM>Alt-N, Shift-F6</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Buscar de nuevo</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>, que busca la próxima aparición de la misma
	        palabra.</PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>

	<VARLISTENTRY> 
	  <TERM><GUIMENU>Configuración</GUIMENU></TERM>
	  <LISTITEM><PARA>	      Este menú solamente contiene un comando,
              <MENUCHOICE>		<SHORTCUT>		  <KEYSYM>Alt-C, Ctl-F</KEYSYM>
		</SHORTCUT>
		<GUIMENUITEM>Fuente constante</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE>, que conmuta la fuente de letras con que se
	        visualiza el archivo entre fuente de ancho constate o
	        fuente proporcional.
	      </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>

	<VARLISTENTRY>	  <TERM><GUIMENU>Ayuda</GUIMENU></TERM>
	  <LISTITEM><PARA>	      Este menú contiene los comandos
	      <ITEMIZEDLIST>		<LISTITEM>		  <PARA><GUIMENUITEM>Manual</GUIMENUITEM> 
		    enseña este manual
		  </PARA>
		</LISTITEM>

		<LISTITEM>		  <PARA><GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM> 
	            muestra información básica acerca de
		    <APPLICATION>Gless</APPLICATION>, como
	            nombre del autor y número de versión.
		  </PARA>
		</LISTITEM>
	      </ITEMIZEDLIST>

	      </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>

      </VARIABLELIST>
      

    </SECT3>

    </SECT2>
</SECT1>
