<?xml version="1.0"?>
<SECT2 ID="gdict">      <TITLE>GDict</TITLE>
  
    <SECT3 ID="gdictintro">      <TITLE>GDict</TITLE>
  
      <PARA>	<APPLICATION>GDict</APPLICATION> proporciona un diccionario de definiciones de palabras,
usando cualquier servidor que soporte el protocolo <EMPHASIS>dict</EMPHASIS>, un estandar de Internet
para aplicaciones cliente/servidor de diccionario. 
      </PARA>
      
      <PARA>Para ejecutar <APPLICATION>GDict</APPLICATION>, elija 
<GUIMENUITEM>GDict</GUIMENUITEM> en el submenu <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU> 
del <GUIMENU>Menu principal</GUIMENU>, o teclee <COMMAND>gdict -a</COMMAND> en el 
interprete de comandos.
      </PARA>
      
      <PARA>	<APPLICATION>GDict</APPLICATION> puede tambien arrancarse via un aplique de panel.
Para añadir este aplique en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, pulse con el boton derecho 
sobre el panel y seleccione
	<MENUCHOICE>	  <GUIMENU>Apliques</GUIMENU>
	  <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
	  <GUIMENUITEM>GDict</GUIMENUITEM>
	</MENUCHOICE>, o teclee <COMMAND>gdict</COMMAND> en el interprete de comandos.
      </PARA>
      
    </SECT3>
    
    <SECT3 ID="gdictusage">      <TITLE>Uso de GDict</TITLE>
      <PARA>	<APPLICATION>GDict</APPLICATION> puede usarse para obtener definiciones de palabras de
diccionario de forma local o de servidores de dicconarios remotos. Puede comprobar la ortografia
y realizar busquedas de palabras bsasndose en palabras tecleadas de forma imprecisa usando distintas
tipos de patrones regulares. Esta seccion describe el uso basico de 
	<APPLICATION>GDict</APPLICATION>.
      </PARA>

      
      
      <SECT4 ID="gdictmainwin">	<TITLE>Uso básico</TITLE>
	<PARA>Al arrancar <APPLICATION>GDict</APPLICATION> se abre la <INTERFACE>ventana principal</INTERFACE>,
mostrada en <XREF LINKEND="gdictmainwindow-fig">.
	    
	    <FIGURE ID="gdictmainwindow-fig">	      <TITLE>Ventana principal de GDict</TITLE>
	      <SCREENSHOT>		<SCREENINFO>Ventana principal de GDict</SCREENINFO>
		<GRAPHIC FILEREF="./figs/gdictmain" FORMAT="png" SRCCREDIT="John Fleck">		</GRAPHIC>
	      </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>
	    
	    
	</XREF></PARA>
	
	<PARA>	  <APPLICATION>GDict</APPLICATION> conecta de forma automática con el servidor por
defecto, mostrando un mensaje de error si fuera incapaz de conectar.
	</PARA>
	<PARA>Para obtener la definición de una palabra, tecleela en el campo de tipo texto justo debajo 
de la barra de herramientas, y pulse el botón <GUIBUTTON>Búsqueda</GUIBUTTON> en la barra 
de herramientas o la tecla <KEYCODE>Intro</KEYCODE> o <KEYCODE>Retorno</KEYCODE>.
	</PARA>
	
	<PARA>	  <APPLICATION>GDict</APPLICATION> conecta con el servidor y, si encuentra una
definición, la presenta en la ventana de texto principal. 
	</PARA>
	<PARA>Si no se encuentra la palabra, <APPLICATION>GDict</APPLICATION> abrirá de forma automática la
ventana de verificación ortográfica, y realizara la oportuna corrección ortográfica sobre la 
palabra. Dispone de mas información sobre el proceso de corrección en 
<XREF LINKEND="gdictspellwindow-fig">	</XREF></PARA>

	
	<PARA>Si teclea una texto en búsqueda con patrones regulares, <APPLICATION>GDict</APPLICATION>
abre la ventana de verificación ortográfica y inicia una búsqueda de palabras que concuerden
con el patrón tecleado. Por ejemplo, si se teclea <COMMAND>^h[ie]ll</COMMAND>, se obtendrá
"hell", "hill", y todas las palabras que empiecen por "hill" y "hell". Los patrones regulares
forman una potente técnica de búsqueda que queda fuera del ámbito de este documento.
De todas formas, mencionaremos algunas reglas: un conjunto de letras entre corchetes
significa cualquiera de esas letras, un punto (.) significa cualquier carácter, y el patrón
".*" significa cualquier secuencia de cero o mas caracteres. Pueden verse mas detalles 
buscando man:regex o man:grep en el visualizador de ayuda
	</PARA>
	
	<PARA>Por defecto, <APPLICATION>GDict</APPLICATION> usa el servidor de dict.org y busca las palabras 
exactas tecleadas en todas las bases de datos. Puede cambiar el servidor usado, las bases de datos
en las que se busca y la estrategia de búsqueda (permitiendo buscar, por ejemplo, palabras similares
o comodines) en el formulario de preferencias mostrado en <XREF LINKEND="gdictpreferences-fig">.
	</XREF></PARA>
	
	
	<PARA>Si se teclea una palabra y se pulsa el botón de la barra de herramientas llamado
<GUIBUTTON>corregir</GUIBUTTON>, <APPLICATION>GDict</APPLICATION> abre la 
<INTERFACE>ventana de corrección ortográfica</INTERFACE>, mostrada en 
<XREF LINKEND="gdictspellwindow-fig">.  
	    
	    <FIGURE ID="gdictspellwindow-fig">	      <TITLE>Ventana de corrección ortográfica de GDict</TITLE>
	      <SCREENSHOT>		<SCREENINFO>Ventana de corrección ortográfica de GDict</SCREENINFO>
		<GRAPHIC FILEREF="./figs/gdict-spell" FORMAT="png" SRCCREDIT="John Fleck">		</GRAPHIC>
	      </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>
	    
	    
	</XREF></PARA>
	
	<PARA>Esta ventana presenta una lista palabras posibles, basándose en una estrategia de búsqueda
de palabras similares. La búsqueda se ejecuta en el servidor, no en <APPLICATION>GDict</APPLICATION>,
y los tipos de estrategias de búsquedas disponibles varía. Un menú desplegable etiquetado 
<GUILABEL>estrategia de búsqueda</GUILABEL> muestra las distintas estrategias disponibles en el
servidor. Este menú permite cambiar las estrategias de búsqueda y ordenar una nueva búsqueda 
pulsando <GUIBUTTON>Buscar palabras</GUIBUTTON>.
	</PARA>
	
	<PARA>En la <INTERFACE>ventana de corrección ortográfica</INTERFACE>, se puede también buscar la 
definición de una palabra, una vez corregida su ortografía. Para lograrlo, pulse primero 
sobre la palabra, y después pulse <GUIBUTTON>Búsqueda</GUIBUTTON>. La definición se presentara
el la ventana principal del programa.
	</PARA>
	
      </SECT4>


      
      <SECT4 ID="gdictmenubar">	<TITLE>Menús</TITLE>
	<PARA>La barra de menús, situada en la parte superior de la <INTERFACE>ventana principal</INTERFACE>,
contienen los siguientes menús:
	</PARA>
	
	<VARIABLELIST>	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Fichero</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>Este menú contiene:
		<MENUCHOICE>		  
		  <GUIMENUITEM>Búsqueda</GUIMENUITEM>
		</MENUCHOICE> busca una palabra,
		<MENUCHOICE>		  
		  <GUIMENUITEM>Ortografía</GUIMENUITEM>
		</MENUCHOICE> muestra una ventana de ayuda con la ortografía de la palabra, y
		<GUIMENUITEM>Salir</GUIMENUITEM> que es auto-explicativo.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Editar</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>Este menú no contienen nada.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Parámetros</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>Este menú contiene las <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>, que abren el
<LINK LINKEND="gdictprefs"><INTERFACE>Formulario de preferencias</INTERFACE></LINK>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUIMENU>Ayuda</GUIMENU></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>Este menú contiene:
		<ITEMIZEDLIST>		  <LISTITEM>		    <PARA>		      <GUIMENUITEM>Manual</GUIMENUITEM>  muestra este manual.
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		  
		  <LISTITEM>		    <PARA>		      <GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM>  
Muestra información básica acerca de <APPLICATION>GDict</APPLICATION>, como el nombre del
autor y el numero de versión de la aplicación.
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		</ITEMIZEDLIST>
		
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	</VARIABLELIST>
      </SECT4>
    </SECT3>
    
    
    
    <SECT3 ID="gdictprefs">      <TITLE>Personalización</TITLE>
      <PARA>Para cambiar los parámetros de la aplicación, seleccione <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>
en el menú de <GUIMENU>Propiedades</GUIMENU>. Se abrirá el formulario de <INTERFACE>Preferencias</INTERFACE>,
, mostrado en <XREF LINKEND="gdictpreferences-fig">.
      </XREF></PARA>

      <FIGURE ID="gdictpreferences-fig">	<TITLE>Formulario de preferencias</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Formulario de preferencias</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/gdict-prefs" FORMAT="png" SRCCREDIT="John Fleck">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      
      <TIP>	<TITLE>TRUCO</TITLE>
	<PARA>Cuando se abre el <GUILABEL>formulario de propiedades</GUILABEL>,
<APPLICATION>GDict</APPLICATION> mantiene un breve dialogo con el servidor seleccionado,
personalizando después los listados en el formulario de acuerdo a las capacidades del servidor.
El formulario mostrado  en <LINK LINKEND="gdictpreferences-fig"></LINK> usa el servidor por
defecto, www.dict.org.
	</PARA>
      </TIP>
      <PARA>Las propiedades en la solapa <GUILABEL>Servidor</GUILABEL> son:
	<ITEMIZEDLIST>	  
	  <LISTITEM>	    <PARA>Servidor  El nombre del servidor que usa <APPLICATION>GDict</APPLICATION>. www.dict.org es 
el defecto. Puede usar cualquier otro servidor que soporte el protocolo "dict" de Internet. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  
	  <LISTITEM>	    <PARA>Puerto  El numero de puerto que usa <APPLICATION>GDict</APPLICATION> para la conexión.
2628 es el estándar.
	    </PARA>
	</LISTITEM>
	  
	  <LISTITEM>	    <PARA>Base de datos  En su conversación inicial con el servidor elegido, <APPLICATION>GDict</APPLICATION>
descarga una lista de las bases de datos de diccionarios disponible para las búsquedas. Este menú desplegable
permite seleccionar una o todas las base de datos para las búsquedas.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  
	  <LISTITEM>	    <PARA>Estrategia por omisión:  En la conversación inicial con el servidor seleccionado,
<APPLICATION>GDict</APPLICATION> descarga una lista de estrategias de búsquedas disponibles en
el servidor. Este menú desplegable permite seleccionar la estrategia por omisión que se usa para
deletrear, o que se hace cuando se teclea un texto que no coincide de forma exacta con una de las
palabras de la base de datos de diccionarios usados para la búsqueda. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  
	</ITEMIZEDLIST>
      </PARA>
      
      <PARA>Las propiedades en la solapa <GUILABEL>Tipografías</GUILABEL> son:
	<ITEMIZEDLIST>	  
	  <LISTITEM>	    <PARA>Raíz de la palabra, pronunciación, etimología, ejemplo, cuerpo principal, sub-numero, parte 
hablada y referencias cruzadas  Cuando <APPLICATION>GDict</APPLICATION> devuelve una
definición,  usa diferentes tipografías y colores para diferenciar las distintas partes de la
definición  devuelta. Esta solapa permite personalizar estas tipografías y colores.
	    </PARA>
	    <PARA>Pulsando el icono "ABC" cercano a cada elemento se abre una formulario estándar de selección de fuentes
Gnome. Pulsando en el cuadro de colores cercano a cada elemento se abre un formulario estándar Gnome de selección 
de colores.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</ITEMIZEDLIST>
      </PARA>

      <PARA>Después de realizar todos los cambios deseados, pulse el botón <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON>
para aplicar los cambios y cerrar el <INTERFACE>formulario de propiedades</INTERFACE>.
Para cancelar los cambios y volver al los valores anteriores, pulse el botón
<GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON>. 
      </PARA>
      
    </SECT3>
  </SECT2>
