<?xml version="1.0"?>
<BOOK ID="index" LANG="es"><TITLE>
Gua de usuario GNOME
</TITLE>
<BOOKINFO><AUTHORGROUP><AUTHOR><FIRSTNAME>
Guia de usuario GNOME
</FIRSTNAME>
<SURNAME>
Equipo de documentacin
</SURNAME>
<AUTHORBLURB><PARA><XREF LINKEND="authors"></XREF></PARA></AUTHORBLURB></AUTHOR></AUTHORGROUP>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gnome-logo-large" FORMAT="png"></GRAPHIC>
<RELEASEINFO>
Esta es la versin oficial 1.0 de la 


gua de usuario GNOME.
</RELEASEINFO>
<REVHISTORY><REVISION><REVNUMBER>
1.0.6 - 
</REVNUMBER>
<DATE>
- 9.8.1999
</DATE></REVISION></REVHISTORY>
<COPYRIGHT><YEAR>
1999
</YEAR>
<HOLDER>
Red Hat Software y David A. Wheeler
</HOLDER></COPYRIGHT>
<COPYRIGHT><YEAR>
1999
</YEAR>
<HOLDER>
Manuel de Vega y equipo Linux Landia (
Traduccin al castellano).
</HOLDER></COPYRIGHT>
<LEGALNOTICE><PARA>
Este documento puede redistribuirse libremente de acuerdo con los 


trminos de la licencia 


pblica general GNU.
Vase 
</PARA></LEGALNOTICE></BOOKINFO>
<CHAPTER ID="intro"><TITLE>
Introduccin a GNOME
</TITLE>
<SECT1 ID="What-is-GNOME"><TITLE>
¿Qu es GNOME?
</TITLE>
<PARA>
GNOME es un 


entorno grfico (escritorio de trabajo) amigable que permite a los usuarios
usar y configurar sus ordenadores de una forma sencilla.
GNOME incluye un panel (para arrancar aplicaciones y presentar el estado de
funcionamiento), un escritorio ( donde se pueden situar los datos y las 
aplicaciones), un conjunto estndar de aplicaciones y herramientas de 
escritorio, y un conjunto de convenciones que facilitan la operacin y 
consistencia de las aplicaciones entre s. Los usuarios de otros sistemas
operativos y entornos se sentirn como en casa cuando usen el potente entorno
grfico que proporciona GNOME.
</PARA>
<PARA>
GNOME es en su totalidad 


cdigo abierto (software libre), con el cdigo fuente
disponible libremente y desarrollado por cientos de programadores 


en todo el
mundo. Si quiere saber ms 


sobre el proyecto GNOME puede visitar la pgina web de GNOME en 

<ULINK URL="http://www.gnome.org" TYPE="http">
http://www.gnome.org
</ULINK>

.
</PARA>
<PARA>
GNOME tiene una serie de ventajas para los usuarios.
GNOME facilita el uso y la configuracin de aplicaciones sin usar
interfaces puramente textuales 


(console).
</PARA>
<PARA>
GNOME es altamente configurable, permitindole ajustar su escritorio con
el aspecto que desee. El gestor de sesiones de GNOME recuerda la configuracin
previa, de manera que una vez que haya configurado las cosas a su gusto, las
mantendr as. GNOME soporta muchos idiomas, y puede aadir ms sin
cambiar el software. GNOME soporta incluso varios protocolos de arrastrar y 
soltar 


(drag and drop DD) para una mxima interoperabilidad con aplicaciones que no sean
compatibles con GNOME.
</PARA>
<PARA>
GNOME tiene tambin una serie de ventajas para los programadores que
indirectamente benefician tambin a los usuarios. Los programadores no 
necesitan comprar 


una cara licencia de software para hacer compatibles sus 
aplicaciones comerciales. De hecho, GNOME es independiente de cualquier
compaa - ningn componente del interfaz esta controlado nicamente por
una compaa o tiene restringidas la modificacin o redistribucin.
Las aplicaciones GNOME pueden desarrollarse en 


una gran variedad de lenguajes de 
programacin, 


por lo que el programador no se ve limitado a un solo lenguaje de programacin.
GNOME usa la arquitectura universal de agentes de peticin de objetos (CORBA)
para permitir que los componentes software interacten 'sin costuras', 
independientemente del lenguaje en el que estn implementados, o incluso
de la mquina en la que se estn ejecutando. Finalmente, GNOME funciona en 
numerosos sistemas operativos de tipo Unix, incluido Linux.
</PARA>
<PARA>
GNOME es un acrnimo de 'GNU 


Network Object Model Environment', entorno de trabajo
en red orientado a objetos, por lo que GNOME forma parte del ms amplio
proyecto GNU. El proyecto GNU naci en 1984 con el objetivo de desarrollar un
sistema operativo tipo Unix completamente libre. Si te interesa saber ms 
acerca del Proyecto GNU, puedes leer acerca de l en

<ULINK URL="http://www.gnu.org" TYPE="http">
http://www.gnu.org
</ULINK>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="aboutug"><TITLE>
Acerca de esta Gua
</TITLE>
<PARA>
Esta gua de usuario se dise para ayudarle a defenderse con soltura
usando GNOME. Tanto los novatos como los usuarios con experiencia en 
ordenadores se beneficiaran de esta gua. Si 


GNOME o incluso los ordenadores son algo nuevo
para usted, se har una idea de como usar su escritorio. Si es un usuario
avanzado de Linux, podr usar consejos para expertos que le ayudarn a 
familiarizarse con GNOME.
</PARA>
<PARA>
Aunque 


esta gua escribi originalmente en 


ingles, hay muchas traducciones ya disponibles o a punto de aparecer. Si te interesa obtener esta
gua en otra lengua deberas comprobar tu distribucin de Linux o visitar la 

<ULINK URL="http://www.gnome.org" TYPE="http">
pgina web de GNOME
</ULINK>

para encontrar ms informacin sobre las traducciones.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="traduccion"><TITLE>
Acerca de la traduccin
</TITLE>
<SECT2><TITLE>
Breve historia
</TITLE>
<PARA>
La traduccin de la 


'Gua de usuario GNOME' se empez con la idea de que GNOME
dispusiera desde su primera versin de documentacin de usuario en castellano.
Los trabajos se iniciaron a primeros de Enero de 1999 usando la versin 1.7
del repositorio cvs de GNOME. A finales de Marzo, con la aparicin de la 
versin oficial inglesa 1.0, el grupo se puso manos a la obra con la versin
definitiva.
Este grupo de voluntarios ha realizado un notable esfuerzo durante
estos meses, fruto del cual es esta primera versin 


BETA que ahora tienes en tus manos. 
</PARA>
<PARA>
Cuando leas el manual ten en cuenta que, aunque hemos intentado no descuidar
la calidad del trabajo, ninguno de nosotros es traductor profesional y esta es
una de las primeras versiones del documento. As que si encuentras errores, 
imprecisiones e incluso faltas de ortografa, no dudes
en enviarnos un mensaje con tus correcciones y comentarios.
</PARA></SECT2>
<SECT2><TITLE>
El equipo
</TITLE>
<PARA>
Formaron parte del grupo de traduccin :

<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Manuel de Vega Barreiro
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Rodolfo Pilas
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Joaqun Cuenca
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Aguilar Bravo
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Agustn Ros
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Vctor Robles
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Arnold Hennig
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></PARA>
<PARA>
Tambin colaboraron con sus revisiones, comentarios y capturas de pantallas :

<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Carlos Garca
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Mauricio Jos
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Javier  (LNR)
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Pablo Saratxaga
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></PARA></SECT2>
<SECT2><TITLE>
Ultimas revisiones
</TITLE>
<PARA>
Puedes encontrar la ultima versin de la traduccin 


castellana en la pgina oficial
del proyecto:
</PARA>
<PARA><ULINK URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/guia_usuario/index.html" TYPE="http">
http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/guia_usuario/index.html
</ULINK></PARA>
<PARA>
Tambin encontraras copias en las siguientes direcciones:
</PARA>
<PARA>
Si tienes una copia de la traduccin en tu servidor y quieres que
incluya un enlace, indcamelo. De esta forma podr avisarte cuando aparezcan
nuevas versiones.
</PARA>
<PARA><ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Revisin 0.7, 15 de Febrero de 1999, basada en la versin 1.7 cvs .
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 0.8, 28 de Febrero de 1999, basada en la versin 1.0 (1.24 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 0.9, 31 de Marzo de 1999, basada en la versin 1.0 (1.24 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0, 15 de Abril de 1999, basada en la versin 1.0 (1.24 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.5a, 13 de Junio de 1999, basada en la versin 1.0.5 (1.32 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.5b, 26 de Junio de 1999, basada en la versin 1.0.5 (1.32 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.5c, 23 de Agosto de 1999, basada en la versin 1.0.5 (1.32 cvs).
Primera Beta.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.5d, 3 de Septiembre de 1999, basada en la versin 1.0.5 (1.32 cvs).
Segunda Beta.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.5e, 20 de Septiembre de 1999, basada en la versin 1.0.5 (1.32 cvs).
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Revisin 1.0.6, 25 de Marzo de 2000, basada en la versin 1.0.6 (1.38 cvs).
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></PARA></SECT2>
<SECT2><TITLE>
Agradecimientos
</TITLE>
<PARA>
Al grupo de desarrollo de GNOME.
</PARA>
<PARA>
A Linus y todos los que han hecho posible el sistema operativo Linux.
</PARA>
<PARA>
A Red Hat y otras empresas que apostaron fuerte por el desde el principio.
</PARA>
<PARA>
A Joe de Croftj Internet Services por el espacio en su servidor.
</PARA>
<PARA>
Manuel de Vega Barreiro.
</PARA></SECT2></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="quickstart"><TITLE>
Inicio rpido de GNOME
</TITLE>
<SECT1 ID="quick"><TITLE>
Primera visita a GNOME
</TITLE>
<PARA>
La figura 2-1 muestra un ejemplo de GNOME ejecutndose. GNOME es muy configurable, as que tu pantalla puede tener un aspecto muy diferente.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Muestra de pantalla de GNOME.
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Muestra de pantalla de GNOME.
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/full" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a1"><PRIMARY>
Inicio rpido
</PRIMARY></INDEXTERM>

La barra larga de la parte baja de la 

<EMPHASIS>
Figura 2-1
</EMPHASIS>

es un Panel de GNOME que contiene un conjunto de 


tiles apliques de panel [panel applets] y mens.
Los apliques de panel son pequeos programas diseados para ser colocados en un panel; por ejemplo, el aplique de reloj situado en el extremo derecho muestra la hora.
Las flechas de los lados del panel ocultan (y despliegan) el panel.
</PARA>
<PARA>
El botn del panel que muestra la huella de un pie es el Botn del Men Principal. Simplemente pulsa sobre el Botn del Men Principal y vers un men de aplicaciones y acciones precargadas, incluyendo un comando de salida.
</PARA>
<PARA>
El resto del espacio de la pantalla se llama "Escritorio". Coloca en tu escritorio los elementos que uses 


habitualmente y podrs usar uno de dichos elementos pulsando dos veces (doble clic) sobre l con el botn izquierdo del ratn:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Si el elemento es un programa, ste se 


ejecutar.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Si son datos, se arrancar el programa adecuado con estos datos cargados.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Si es un directorio, el administrador de archivos se iniciar y mostrar el contenido de ese directorio. 
Tu escritorio tendr, probablemente, un icono 


con forma de carpeta llamando "Directorio personal" o "Home directory". 
Pulsando dos veces sobre l se iniciar un administrador de archivos desde el directorio inicial de tu cuenta personal.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>
El administrador de archivos te permite 


manejar tus 


archivos (ficheros). 
La parte izquierda de su ventana muestra los directorios, mientras que el derecho muestra el contenido del directorio seleccionado:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Para mover 


un fichero o directorio, simplemente arrstralo y sultalo.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Para copiar un fichero, mantn pulsada la tecla 

<KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>

mientras lo arrastras.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Para ejecutar un programa o editar un archivo de datos, pulsa dos veces sobre l.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Para realizar otras operaciones sobre un fichero (como renombrar o borrar), seleccinalo usando el botn derecho del ratn.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Para seleccionar ms de un elemento a la vez, pulsa sobre los elementos, despus de seleccionar el primero, mientras mantienes pulsada la tecla MAYSCULAS.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>
Puedes mover o copiar ficheros entre directorios, fcilmente, arrancando dos administradores de archivos, mostrando cada uno un directorio distinto. Si quieres colocar un fichero en tu escritorio, simplemente arrstralo desde el administrador de archivos hasta all. De hecho, en GNOME, arrastrar y soltar elementos sobre otros elementos, por lo general, "realiza la accin correcta", haciendo fcil llevar a cabo el trabajo.
</PARA>
<PARA>
GNOME es muy configurable; por ejemplo, puedes tener mltiples paneles (horizontal y verticalmente), escoger qu va en ellos y hacer que se oculten automticamente. Hay multitud de apliques de panel que puedes incluir en tu panel. Tambin puedes cambiar el aspecto de la pantalla como se explicar en posteriores apartados.
</PARA>
<PARA>
GNOME sigue varias convenciones de UNIX 


que debes tener en cuenta. El botn izquierdo del ratn se usa para seleccionar y arrastrar elementos. El botn derecho 


hace aparecer un men para el objeto seleccionado (si puede aplicarse uno). La mayora de los ratones UNIX tienen 3 botones y el botn del centro se usa para pegar texto (en un rea de texto) o para mover cosas. Si slo tienes dos botones, presiona ambos simultneamente para simular el botn del centro. Para copiar texto, mantn presionado el botn izquierdo mientras arrastras el cursor por el texto que deseas copiar, desplaza el cursor al lugar donde quieras que est el texto y presiona el botn del centro.
</PARA>
<PARA>
Cuando se muestra una ventana de aplicacin, aparecen algunos botones en la barra de ttulo para controlar la ventana 


como pueden ser: minimizar, maximizar y cerrar la ventana. Se puede configurar su apariencia y se controla a travs de un componente llamado "gestor de ventana"
</PARA>
<PARA>
Dos ejemplos de estilos de barra de ttulo son el estilo Limpio (Clean) (

<EMPHASIS>
Figura
2-2
</EMPHASIS>

) y el  estilo TMPANO (ICE) (

<EMPHASIS>
Figura
2-3
</EMPHASIS>

): 
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
En el estilo de barra Limpio, el guin bajo significa minimizar; el cuadrado, maximizar (usar toda la pantalla) y el botn X cierra la ventana.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
En el estilo TMPANO, el botn X cerrar la ventana. Pulsando la flecha con el botn izquierdo del ratn se minimizar la ventana, mientras que si se emplea el botn derecho aparecer un men con otras opcines.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<FIGURE><TITLE>
Estilo de Barra Limpio
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Estilo de Barra Limpio
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/border1" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<FIGURE><TITLE>
Estilo de barra TMPANO
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Estilo de barra TMPANO
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/border2" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Si ests usando una instalacin por defecto de GNOME puedes 


observar que minimizar una ventana, en realidad, 


hace que la ventana desaparezca de tu escritorio. Para volver a obtener esa ventana puedes usar el paginador GNOME que se encuentra en el Panel. El paginador mostrar qu tareas 


se estn ejecutando y dnde se encuentran dentro de tus escritorios. Encontrars 


la aplicacin que minimizaste en la lista de tareas, en el lado derecho del paginador GNOME. Pulsa el botn de esa aplicacin y volver a tu escritorio.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
El paginador GNOME
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El paginador GNOME
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gnome-pager" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Puedes leer ms sobre el paginador GNOME en 

<XREF LINKEND="appletspager">
.
</XREF></PARA>
<PARA>
Las siguientes secciones entran en ms detalle, describiendo cada componente del sistema.
</PARA></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="wm"><TITLE>
GNOME y los gestores de ventanas
</TITLE>
<SECT1 ID="wmabout"><TITLE>
Acerca de los gestores de ventanas
</TITLE>
<PARA>
El gestor de ventanas es la parte del software que controla las
ventanas en el 'Entorno de ventanas X'. La posicin, bordes, y 


estilo
de cualquier ventana la maneja el gestor de ventanas. Esto es muy
distinto en muchos otros sistemas operativos, y la forma en que GNOME
dialoga con los gestores de ventanas es diferente de la de otros entornos
de escritorio.
</PARA>
<PARA>
Como se indic anteriormente en esta gua, GNOME no depende de ningn
gestor de ventanas. Esto significa que la mayor parte de su entorno de
escritorio no cambiar si decide cambiar de gestor de ventanas. GNOME
trabaja con el gestor de ventanas para proporcionarle el entorno de trabajo
ms amigable


posible. 
GNOME no se preocupa de la colocacin de las ventanas, 


sino que obtiene informacin sobre su posicin del gestor de ventanas. 
El paginador («Pager») slo funcionar con gestores de ventanas compatibles con GNOME,
al igual que arrastrar y soltar en el escritorio.
</PARA>
<PARA>
Al cierre de esta edicin de la 'Gua de usuario GNOME', el gestor de 
ventanas 'Enlightenment' era el nico gestor de ventanas 100% compatible con GNOME.
Hay muchos otros gestores de ventanas parcialmente compatibles o 


en los que se est
trabajando para que lleguen a serlo.
</PARA>
<PARA>
Algunos de los gestores de ventanas parcial o totalmente compatibles en
el momento de redactar esta versin de la 'Gua de usuario GNOME' eran:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Enlightenment - 

<ULINK URL="http://www.enlightenment.org" TYPE="http">
http://www.enlightenment.org
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Sawmill - 

<ULINK URL="http://www.dcs.warwick.ac.uk/~john/sw/sawmill/index.html" TYPE="http">
http://www.dcs.warwick.ac.uk/~john/sw/sawmill/index.html
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Window Maker - 

<ULINK URL="http://www.windowmaker.org" TYPE="http">
http://www.windowmaker.org
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Icewm -  

<ULINK URL="http://www.kiss.uni-lj.si/~k4fr0235/icewm/" TYPE="http">
http://www.kiss.uni-lj.si/~k4fr0235/icewm/
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
AfterStep - 

<ULINK URL="http://www.afterstep.org/" TYPE="http">
http://www.afterstep.org/
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
FVWM -  

<ULINK URL="http://www.fvwm.org/" TYPE="http">
http://www.fvwm.org/
</ULINK></PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>
Existen muchos nuevos gestores de ventanas en desarrollo que funcionarn con
GNOME. Encontrara algunos de estos gestores en

<ULINK URL="http://www.gnome.org/applist/">
ndice de software GNOME
</ULINK>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="wmchange"><TITLE>
Cambiando de gestor de ventanas
</TITLE>
<PARA>
Cada vez que quiera cambiar de gestor de ventanas, deber usar el
aplique C del gestor de ventanas en el Centro de Control. Puede
leer ms acerca de este aplique C en

<XREF LINKEND="gccwm "></XREF></PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Tenga 


siempre presente que el gestor de ventanas que decida usar puede
no ser compatible con GNOME, 


e impedirle beneficiarse de algunas de las funcionalidades de GNOME en caso de usarlo.
</PARA></IMPORTANT></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="paneluse"><TITLE>
Uso del panel de GNOME
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a2"><PRIMARY>
panel
</PRIMARY></INDEXTERM>

El panel es el corazn de la interfaz GNOME y acta como un depsito
para todas las aplicaciones de su sistema, los apliques y el men
principal.  El panel est tambin diseado para ser altamente
configurable.  El panel es el lugar que alberga los mens y las
aplicaciones que desea tener ms a mano.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="panelbasic"><TITLE>
Lo bsico
</TITLE>
<PARA>
El uso del panel de GNOME es muy simple y se vuelve fcil para todo
aquel que ha usado un sistema operativo basado en una interfaz
grfica. Es posible agregar nuevos paneles, agregar aplicaciones al
panel, y agregar varios apliques. Todas estas funciones y otras ms
se describen en esta seccin.
</PARA>
<SECT2 ID="panelmenu"><TITLE>
Uso del men principal
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a3"><PRIMARY>
Men principal
</PRIMARY></INDEXTERM>

Para comenzar a usar cualquier aplicacin ya instalada presione el

<GUIBUTTON>
Botn del men principal
</GUIBUTTON>

. El men principal
tiene un dibujo de un pie estilizado y cuando lo
utiliza por primera vez se ubica en el ngulo inferior izquierdo de
su pantalla. Debe soltar el botn del ratn luego de presionar el
botn del 

<GUIBUTTON>
men principal
</GUIBUTTON>

y entonces dispondr
de las otras ventajas del men principal activadas usando el ratn, como la 
posibilidad de
pulsar el botn derecho del ratn o tambin arrastrar y pegar desde el
men.

<FIGURE><TITLE>
El botn del men principal
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El botn del men principal
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/mm-button" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
El men principal es el punto de partida para todas las aplicaciones
de su sistema. Ms adelante en este manual aprender como personalizar
el men principal para adaptarlo a su ambiente de trabajo, pero por el
momento podr utilizar el men tal cual ha sido configurado por GNOME.
El men principal trabaja como cualquier otro men que haya utilizado
en otro ambiente de escritorio grfico. Simplemente presione el botn del

<GUIBUTTON>
men principal
</GUIBUTTON>

y realice su seleccin en el men que
se desplegar hacia arriba desde la parte inferior.
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="panelhide"><TITLE>
Ocultando el panel
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a4"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Botones para ocultar
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a5"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ocultar
</SECONDARY></INDEXTERM>

En cualquier momento podr ocultar el panel de GNOME pulsando el 

<GUIBUTTON>
Botn de ocultar
</GUIBUTTON>
<FIGURE><TITLE>
El Botn de ocultar
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El Botn de ocultar
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/hide-button" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
Este ocultar el panel de GNOME en la direccin de la flecha que
est sobre el 

<GUIBUTTON>
Botn de ocultar
</GUIBUTTON>

. Existen
botones de ocultar en ambos extremos del panel, por lo que lo
puede ocultar hacia ambas direcciones.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a6"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ocultacin automtica
</SECONDARY></INDEXTERM>

Podr hacer que el panel se oculte sobre si mismo cuando no lo est
utilizando. Esta es una caracterstica muy til si no est corriendo
su sistema con una alta resolucin en la pantalla. Podr aprender como
hacer que el panel se auto-oculte en 

<XREF LINKEND="confpanel">
.
</XREF></PARA></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="panelmove"><TITLE>
Moviendo y agregando paneles
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a7"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
moviendo
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a8"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
aadiendo nuevos
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a9"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
lado
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a10"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
esquina
</SECONDARY></INDEXTERM>

Cualquier panel que se encuentre en su escritorio puede ser trasladado
usando el botn del medio de su ratn, o pulsando simultneamente los
botones izquierdo y derecho de su ratn, y llevando el cursor del ratn
hasta el borde deseado de su pantalla. Si no tiene botn del medio en su
ratn o no ha configurado su ratn para emular el botn del medio,
tambin podr mover el panel cambiando su ubicacin en el dilogo de
Propiedades del panel. Podr conocer ms en la seccin

<XREF LINKEND="confpanel">
de este documento.
</XREF></PARA>
<PARA>
Tambin podr agregar un nuevo panel a su escritorio seleccionando
la opcin 

<GUIMENUITEM>
Crear un nuevo panel
</GUIMENUITEM>

en el

<GUIMENU>
men principal
</GUIMENU>

|  men 

<GUIMENUITEM>
panel
</GUIMENUITEM>

.
Se le presentar las opcines panel de lado o de esquina. Ambos tipos
de panel se describen ms abajo.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
panel de lado - Un panel de lado es exactamente igual al panel
principal que arranca con GNOME. Seleccionando este tipo de panel
podr agregar un nuevo panel en otro borde o lado de su pantalla para
obtener una mayor funcionalidad.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
panel de esquina - El panel de esquina es un pequeo panel que
no se extender a lo largo del borde completo de la pantalla.
El panel
de esquina tendr, sin embargo, el largo de los iconos y apliques
que contenga.  Los botones de ocultar tienen un funcionamiento algo
diferente en los paneles de esquina.  El botn de ocultar junto
al borde de la pantalla ocultar el panel de la forma usual, pero
el otro botn de ocultar mover todo el panel al lado opuesto de
la pantalla. Entonces, cuando sucede esto ltimo, el panel no se
ocultar, ya que fue movido al lado opuesto de la pantalla. Si lo
que desea es ocultarlo deber volver a presionar el botn de
ocultar una vez ms.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a11"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
convertir a panel de lado
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a12"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Convertir a panel de esquina
</SECONDARY></INDEXTERM>

En cualquier momento podr cambiar el panel actual al tipo opuesto
seleccionando tanto sea 

<GUIMENUITEM>
Convertir a panel de
lado
</GUIMENUITEM>

o 

<GUIMENUITEM>
Convertir a panel de
esquina
</GUIMENUITEM>

en el men emergente. La opcin que tendr
disponible depender del tipo de panel sobre el cual pulse con el
botn derecho del ratn. La opcin que aparecer ser del tipo
opuesto al panel actual.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="paneladd"><TITLE>
Aadir aplicaciones y apliques al panel
</TITLE>
<SECT2 ID="panelapplaunch"><TITLE>
Aadir nuevos lanzadores de aplicaciones
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a13"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
aadiendole aplicaciones
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a14"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
lanzadores
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a15"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
aadiendo apliques a
</SECONDARY>
<SEE>
"Applets"
</SEE></INDEXTERM>

Si desea aadir un lanzador de una aplicacin (un icono que inicia
una determinada aplicacin) al panel, pulse con el botn derecho
del ratn sobre el panel y seleccione 

<GUIMENUITEM>
Aadir un nuevo lanzador
</GUIMENUITEM>

en el

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU></PARA>
<PARA>
Despus de seleccionar la opcin

<GUIMENUITEM>
Aadir un nuevo lanzador
</GUIMENUITEM>

aparecer un dilogo que le permitir configurar las propiedades
del lanzador de aplicaciones que desea agregar.

<FIGURE><TITLE>
Dilogo para crear un Lanzador
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Dilogo para crear un Lanzador de programas
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/launcher-props" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a16"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
creando nuevos lanzadores
</SECONDARY></INDEXTERM>

En el dilogo para crear un lanzador de aplicaciones o programas podr colocar
el nombre de su lanzador, un comentario, la lnea de comandos que
arrancan su aplicacin y definir el tipo de la aplicacin. Tambin
podr presionar sobre el botn del icono para elegir uno que
representar la aplicacin. Si no elige ningn icono ser utilizado
el icono por defecto.
</PARA>
<PARA>
Otro mtodo rpido para agregar un lanzador de aplicacin al panel
es estando dentro del men principal y presionar el botn derecho
del ratn sobre la opcin de men de la aplicacin. Emerger un 
men que contendr la opcin 

<GUIMENUITEM>
Aadir este lanzador al
panel
</GUIMENUITEM>

.  Si selecciona esta opcin del men se
agregar automticamente un lanzador para esa aplicacin al panel.
Seguidamente podr pulsar con el botn derecho del ratn sobre
el lanzador y elegir 

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

para cambiar los parmetros que desee del lanzador.
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="drawers"><TITLE>
Agrupando elementos en cajones
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a17"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
cajones
</SECONDARY>
<SEE>
Cajones
</SEE></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a18"><PRIMARY>
Cajones
</PRIMARY>
<SECONDARY>
aadiendo nuevos
</SECONDARY></INDEXTERM>

Si desea mantener un conjunto de aplicaciones juntas podr utilizar
un cajn.  Un cajn es simplemente un pequeo botn semejante a un men
que se coloca en su panel y que agrupa lanzadores de aplicaciones
en un mismo lugar. Una vez que ha colocado un cajn sobre el panel
podr pulsar sobre l para desplegar el men de aplicaciones y
pulsar nuevamente para ocultarlo.

<FIGURE><TITLE>
Un cajn abierto
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Un cajn abierto
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/drawer" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
Hay dos formas de colocar un cajn sobre su panel. Primero
podr pulsar con el botn derecho del ratn sobre el panel y
seleccionar la opcin 

<GUIMENUITEM>
Aadir cajn
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

.  En segundo lugar, si
desea que un grupo de elementos de men del Men Principal se
conviertan en un cajn, podr pulsar el botn derecho del ratn
en la barra del ttulo de dicho men y elegir la opcin 

<GUIMENUITEM>
Agregar este cajn en el panel
</GUIMENUITEM>

en el

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>
Podr agregar mens a su panel en la misma forma que agrega
cajones.  Los mens son muy similares a los cajones excepto que
no tienen los grandes iconos de las aplicaciones, en su lugar
usan un estilo similar al men principal.  Podr agregar un men
pulsando con el botn derecho del ratn sobre la barra del ttulo
del men y seleccionando 

<GUIMENUITEM>
Aadir este men al panel
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

.  Tambin podr agregar
directorios de su sistema al panel como un men arrastrando un
directorio desde el administrador de archivos de GNOME y soltndolo
sobre el panel.
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="panelapplets"><TITLE>
Aadiendo apliques
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a19"><PRIMARY>
Apliques
</PRIMARY>
<SECONDARY>
aadiendo al panel
</SECONDARY></INDEXTERM>

Existe un gran nmero de apliques que tambin puede agregar al
panel.  Los apliques son pequeas aplicaciones que pueden realizar
sus tareas dentro del propio panel.  Existen muchos apliques que
puede aadir al panel y estn descriptos en detalle en 

<XREF LINKEND="panelapps">
de este manual. Por ejemplo, puede
aadir otro aplique de reloj en su panel. Para aadir
un aplique de reloj a su panel:
</XREF></PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Pulse botn derecho del ratn
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
En el 

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

elija la opcin

<GUIMENUITEM>
Aadir aplique
</GUIMENUITEM>

.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Esto abrir ms niveles en el 

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Elija 

<GUIMENUITEM>
Utilidades
</GUIMENUITEM>

| 

<GUIMENUITEM>
Reloj
</GUIMENUITEM>

.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
El Reloj ser agregado a su panel
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<FIGURE><TITLE>
El Aplique reloj
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Aplique reloj
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/clock" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Para quitar el aplique reloj que ha agregado puede pulsar con el
botn derecho del ratn sobre el reloj y seleccionar 

<GUIMENUITEM>
Quitar del panel
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENUITEM>
men emergente
</GUIMENUITEM>

.
</PARA></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="runapps"><TITLE>
Ejecutando aplicaciones
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a20"><PRIMARY>
Aplicaciones
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Lanzamiento
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a21"><PRIMARY>
Aplicaciones
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ejecucin
</SECONDARY></INDEXTERM>

Existen varios caminos para arrancar una aplicacin con GNOME. Recuerde
que uno de los puntos fuertes de GNOME es que puede iniciar y controlar
aplicaciones usando unicamente una interfaz amigable. Existen varios caminos
para arrancar aplicaciones que puede utilizar:
</PARA>
<PARA>
Como se ha visto en las secciones previas puede usar el men principal
para buscar aplicaciones que estn pre-configuradas o que Usted ha
colocado all utilizando el editor de mens. Puede leer ms sobre
el editor de mens en 

<XREF LINKEND="mainmenu">
.
</XREF></PARA>
<PARA>
Tambin puede aadir un lanzador de la aplicacin al panel como
se ha descripto en 

<XREF LINKEND="panelapplaunch">
.
</XREF></PARA>
<PARA>
Si esta usando el administrador de archivos de GNOME puede pulsar
dos veces sobre el archivo ejecutable que desea correr.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a22"><PRIMARY>
Aplicaciones
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ejecucin de programas
</SECONDARY></INDEXTERM>

Tambin puede usar el dilogo para ejecutar de GNOME y arrancar
cualquier aplicacin.  Para usarlo, elija el men

<GUIMENUITEM>
Ejecutar
</GUIMENUITEM>

dentro del

<GUIMENU>
Men principal
</GUIMENU>

.  Esto har que se despliegue
un simple dilogo que le permitir escribir el comando que
lanza la aplicacin.  Por ejemplo, si desea lanzar el editor

<APPLICATION>
Emacs
</APPLICATION>

y no se encuentra dentro de
las opcines de un men o en su panel, puede usar el dilogo
ejecutar y escribir 

<COMMAND>
emacs
</COMMAND>

en la caja de texto
que aparece en el dilogo.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="logout"><TITLE>
Terminar GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a23"><PRIMARY>
Terminar
</PRIMARY>
<SEE>
Terminar
</SEE></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a24"><PRIMARY>
Terminar
</PRIMARY></INDEXTERM>

GNOME tiene un par de tiles mtodos para terminar su ejecucin. Puede usar
tanto la opcin 

<GUIMENUITEM>
Terminar sesin
</GUIMENUITEM>

del men como
el botn 

<GUIBUTTON>
Salir del entorno GNOME
</GUIBUTTON>

.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a25"><PRIMARY>
Terminar
</PRIMARY>
<SECONDARY>
desde el men
</SECONDARY></INDEXTERM>

La opcin 

<GUIMENUITEM>
Terminar sesin
</GUIMENUITEM>

es la primera
opcin de men que encontrar en el 

<GUIMENU>
Men principal
</GUIMENU>

.
Simplemente elija la opcin 

<GUIMENUITEM>
Terminar sesin
</GUIMENUITEM>

en el
men y se le preguntar si desea salir o no. Confirme

<GUIBUTTON>
Si
</GUIBUTTON>

y GNOME terminar la sesin.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a26"><PRIMARY>
Terminar
</PRIMARY>
<SECONDARY>
con un botn salir del entorno GNOME
</SECONDARY></INDEXTERM>

Si desea, podr agregar un botn 

<GUIBUTTON>
Salir del entorno GNOME
</GUIBUTTON>

al
panel. Este es solamente otro mtodo para salir, y no le proveer
ninguna otra funcionalidad adicional a la opcin de men

<GUIMENUITEM>
Terminar sesin
</GUIMENUITEM>

, que no sea un lindo botn.
Para agregar un botn 

<GUIBUTTON>
Salir del entorno GNOME
</GUIBUTTON>

al panel pulse
con el botn derecho del ratn sobre el panel y elija 

<GUIMENUITEM>
Aadir botn de salida de sesin
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
men emergente
</GUIMENU>

. Cuando disponga del botn podr
presionarlo para salir.
</PARA>
<NOTE><TITLE>
NOTA
</TITLE>
<PARA>
Si est corriendo un administrador de ventanas que sea compatible
con GNOME la opcin de salir o terminar har que finalice su administrador
de ventanas y tambin GNOME. Si no est corriendo un administrador de
ventanas de este tipo, deber finalizarlo Usted mismo.
</PARA></NOTE>
<PARA>
Un dialogo de salida se desplegara cuando salga de GNOME. Este
dialogo le preguntara si realmente desea salir o no. Tambin dispondr
de varios mtodos para terminar GNOME.
</PARA>
<PARA>
Dispondr de tres opcines para salir de GNOME. Podr

<GUILABEL>
Salir
</GUILABEL>

y simplemente desembocar en una terminal

<GUILABEL>
Detener
</GUILABEL>

y parar completamente su sistema, o

<GUILABEL>
Reiniciar
</GUILABEL>

con lo que su sistema se reiniciar
</PARA>
<PARA>
Si no desea salir, podr presionar el botn

<GUIBUTTON>
No
</GUIBUTTON>

y volver a la sesin de GNOME
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
El Dilogo de Salida
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Salir
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/logout-screen" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Dentro del Dilogo de Salida existe una opcin que podr elegir
antes de salir de GNOME
</PARA>
<PARA>
Si desea guardar su actual configuracin deber seleccionar

<GUILABEL>
Guardar la actual configuracin
</GUILABEL>

en la caja de confirmacin. Esto guardar los programas que tenga
abiertos y la configuracin de su panel.
</PARA></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="desk"><TITLE>
El Escritorio GNOME
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a27"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY></INDEXTERM>

El escritorio GNOME le proporciona la funcionalidad de un
escritorio tradicional de un sistema operativo. Puede arrastrar
ficheros, programas y directorios al escritorio; tambin puede
arrastrar estos elementos de vuelta a aplicaciones GNOME.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
El escritorio GNOME actualmente viene proporcionado por un
proceso de fondo del Administrador de ficheros de GNOME. Si, por
cualquier razn, el proceso de fondo ha dejado de ejecutarse, puede
volver a ejecutar el Administrador de ficheros de GNOME y el
escritorio volver a funcionar. Incluso si tiene que hacer esto recuerde que
no hay necesidad de mantener la ventana del administrador de ficheros
abierta para que el escritorio funcione. 
</PARA></IMPORTANT></SECT1>
<SECT1 ID="deskuse"><TITLE>
Utilizando el escritorio
</TITLE>
<PARA>
Utilizar el escritorio es algo tan sencillo como arrastrar todo
aquello que desee utilizar rutinariamente al escritorio. El escritorio
por defecto incluir una carpeta con su directorio hogar
(/home/[nombre usuario]). Por defecto aparecer la ventana del
administrador de ficheros de GNOME para permitirle acceder a otras
zonas de su sistema. 
</PARA>
<PARA>
Para utilizar el arrastrar y soltar necesita utilizar una
aplicacin GNOME o una aplicacin Motif. GNOME es compatible con el
arrastrar y soltar de Motif, por lo que ver que funciona con muchas
de las aplicaciones que tiene instaladas.
</PARA>
<PARA>
Todo lo que tiene en el escritorio est almacenado en el directorio: 

<PROGRAMLISTING><PROMPT>
$
</PROMPT>

/home/[nombre usuario]/.gnome-desktop/
</PROGRAMLISTING>

Le ser til recordarlo cuando quiera que su escritorio contenga algn elemento
y no
pueda ponerlo mediante arrastrar y soltar.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a28"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Dispositivos de las unidades
</SECONDARY></INDEXTERM>

Una vez haya entrado en GNOME podr observar que todos los
dispositivos que tenga conectados a su sistema aparecen en su
escritorio con los iconos apropiados. Puede montar y acceder a estos
dispositivos utilizando estos iconos.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Debe tener permiso para montar los dispositivos que aparecen en su
escritorio antes de poder utilizar estos iconos. 
Si no dispone de permiso para montarlos, alguien con acceso a la cuenta
«root», como el administrador del sistema, puede darselo tal y como se
indica a continuacin.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a29"><PRIMARY>
Montar unidades
</PRIMARY></INDEXTERM>

Puede fcilmente otorgar el permiso para montar unidades a
usuarios normales si
tiene 

<APPLICATION><EMPHASIS>
linuxconf
</EMPHASIS></APPLICATION>

instalado en su ordenador. Slo tiene que seleccionar la unidad a
la que quiere acceder en la seccin 

<GUILABEL>
Acceso a unidades locales
</GUILABEL>

(acceso a las unidades locales). Debe seleccionar la
opcin 

<GUILABEL>
Montable por el usuario
</GUILABEL>

(montable por el
usuario) dentro de la etiqueta 

<GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

. Ahora los usuarios normales podrn montar unidades.
</PARA>
<PARA>
Si no tiene

<APPLICATION><EMPHASIS>
linuxconf
</EMPHASIS></APPLICATION>

alguin con acceso a la cuenta «root» deber
editar el fichero 

<EMPHASIS>
/etc/fstab
</EMPHASIS>

para aadir
acceso a los usuarios. Esto se consigue aadiendo el
atributo de usuario a la unidad. Por ejemplo:
</PARA>
<PARA>
Si en su fichero fstab aparece algo as:

<PROGRAMLISTING>
/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 exec,dev,ro,noauto 0 0
</PROGRAMLISTING>

Aada ``user'' a la cuarta columna:

<PROGRAMLISTING>
/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 user,exec,dev,ro,noauto 0 0
</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>
Esto puede implicar ciertos problemas de seguridad,
dependiendo de su sistema y de su entorno de trabajo. Por favor,
consulte a su administrador de sistema antes de permitir montar unidades
a los usuarios.
</PARA></IMPORTANT>
<PARA>
Una vez haya conseguido el permiso para montar una unidad puede
pulsar con el botn derecho del ratn en el icono representativo
de la unidad que hay en su escritorio. Aparecer un pequeo
men desplegable.
</PARA>
<PARA>
Puede seleccionar 

<GUIMENUITEM>
Mount device (montar dispositivo)
</GUIMENUITEM>

para
montarlo y 

<GUIMENUITEM>
Eject device (expulsar dispositivo)
</GUIMENUITEM>

para
expulsarlo. Una vez lo haya montado puede hacer doble click con el
ratn o elegir 

<GUIMENUITEM>
Abrir
</GUIMENUITEM>

del men
desplegable para abrir una ventana del administrador de ficheros GNOME
para ver los contenidos de la unidad.
</PARA>
<PARA>
Si hay alguna unidad que no aparece en el escritorio y que est
en su mquina, puede pulsar con el botn derecho del ratn en
un lugar vaco del escritorio y escoger la opcin

<GUIMENUITEM>
Actualizar dispositivos del sistema
</GUIMENUITEM>

del
men 

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="deskareas"><TITLE>
reas del escritorio
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a30"><PRIMARY>
reas del escritorio
</PRIMARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a31"><PRIMARY>
Mltiples escritorios
</PRIMARY></INDEXTERM>

Las reas del escritorio le permitirn mantener un sistema bien
organizado mientras realiza varias tareas simultneamente. Es como
aadir otra mesa cuando tiene demasiadas cosas para ponerlas en una sola, 
las reas
del escritorio le permitirn moverse a otra rea para lanzar ms
programas.
</PARA>
<PARA>
GNOME es capaz de utilizar las reas del escritorio aunque stas
estn controladas por otro programa llamado el `administrador de
ventanas'. Puede decir la cantidad de reas de escritorio que quiere
mediante la configuracin del administrador de ventanas que est
utilizando. Si est utilizando el administrador de ventanas que
viene por defecto o su administrador de ventanas tiene una herramienta
grfica de configuracin, entonces debera ser capaz de
lanzar dicha herramienta desde el aplique C administrador de
ventanas. Puede leer ms acerca de este aplique en 

<XREF LINKEND="gccwm"></XREF></PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Muchos administradores de ventanas le darn la posibilidad de
tener escritorios mltiples, que es distinto a tener distintas reas
de escritorio. Las reas de escritorio son, virtualmente, una
extensin de un escritorio, mientras que los escritorios mltiples son
distintos escritorios separados. 
</PARA>
<PARA>
En la instalacin por defecto de GNOME se utilizan las reas de
escritorio con slo un escritorio. La razn es que puede que el
usuario experimente problemas con el arrastrar y soltar entre
escritorios con algunas aplicaciones, como por ejemplo aquellas
programadas con Motif.
</PARA></IMPORTANT></SECT1>
<SECT1 ID="deskmenus"><TITLE>
Otros mens de escritorio
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a32"><PRIMARY>
Escritorio GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Mens del escritorio
</SECONDARY></INDEXTERM>

Hay unos cuantos mens de escritorio que podr utilizar
desde GNOME. A estos mens se accede pulsando con el botn
derecho del ratn en cualquier lugar vaco del
escritorio. Aparecer un men 

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

con las siguientes opcines:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Terminal
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin
lanzar una ventana del Terminal de GNOME utilizando el
directorio ~/.gnome-desktop.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Directorio
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin
crea un nuevo directorio en el escritorio, en el que podr colocar ficheros: 
una manera eficaz de mantener ordenado el escritorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Lanzador
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin le
permite colocar un nuevo lanzador de aplicaciones en el
escritorio. Cuando seleccione esta opcin aparecer el
cuadro de dilogo 

<GUIMENUITEM>
Lanzador de
aplicaciones
</GUIMENUITEM>

que le permitir especificar la
aplicacin y sus propiedades.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | [aplicacin]
</GUIMENUITEM>

- Algunas
aplicaciones pueden incluir aqu algunas opcines. Por
ejemplo, la hoja de clculo Gnumeric pondr una opcin

<GUIMENUITEM>
Nueva hoja de clculo Gnumeric
</GUIMENUITEM>

dentro del men 

<GUIMENU>
Nuevo
</GUIMENU>

para que as
puede comenzar rpidamente la creacin de una nueva hoja
de clculo.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Alinear iconos
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin
alinear automticamente los iconos de su escritorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Crear nueva ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin
lanzar una nueva ventana del administrador de ficheros GNOME
mostrando su directorio hogar.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar dispositivos del sistema
</GUIMENUITEM>

-
Esta opcin actualizar en pantalla (mostrando un icono)
cada uno de los nuevos dispositivos que encuentre en su sistema. Actualiza
tambin cualquier elemento del escritorio que su distribucin coloque
por omisin  en el.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar escritorio
</GUIMENUITEM>

- Esta
opcin actualizar los ficheros contenidos en el
directorio ~/.gnome-desktop. Se colocarn los iconos correspondientes a 
cualquier nuevo fichero.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="gmc"><TITLE>
Gestor de ficheros GNOME
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a33"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a34"><PRIMARY>
GMC
</PRIMARY>
<SEE>
Gestor de ficheros GNOME
</SEE></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a35"><PRIMARY>
«GNU Midnight Commander»
</PRIMARY>
<SEE>
Gestor de ficheros GNOME
</SEE></INDEXTERM>

GNOME incluye un gestor de ficheros que permite manipular los ficheros de
su sistema en un entorno grfico confortable y potente. El gestor de ficheros
es conocido como GMC «GNU Midnight Commander». GMC se basa en el gestor
de ficheros «Midnight Commander» que puede ejecutarse en modo terminal. 
</PARA>
<PARA>
«Midnight Commander» era conocido hace tiempo por su potencia y facilidad de
uso. GMC ha heredado la potencia y facilidad de uso de MC y le ha aadido
la interfaz grfica de GNOME.
</PARA>
<PARA>
Como se mencion en el captulo anterior, el gestor de ficheros de GNOME
proporciona a GNOME la funcionalidad de escritorio. El gestor de ficheros 
de GNOME tambin proporciona un lugar para manipular ficheros usando la 
ventana del gestor de ficheros.

<FIGURE><TITLE>
«GNU Midnight Commander» - El gestor de ficheros de GNOME
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
GMC
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmc1" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
Existen dos ventanas principales dentro del gestor de ficheros.
A la izquierda tenemos la representacin del rbol de directorios de
nuestro ordenador, ordenados jerrquicamente. Y a la derecha tenemos la ventana
de contenido, la cual nos mostrar el contenido del directorio que hayamos
seleccionado en la ventana de la izquierda.  
</PARA>
<PARA>
Para seleccionar un directorio en el rbol pulse una vez con el ratn.
Esto cambiar la vista de la ventana de contenido, mostrando los ficheros del
directorio que hemos elegido. Si hay directorios contenidos dentro de
otros, se puede pulsar sobre el signo ms en la ventana de rbol para
expandir el directorio. En ese momento el signo ser sustituido por un signo
menos.  Si pulsa en el signo menos, los subdirectorios se ocultaran de nuevo
en el rbol y el signo ms aparecer de nuevo.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a36"><PRIMARY>
Gestor de ficheros de GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Visualizacin de ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

La ventana de directorios dispone de varias vistas opcionales a las que
podra sacar partido: la vista de iconos y la vista de arboles, breve,
detallada y personalizada.
</PARA>
<PARA>
Ver iconos es la opcin
por defecto y muestra los ficheros, representndolos con grandes iconos.
La vista breve muestra los ficheros y directorios en una lista pero sin 
mostrar informacin adicional alguna. La vista detallada mostrar una lista 
con los ficheros del directorio ampliando la lista con informacin sobre estos. La vista personalizada
es una lista en la que  podremos elegir la informacin deseada de los
ficheros. 
</PARA>
<PARA>
En las vistas breve, detallada y personalizada, si se pulsa en uno de los
ttulos informativos de la parte superior de la ventana, se ordenaran 
los ficheros de acuerdo con dicha informacin. 
Por ejemplo, si quisiera encontrar el fichero ms grande del directorio
no tiene ms que pulsar sobre la etiqueta Tamao y los ficheros se ordenarn
desde el ms grande al ms pequeo. Y otra pulsacin ms en Tamao cambiar
la ordenacin desde el ms pequeo al ms grande.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gmcnav"><TITLE>
Movindonos por el Gestor de Ficheros GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a37"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Movindonos por el Gestor de Ficheros GNOME
</SECONDARY></INDEXTERM>

Encima de las ventanas principales tenemos la caja de texto Direccin.
</PARA>
<PARA>
En esta caja podemos introducir la ruta del directorio que deseamos
ver en la ventana principal.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a38"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
FTP
</SECONDARY></INDEXTERM>

El gestor de ficheros GNOME tambin esta equipado para mostrar ficheros
va ftp. Para ver un servidor ftp necesitaremos estar conectados a Internet,
bien a travs de una cuenta en cualquier servidor o a travs de un red.
Escriba la direccin del servidor ftp la caja de Direccin y el gestor de
ficheros GNOME realizar  la conexin con el servidor.
</PARA>
<PARA>
Asegrese de escribir las direcciones ftp de la siguiente manera:

<PROGRAMLISTING>
ftp://[site address]
</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>
Encima de  la caja de texto Direccin estn los botones de navegacin,
cuyo uso puede resultarle interesante.
Estos botones presentados como flechas,
le permiten moverse dentro de los directorios adyacentes al que est.
El botn de la izquierda le llevar al directorio previo en el que estuvo,
el botn central le permitir subir un nivel en la jerarqua de directorios,
y el botn de la derecha le llevara al siguiente directorio si se ha acabado
de mover hacia atrs.
</PARA>
<TIP><TITLE>
Truco
</TITLE>
<PARA>
Un truco para moverse por el gestor de ficheros GNOME es que puede
abrir un segunda ventana usando el botn central del ratn en cualquier
directorio. Pulse el botn central del ratn (o el botn derecho e 
izquierdo a la vez, si usa la emulacin) en un directorio de la ventana principal
y una ventana nueva se abrir mostrndonos los contenidos del directorio que
puls.
</PARA></TIP></SECT1>
<SECT1 ID="gmcselect"><TITLE>
Seleccin de Ficheros
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a39"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Seleccin de Ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

La seleccin de ficheros se realiza con el ratn, pulsando sobre el
fichero o los ficheros que queremos seleccionar. El fichero que est
seleccionado aparecer marcado para mostrarnos que ha sido seleccionado.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a40"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Seleccin de mltiples ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

Existen varias formas para seleccionar ms de un fichero.
Una de ellas es usar banda elstica [rubber band] para seleccionar 
arrastrando el ratn
sobre algunos ficheros.
Esta accin producir una pequea
lnea de puntos, la banda eltica, para mostrarnos el rea en la cual los
ficheros sern seleccionados. Si desea ser ms selectivo en los ficheros
que elige, o los ficheros que necesita no estn juntos, puede usar la
tecla CTRL para mantener los archivos que ha seleccionado mientras
sigue seleccionando ms. Esto se realiza seleccionando un fichero,
pulsando la tecla CTRL y mantenindola pulsada y seleccionamos otro fichero
. Mientras la tecla CTRL este pulsada puede aadir ficheros a la
lista de ficheros seleccionados. Y una vez que ha seleccionado mltiples
ficheros por cualquiera de los mtodos, puede copiar o mover los ficheros
como indicamos a continuacin.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Seleccin mediante banda elstica
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Seleccin mediante banda elstica
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/rubberband" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Si quiere ser ms selectivo con los ficheros que esta eligiendo, o si los ficheros
que necesita no estn uno al lado del otro, puede usar la tecla

<KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>

para conservar los ficheros ya elegidos mientras elige alguno ms. Esto
funciona seleccionando un fichero, pulsando y manteniendo pulsada la tecla

<KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>

y seleccionando otro fichero. Mientras la tecla

<KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>

se mantenga pulsada podrs aadir a la lista de ficheros ya seleccionados. Una
vez que haya seleccionado mltiples ficheros por cualquiera de los mtodos
anteriores, podr copiarlos o moverlos.
</PARA>
<PARA>
Tambin puede seleccionar todos los ficheros de un directorio
seleccionando 

<GUIMENUITEM>
Seleccionar Todo 
</GUIMENUITEM>

del men

<GUIMENU>
Edicin
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a41"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
filtrando
</SECONDARY></INDEXTERM>

Tambin puede filtrar su seleccin usando la opcin de men

<GUIMENUITEM>
Seleccionar Ficheros
</GUIMENUITEM>

del men

<GUIMENU>
Edicin
</GUIMENU>

. Esto nos mostrar una ventana de dialogo
que le permitir escribir el criterio de su seleccin. 
En este campo, el smbolo

<KEYCAP>
*
</KEYCAP>

se interpreta como un comodn, esto es, representa cualquier cadena de 
caracteres. 
Por ejemplo,
si usted quisiera seleccionar todos los ficheros del directorio que
comienzan con la letra 

<KEYCAP>
D
</KEYCAP>

, puede escribir 

<KEYCAP>
D*
</KEYCAP>

(tenga en cuenta que Unix diferencia maysculas y minsculas).
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gmccopy"><TITLE>
Copiar y mover ficheros
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a42"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Copia de ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a43"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Movimiento de ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

La accin por defecto al arrastrar ficheros desde el gestor de ficheros GNOME
hacia el escritorio es moverlos.
Pero tambin puede usar arrastrar ficheros para copiar 
un fichero pulsando la tecla 

<KEYCAP>
SHIFT 
</KEYCAP>

mientras arrastramos el/los fichero/s.
Tambin puede arrastar ficheros desde el gestor de ficheros hacia otro
directorio. Selecciones el fichero en la ventana principal y arrastrelo hasta
el directorio deseado en el rbol de directorios.
Segn arrastra el fichero hacia el arbol de directorio, 
ver aparecer un signo menos para recordarle que se va a copiar el fichero.
Puede tambin usar arrastrar y pegar para copiar directorios de la misma
forma que para los ficheros. Observe de nuevo el signo ms, indicandole que
el directorio no se mueve, sino que se copia.
</PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a44"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Enlace de ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

Tambin puede elegir de un men que accin desea realizar al arrastrar
ficheros, usando el botn central del ratn para arrastrar ficheros.
Una vez que libere el botn central del ratn, aparecer un men pop-up
que contiene las opcines Copiar, Mover.
Tambin puede disparar un men para decidir la accin que se realizara al
arrastrar el fichero, usando el botn central del ratn para arrstralo
o pulsando la tecla

<KEYCAP>
ALT
</KEYCAP>

mientras arrastra el fichero.
Una vez que lo suelte, observara un men de cortinilla con las opcines copiar,
mover, enlazar y cancelar arrastre.
</PARA>

<PARA><FIGURE><TITLE>
Formulario mover
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Ventana de dialogo Mover
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmc_move" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<INDEXTERM ID="idx-a45"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Movimiento de ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

Simplemente debe escribir la ruta hacia donde quiera mover el archivo.
Si lo que quiere es cambiar el nombre del fichero, simplemente escriba
el nuevo nombre del fichero. La ventana de dialogo Copiar es y funciona
exactamente igual que la ventana de dialogo Mover.
</PARA>
<PARA>
Si el fichero que est moviendo es un enlace simblico  , que es un enlace
virtual al punto donde esta realmenete radicado el fichero (conocidos como accesos directos en otros sistemas operativos )  , 
puede seleccionar la pestaa de 

<GUILABEL>
Opciones avanzadas
</GUILABEL>

y seleccionar

<GUILABEL>
Conservar enlaces simblicos. 
</GUILABEL>

Haciendo esto se asegurara que el enlace se conserva
a pesar de mover el fichero. 
</PARA>
<PARA>
Se recomienda usar este mtodo si desea mover
un enlace simblico.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gmcrename"><TITLE>
Renombrar ficheros
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a46-a"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Renombrar ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

Renombrar ficheros en el gestor de ficheros GNOME o en el escritorio
se puede abordar de dos formas. 
</PARA>
<PARA>
Un forma de renombrar ficheros es pulsar el botn derecho del ratn sobre
el y escoger la opcin 

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

en el men

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

. En el campo de tipo texto nombre de fichero del formulario puede
teclear el nuevo nombre tal y como quieras que aparezca.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Propiedades del fichero
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Propiedades del fichero
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/fileprops" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Un atajo para renombrar un fichero es pulsar lentamente dos veces sobre
el nombre fichero en la vista de iconos o en el escritorio. Asegrase de hacerlo lentamente para no lanzar la ejecucin
del fichero, sino simplemente seleccionarlo y pulsar de nuevo. En este
momento el nombre del fichero pasara a modo edicin, el cursor del ratn
cambiara a edicin de lnea, y podr teclear el nuevo nombre. Una vez tecleado
el nombre elegido debera pulsar

<KEYCAP>
Intro
</KEYCAP>

para finalizar la edicin.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gmclaunch"><TITLE>
Ejecutar aplicaciones desde el gestor de ficheros GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a46"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ejecutar aplicaciones desde el gestor de ficheros GNOME
</SECONDARY></INDEXTERM>

El Gestor de Ficheros GNOME le permite ejecutar aplicaciones desde la
ventana principal pulsando dos veces con el ratn sobre un fichero,
que a su vez tiene asociada un aplicacin. 
Para cambiar la forma en que se gestionan los ficheros, puede leer la seccin

<XREF LINKEND="gccmime"></XREF></PARA>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a47"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Abrir con
</SECONDARY></INDEXTERM>

Si este fichero no tuviera ninguna
aplicacin asociada, puede pulsar con el botn derecho del ratn sobre
el fichero y seleccionar 

<GUIMENUITEM>
Abrir con
</GUIMENUITEM>

del men

<GUIMENUITEM>
desplegable
</GUIMENUITEM>

. Esto abrir una ventana de dialogo,
donde indicaremos que aplicacin queremos que ejecute el fichero.
Por ejemplo, si quisiera editar mis nombres de ficheros prueba.txt
con 

<APPLICATION>
Emacs
</APPLICATION>

(un popular editor de texto) puede pulsar sobre el fichero con el
botn derecho del ratn y elegir 

<GUIMENUITEM>
Abrir con
</GUIMENUITEM>

.
Cuando aparezca la ventana de dialogo Abrir simplemente escriba emacs
en frente del fichero prueba.txt. Y cuando pulse 

<GUIBUTTON>
OK
</GUIBUTTON>
<APPLICATION>
Emacs
</APPLICATION>

abrir el fichero.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Formulario abrir con
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Formulario abrir con
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/open_with" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT1>
<SECT1 ID="gmcfileprops"><TITLE>
Propiedades y acciones de los ficheros
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a48"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Propiedades de los ficheros
</SECONDARY></INDEXTERM>

Puedes pulsar el botn derecho del ratn sobre cualquier fichero en la 
ventana principal de ficheros y seleccionar entre sus diversas propiedades 
y acciones desde el men

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Abrir
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin abrir el fichero con la aplicacin apropiada asociada con el.
Puede leer mas acerca de estas asociaciones en 

<XREF LINKEND="gccmime">
.
</XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Abrir con
</GUIMENUITEM>

- Puede abrir un fichero con cualquier aplicacin usando esta opcin del
men. Puede leer mas sobre este tema en

<XREF LINKEND="gmclaunch">
.
</XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Ver
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin mostrara el fichero con un visualizador de texto bsico.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Editar
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin arrancara un editor para editar el fichero. El editor 
ejecutado se determina gracias a la aplicacin asociada con este tipo
de fichero. Puede leer mas sobre la modificacin de esa asociacin en

<XREF LINKEND="gccmime">
.
</XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Copiar
</GUIMENUITEM>

- Con esta opcin se copia el fichero al portapapeles de forma que pueda
pegarse en otra parte.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Borrar
</GUIMENUITEM>

- Con esta opcin se borrar el fichero.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Mover
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin abrir el formulario 

<GUILABEL>
Mover
</GUILABEL>

que nos permite mover el fichero. Puede leer mas sobre este formulario y
el movimiento de ficheros en

<XREF LINKEND="gmccopy">
.
</XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Enlaces simblicos
</GUIMENUITEM>

- Los enlaces simblicos le permiten crear un enlace simblico apuntando al
fichero elegido en otro directorio. Cuando selecciona la opcin de enlaces 
simblicos, aparecera un formulario en el que podr escribir el directorio
y el nombre del fichero al que apuntar el enlace simblico. El enlace ser
un atajo al fichero elegido.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

- La opcin de propiedades del men abrir el formulario de propiedades.
El formulario de propiedades permite editar y ver las propiedades de los 
ficheros seleccionados.
</PARA>
<PARA>
El formulario de propiedades tiene tres apartados, estadsticas,
opcines, y permisos.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Propiedades del fichero
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Propiedades del fichero
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/fileprops" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Estadsticas
</GUILABEL>

- Este apartado muestra informacin sobre el fichero incluyendo nombre,
tipo, tamao, e historial. Puede cambiar el nombre del fichero en la
casilla de texto

<GUILABEL>
Nombre del fichero
</GUILABEL>

.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

- Este apartado permite cambiar las opcines de accin para este fichero.
Puede definir como abrir, ver, y editar el fichero. Si necesita abrirlo en
una ventana de terminal puede marcar la casilla

<GUILABEL>
Necesita un terminal para funcionar
</GUILABEL>

.
</PARA>
<NOTE><TITLE>
NOTA
</TITLE>
<PARA>
Si abre el formulario de propiedades desde un icono situado en el 
escritorio, ser capaz de cambiar el icono de este fichero en el
apartado de 

<GUILABEL>
Opciones
</GUILABEL>

.
</PARA></NOTE></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Permisos
</GUILABEL>

- Este apartado permite cambiar los permisos y el propietario de un fichero
si esta autorizado para hacerlo. Puede seleccionar los permisos de 
lectura, escritura y ejecucin para el usuario, grupo, y el resto. Puede
adems determinar el UID, GID y «Sticky», as como determinar el propietario
del fichero.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT1>
<SECT1 ID="gmcprefs"><TITLE>
Cambio de las preferencias en el gestor de ficheros
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a49"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Preferencias
</SECONDARY></INDEXTERM>

Hay muchos parmetros del gestor de ficheros GNOME que se pueden configurar. 
</PARA>
<PARA>
A estos parmetros se accede a travs del formulario 

<GUILABEL>
Preferencias GMC
</GUILABEL>

. Puede abrir este formulario eligiendo la opcin 

<GUIMENUITEM>
Preferencias
</GUIMENUITEM>

en el men

<GUIMENU>
Editar
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>
El formulario 

<GUILABEL>
Preferencias GMC
</GUILABEL>

se divide en cinco secciones principales:

<GUILABEL>
Mostrar archivo
</GUILABEL>

,

<GUILABEL>
Confirmacin
</GUILABEL>

,                

<GUILABEL>
VFS
</GUILABEL>

,  

<GUILABEL>
Guardando en cache
</GUILABEL>

, 

<GUILABEL>
Escritorio
</GUILABEL>

y,

<GUILABEL>
Vista personalizada
</GUILABEL>

.
</PARA>
<SECT2 ID="gmcprefs-file"><TITLE>
Mostrar archivo
</TITLE>
<FIGURE><TITLE>
Preferencias de mostrar archivo
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Preferencias de mostrar archivo
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmcprops1" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a50"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Mostrar
</SECONDARY></INDEXTERM>

La seccin

<GUILABEL>
Mostrar archivo
</GUILABEL>

permite cambiar la forma en que se presentan los ficheros en GMC.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mostrar los ficheros de respaldo
</GUILABEL>

- Mostrara las copias de respaldo de cualquier fichero
que pueda haber en su sistema.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a51"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ficheros ocultos
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a52"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Mostrar ficheros ocultos
</SECONDARY></INDEXTERM>
<GUILABEL>
Mostrar ficheros ocultos
</GUILABEL>

- Mostrara todos los ficheros punto, ficheros que comienzan con un punto.
Entre estos ficheros se incluyen tpicamente los de configuracin y los
directorios.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mezclar ficheros y directorios
</GUILABEL>

- Mostrara los ficheros y directorios en el orden en que los ordenes,
en vez de mostrar siempre los directorios antes que los ficheros.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Usar patrones «shell» en vez de expresiones regulares.
</GUILABEL>

- Esta opcin se reserva para usuarios expertos. Si no esta familiarizado
con las expresiones regulares, no debera usar esta opcin. Si esta
familiarizado con la creacin de expresiones regulares puede elegir esta
opcin para usarlas en sus ordenaciones y filtrados.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="gmcprefs-confirm"><TITLE>
Confirmacin
</TITLE>
<FIGURE><TITLE>
Preferencias en las confirmaciones
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Preferencias en las confirmaciones
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmcprops2" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a-53"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Confirmaciones
</SECONDARY></INDEXTERM>

Esta seccin permite cambiar las operaciones que piden confirmacin antes
de continuar.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Confirmar antes de borrar ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmacin antes de borrar un fichero.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Confirmar antes de sobreescribir ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmacin antes de sobreescribir un fichero.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Confirmar la ejecucin de ficheros
</GUILABEL>

- Mostrara un formulario de confirmacin antes de ejecutar un fichero.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mostrar indicadores de progreso de la operaciones
</GUILABEL>

- Mostrara un indicador de progreso durante la ejecucin de ciertas
operaciones, tales que copias, movimientos, borrados, etc.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="gmcprefs-VFS"><TITLE>
VFS
</TITLE>
<FIGURE><TITLE>
Preferencias VFS
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Preferencias VFS
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmcprops3" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a-54"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
VFS
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a55"><PRIMARY>
Sistemas de ficheros virtual
</PRIMARY>
<SEE>
Gestor de ficheros GNOME - VFS
</SEE></INDEXTERM>

Esta seccin permite configurar las opcines del sistema
de ficheros virtual.
</PARA>
<PARA>
El sistema de ficheros virtual permite manipular ficheros que no estn
radicados en su sistema de ficheros local. Hay varias versiones de VFS
incluyendo ftpfs y tarfs. Ftpfs permite trabajar con servidores ftp mientras
que tarfs le facilita el acceso al contenido de ficheros .tar.
</PARA>
<NOTE><TITLE>
NOTA
</TITLE>
<PARA>
Tar es el formato de archivo estndar UNIX.
</PARA></NOTE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Temporizador VFS
</GUILABEL>

- Permite determinar cuanto tiempo se estar conectado a cualquier VFS
sin actividad. El temporizador se mide en segundos.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Clave para ftp annimo
</GUILABEL>

- Permite asignar una clave para presentarse en servidores ftp annimos.
Generalmente elegir asignar su direccin de correo electrnico.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Usar siempre «proxy» para ftp
</GUILABEL>

- Si necesita usar un «proxy» para conectar a los servidores ftp, deber
habilitar esta opcin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="gmcprefs-cache"><TITLE>
Cache
</TITLE>
<FIGURE><TITLE>
Preferencias cach
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Preferencias cach
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmcprops4" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Esta seccin permite configurar opcines que mejoraran la velocidad de
GMC usando cach.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Recarga rpida de directorios
</GUILABEL>

- Con esta opcin se guardara informacin de los directorios en la cach
de forma que se carguen mas rpido.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Si habilita la

<GUILABEL>
Recarga rpida de directorios
</GUILABEL>

puede tener problemas al no ver nuevos ficheros que se hayan
aadido a los directorios.
</PARA></IMPORTANT></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Calcular totales antes de copiar ficheros
</GUILABEL>

- Con esta opcin GMC determina el numero de ficheros que esta
copiando antes de realizar la operacin, de forma que puede informarle 
sobre el proceso segn se desarrolla.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Descartar el cach de ftpfs tras
</GUILABEL>

- Con esta opcin se mantendr en cach, durante el tiempo especificado,
la informacin de los servidores ftp visitados recientemente. El tiempo
se mide en segundos.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Permitir iconos personalizados en la vista de iconos
</GUILABEL>

- Esta opcin permite cambiar los iconos en la vista de iconos, pulsando
sobre ellos el botn derecho y seleccionando en el men la opcin 

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

. Siempre puede cambiar los iconos de los tem que estn en su escritorio,
pero solo puede cambiar los iconos en la vista de iconos con esta opcin
habilitada.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Habilitar la opcin

<GUILABEL>
Permitir iconos personalizados en la vista de iconos
</GUILABEL>

puede provocar que el sistema funcione ms lentamente.
</PARA></IMPORTANT></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="gmcprefs-desk"><TITLE>
Escritorio
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a55a"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Escritorio
</SECONDARY></INDEXTERM>

Como ha aprendido anteriormente, el escritorio de GNOME se controla 
mediante el gestor de ficheros GNOME. El formulario Escritorio le 
permite cambiar los parmetros del escritorio. 
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
El formulario escritorio
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El formulario escritorio
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gmcprops5" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA><GUILABEL>
Posicionamiento de Iconos
</GUILABEL>

- Esta pequea ventana le permite determinar donde se situarn los 
iconos del escritorio inicialmente. Para cambiar la posicin de los 
iconos simplemente haga click con el botn de su ratn en la ventana 
prxima al borde en el que le gustara que se encontraran sus iconos. 
El ejemplo de pequeos iconos se mover cuando haga clic con el ratn 
mostrandole donde se situarn inicialmente.
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Uso de iconos determinados
</GUILABEL>

Esta opcin inicialmente est activada. Si por alguna razn tiene una 
pantalla antigua, unos valores iniciales de un servidor X desconocido, 
o algn problema con la pantalla grfica, deber seleccionar esta 
opcin para que los iconos del escritorio no sean transparentes.  
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Uso de texto determinado
</GUILABEL>

- Esta opcin inicialmente se encuentra activada. Como con los iconos 
determinados vistos anteriormente puede optar por tener el texto de 
etiquetado de sus iconos que no sea transparente.
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Autoposicionamiento de iconos
</GUILABEL>

- Esta opcin le permite ordenar automticamente los iconos de su 
escritorio. Si prefiriera situar los iconos manualmente esta opcin
debera estar desactivada. 
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Mantener iconos alineados
</GUILABEL>

- Esta opcin mantendr todos sus iconos en linea cuando los mueva 
manteniendo un escritorio limpio. Esto crea una reja en la que los 
iconos sern movidos automticamente despus de arrastrar el icono a 
la posicion de destino deseada.  
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="gmcprefs-custom"><TITLE>
Vista personalizada
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a56"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Vista personalizada
</SECONDARY></INDEXTERM>

El formulario vista personalizada permite definir la presentacin
de la vista personalizada en el gestor de ficheros GNOME.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Formulario vista personalizada
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Formulario vista personalizada
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/custom-view" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Hay dos columnas principales en la

<GUILABEL>
Vista personalizada
</GUILABEL>

, Las 

<GUILABEL>
Columnas Posibles
</GUILABEL>

y las

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

.
</PARA>
<PARA>
La lista de  

<GUILABEL>
Columnas posibles
</GUILABEL>

incluye todos los tipos de informacin que pueden mostrarse. 
Si quiere incluir alguno debe pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Aadir
</GUIBUTTON>

y se aadir a la lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

.
</PARA>
<PARA>
La lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

muestra los tipos actuales de informacin que se incluirn en la vista
personalizada. Si quiere eliminar alguno pulse el botn

<GUIBUTTON>
Quitar
</GUIBUTTON>

.
</PARA>
<PARA>
Si quieres reordenar los tem en la lista de 

<GUILABEL>
Columnas visibles
</GUILABEL>

puede arrastrarlos a la posicin deseada con el ratn.
</PARA></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="gmcmenus"><TITLE>
Gua del men del gestor de ficheros GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a57"><PRIMARY>
Gestor de ficheros GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
mens
</SECONDARY></INDEXTERM>

En esta seccin se describirn cada uno de los elementos de men en el gestor
de ficheros GNOME.
</PARA>
<TIP><TITLE>
Truco
</TITLE>
<PARA>
Todos los mens en el gestor de ficheros GNOME estn habilitados con
la caracterstica men flotante [tear-away]. Si desea que cualquier men
flote en el escritorio dentro de su propia ventana, simplemente seleccione 
la lnea perforada en la parte superior del men.
</PARA></TIP>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENU>
Fichero
</GUIMENU>

-  El men fichero o archivo contiene elementos asociados con ficheros y
actividades de ms alto nivel.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Crear nueva ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin abrir una nueva ventana.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Terminal
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin lanza una nueva ventana Terminal GNOME en la que podr 
navegar automticamente por el directorio mostrado en la vista de la 
ventana principal.  
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nuevo | Directorio
</GUIMENUITEM>

- Esta crea un nuevo directorio en el directorio mostrado en la vista de
la ventana principal.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Nueva | [aplicacin]
</GUIMENUITEM>

- Algunas aplicaciones te permiten poner artculos en el men 

<GUIMENU>
Nuevo 
</GUIMENU>

. Por ejemplo, la hoja de clculo Gnumeric pondr un artculo de men 

<GUIMENUITEM>
Nueva hoja de clculo Gnumeric
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
Nuevo 
</GUIMENU>

menu as que usted podr crear una nueva hoja de calculo en el 
directorio mostrado en la vista de la ventana principal.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Abrir
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin abrir el fichero seleccionado con el cursor del ratn.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Copiar
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzar la ventana de dialogo Copiar, que le permite
copiar el fichero seleccionado en el destino que elija.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Borrar
</GUIMENUITEM>

- Esta borrar el fichero que haya seleccionado.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Mover
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzar la ventana de dialogo Mover/Renombrar, que le
permite renombrar o mover el fichero seleccionado al destino que elija.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Mostrar tamao de directorios
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin determinar el tamao de sus directorios y le mostrar
este en las vistas Detallada o Personalizada. Dependiendo del tamao de 
sus directorios, podr tomar un tiempo considerable hasta que se muestre 
e incluso aumentarlo ms cuando visualice directorios grandes en su sistema. 
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Cerrar esta ventana
</GUIMENUITEM>

- Esta cerrar la ventana del gestor de ficheros GNOME que est ejecurando.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENU>
Editar
</GUIMENU>

-  El men Edicin contiene elementos que estn asociados a la
edicin y seleccin de ficheros.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Seleccionar todo
</GUIMENUITEM>

- Selecciona todos los ficheros de la ventana principal.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Selecionar ficheros
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin abrir un sencillo formulario donde podr especificar una
plantilla de seleccin de ficheros. Por ejemplo, si quiere seleccionar todos
los ficheros que empiecen con la letra D, puede simplemente teclear
D* y pulsar OK.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Invertir Seleccin
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin invertir la seleccin actual. Por ejemplo, si tiene 7 ficheros
seleccionados en un directorio con 10 ficheros, pulsando invertir
seleccin seleccionaremos los tres ficheros restantes y descartaremos
los 7 ficheros que tenamos previamente seleccionados. 
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Buscar
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin se utiliza para la "realizacin" de busquedas en el 
Gestor de Ficheros.  Una vez puesto en marcha aparece la palabra "Buscar:"
en la parte baja de la de la barra de estado y le permite empezar ha 
teclear. Si est buscando un fichero llamado "GNU" en el directorio que 
se muestra en la ventana principal, tecleando la letra "G" se desplazar
la barra de cursor al primer fichero o directorio que empiece por "G".  
Tecleando "GN" mover la barra de cursor al primer fichero que empiece 
por "GN", y asi sucesivamente. Puede utilizar tambin esta 
caracterstica pulsando

<KEYCOMBO><KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>
<KEYCAP>
S
</KEYCAP></KEYCOMBO>

.  Para finalizar la busqueda deber selecionar el fichero o el directorio
o simplemente moverse fuera del fichero con las teclas de movimiento o 
con su ratn.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Actualizar directorio
</GUIMENUITEM>

- Esta actualiza el directorio actual en caso de
que los ficheros del directorio hubieran cambiado.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENU>
Configuracin
</GUIMENU>

- Contiene el artculo de Men Preferencias.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Preferencias
</GUIMENUITEM>

- Esta lanzar la ventana de dialogo Preferencias, donde
puede configurar el gestor de ficheros GNOME.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENU>
Presentacin
</GUIMENU>

- Este men contiene elementos asociados a las opcines de
visualizacin de los ficheros en el gestor de ficheros GNOME.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Ordenar por
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin lanzar una ventana de dialogo, que le permitir
seleccionar como quiere ordenar los ficheros en el directorio actual.
Los puede ordenar por una de las siguientes formas:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="none"><LISTITEM><PARA>
Nombre
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Tipo de fichero
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Tamao
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Ultimo acceso
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Ultima modificacin
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Ultimo cambio
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Vista filtrada
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin lanzar una ventana de dialogo que le permitir
ver slo ficheros segn un plantilla determinada. Por ejemplo, si desea ver slo
los ficheros del directorio que comienzan con la letra D, puede escribir
d* en la caja de texto y pulsar OK. Si desea ver de nuevo todos los ficheros
necesitar abrir ver filtrado de nuevo y borrar la seleccin anterior o
escribir *.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Vista de iconos
</GUIMENUITEM>

- Esta mostrar los ficheros en la vista principal,
representados por iconos grandes.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Vista breve
</GUIMENUITEM>

-  Esta mostrar los ficheros en la vista principal,
como una lista con solo los nombres de los ficheros.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Vista detallada
</GUIMENUITEM>

- Esta mostrar los ficheros en la vista principal, como una
lista con toda la informacin de los ficheros.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Vista personalizada
</GUIMENUITEM>

- La 

<GUIMENUITEM>
Vista personalizada
</GUIMENUITEM>

cambia la presentacin por la vista personalizada que es una 
vista tipo lista con la informacin que especifique acerca de sus ficheros.
Para personalizar la vista personalizada deber usar el

<GUILABEL>
Editor de vistas personalizadas
</GUILABEL>

en el formulario de 

<GUILABEL>
Preferencias
</GUILABEL>

. Puede leer mas acerca del formulario de

<GUILABEL>
Preferencias
</GUILABEL>

en

<XREF LINKEND="gmcprefs">
.
</XREF></PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENU>
Comandos
</GUIMENU>

- El men comandos contiene comandos que se ejecutan sobre los ficheros
del gestor de ficheros GNOME.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Buscar ficheros
</GUIMENUITEM>

- Buscar ficheros abre un formulario que le permite localizar determinados 
ficheros en su sistema.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Editar tipos mime
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin ejecuta el aplique C del centro de control GNOME que permite
editar tipos mime en GNOME. Los tipos mime determinan, entre otras cosas,
que aplicacin manejara un tipo particular de fichero. Puede leer mas acerca
de este tema en

<XREF LINKEND="gccmime"></XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Ejecutar comando
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin de men permite ejecutar un comando desde el GMC
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Ejecutar comando en el panel
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin de men ejecuta comandos predeterminados o los comandos
que especifiques en el directorio actual. Estos comandos pueden localizar 
programas SUID o SGID, etc.
</PARA></LISTITEM>

<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>
Salir
</GUIMENUITEM>

- Esta opcin permite salir del gestor de ficheros GNOME.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Esto har que se cierren todos los procesos del gestor de ficheros GNOME,
incluyendo el escritorio GNOME. Si lo hace perder toda la funcionalidad del
escritorio GNOME. No se recomienda usar esta opcin.
Si desea cerrar la ventana actual use el botn

<GUIMENUITEM>
Fichero/Cerrar
</GUIMENUITEM></PARA></IMPORTANT></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT1>
<SECT1 ID="dragtour"><TITLE>
Una breve visita a la funcin arrastrar y soltar de GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a58"><PRIMARY>
GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Arrastrar y soltar
</SECONDARY></INDEXTERM>

Hay muchos trucos y atajos en el escritorio GNOME. La funcionalidad arrastrar
y soltar se extiende a lo largo de muchas reas de GNOME, haciendo fcil 
interconectar GNOME de muchas formas interesantes. A continuacin se citan
una serie de trucos y atajos para usar la funcionalidad arrastrar y soltar 
de GNOME. Esta es una visita completa a GNOME y le mostrara como utilizar
GNOME en toda su dimensin.
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Arrastrar un color sobre el panel - All donde se presente un selector de
colores, puede arrastrar un color desde la barra de color sobre el panel y
el panel cambiara a este color.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Arrastrar un «Pixmap» al selector de fondos - Si desea cambiar la imagen
del fondo, puede arrastrar esa imagen desde el gestor de ficheros GNOME sobre
la imagen del monitor en el  aplique C fondo del centro de control y cambiara
a esta imagen.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Arrastrar sobre una aplicacin - Muchas aplicaciones compatibles con
GNOME aceptan la funcionalidad arrastrar y soltar. Si desea abrir un fichero
con Gnuneric, una hoja de calculo compatible con GNOME, puede simplemente
arrastrar el fichero desde el gestor de ficheros GNOME sobre Gnumeric y
esta abrir el ficheros. Esto tambin funciona con aplicaciones diseadas
utilizando Motif. Puede arrastrar una URL guardada sobre Netscape 4x y
abrir la URL. Esto puede ser muy til si esta trabajando en el gestor
de ficheros GNOME y desea abrir rpidamente un fichero.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Aadir un lanzador de aplicacin al panel - Si quiere aadir un lanzador de 
aplicacin al panel, puede arrastrar y soltar cualquier fichero ejecutable
desde el gestor de ficheros GNOME, o desde el escritorio, sobre el panel.
Se abrir el formulario de creacin de lanzador, permitindole elegir un 
nombre y un icono para este lanzador.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Arrastrando Ficheros - Existen muchas formas de usar arrastrar y
soltar para ayudarnos a manejar el sistema. Puede abrir dos ventanas
del Gestor de Ficheros GNOME seleccionando dos directorios diferentes 
y arrastrar
ficheros de una ventana a otra para copiar, mover, o crear enlaces.
Puede arrastrar ficheros desde el Gestor de Ficheros hacia el escritorio
para hacerlomas accesibles. Use el botn central o el derecho e izquierdo
del ratn simultaneamente y arrastre un directorio al Escritorio.
Elija la opcin enlace del men desplegable para crear un enlace en el 
escritorio.
Esto le proporcionar una va fcil para ejecutar el gestor de ficheros y
ver ese directorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Arrastrando Directorios - Usted puede arrastrar un directorio fuera del
gestor de ficheros y colocarlo en el panel. Creando as un nuevo men, que le
permitir acceder rpidamente a los ficheros de ese directorio.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Puede arrastrar cualquier submen desde el Men Principal hacia el
panel y un nuevo men lanzador es aadido al panel.
Esto permite acceder ms fcilmente a ese conjunto de sub-menus.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="confpanel"><TITLE>
Configuracin del panel
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a59"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Configuracin
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a60"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Personalizacin
</SECONDARY></INDEXTERM>

El panel GNOME es altamente configurable y viene equipado con muchas
herramientas grficas para ayudarle en su configuracin. En esta seccin
aprender como configurar cualquier panel GNOME de la manera que le guste.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="confglobal"><TITLE>
Propiedades globales del panel
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a61"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Propiedades globales del panel
</SECONDARY></INDEXTERM>

Para comenzar la configuracin del panel GNOME pulse el botn derecho
en el panel y elija el tem de men 

<GUIMENUITEM>
Propiedades globales
</GUIMENUITEM>

. Puede tambin pulsar el botn 

<GUIBUTTON>
Men principal
</GUIBUTTON>

y elegir los tem de men 

<GUIMENU>
Panel
</GUIMENU>

|

<GUIMENUITEM>
Propiedades globales
</GUIMENUITEM>

.
</PARA>
<PARA>
Esto abrir el formulario de configuracin global del panel.
Con esta ventana de dialogo podr fijar las propiedades de todos
los paneles que use y cualquier panel que aada en el futuro.

<FIGURE><TITLE>
El formulario de configuracin global del panel
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El formulario de configuracin global del panel
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/global-config" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
El formulario de configuracin global del panel contiene seis
carpetas («tabs») que le ayudaran a configurar las 
propiedades globales del panel GNOME:
animacin, icono del lanzador, icono del cajn, icono del men, icono de fin
de sesin, y varios. Cada una de estas carpetas se describe a continuacin.
</PARA>
<SECT2 ID="animtab"><TITLE>
Carpeta de animacin
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Activar las animaciones
</GUILABEL>

-  
Hace visibles los parmetros de animacin configurables de esta 
carpeta. Las animaciones deben estar activas para usar el resto de la 
funcionalidad de esta carpeta. La posicin por defecto es activa.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Velocidad de la animacin del auto-escondido
</GUILABEL>

- 
Controla cuanto tarda en ocultarse el panel si tiene activada su ocultacin 
automtica.
.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Velocidad de la animacin de escondido manual
</GUILABEL>

-
Controla la velocidad de ocultacin cuando se pulsa el botn de ocultacin del
panel
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Velocidad de la animacin del cajn
</GUILABEL>

-  
Controla la velocidad de aparicin del men de cajn si usa un panel de cajn. 
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Tiempo de minimizacin del auto-escondido (ms)
</GUILABEL>

- 
Permite controlar cuanto tiempo pasa antes de que se oculte el panel si 
lo tiene configurado para hacerlo automticamente. El tiempo comenzara a contar
una vez que el ratn ya no este sobre el panel. Aparecer de nuevo cuando el ratn
se desplace sobre la porcin del panel que queda visible.
Este periodo se mide en milisegundos.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Tamao de minimizacin (puntos, «pixels») del auto-escondido
</GUILABEL>

- 
Determina el numero de puntos que se mostraran mientras el panel este
oculto si el panel se oculta automticamente.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="launchtab"><TITLE>
Carpeta del icono del lanzador
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Dibujo de fondo activado
</GUILABEL>

-  
Este conmutador activara el dibujo de fondo para todos los iconos 
del panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo de fondo (sin pulsar)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino («path») del fichero con el dibujo 
que se usara en
el fondo en posicin sin pulsar (inactivo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo de fondo (pulsado)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin pulsado (activo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espesor del borde (solo fondo)
</GUILABEL>

- 
Determina el ancho del borde alrededor del icono. Es muy til si tienes un
icono que normalmente tapa todo el dibujo del fondo. Puede fijar el borde a 
un tamao menor y continuar siendo capaz de ver el dibujo del fondo.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Profundidad (desplazamiento al pulsar)
</GUILABEL>

- 
Determina la profundidad en el desplazamiento del icono cuando se pulsa. Los
dibujos de fondo deben estar activos para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="drawertab"><TITLE>
Carpeta del icono del cajn
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Fondo activado
</GUILABEL>

-  
Este conmutador activara los dibujos de fondo para todos los cajones 
del panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo de fondo (sin pulsar)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin sin pulsar (inactivo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
de cajn deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo de fondo (pulsado)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin pulsado (activo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
de cajn deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espesor del borde (solo fondo)
</GUILABEL>

- 
Determina el ancho del borde alrededor del fondo.  Los
dibujos de fondo de cajn deben estar activos para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Profundidad (desplazamiento al pulsar)
</GUILABEL>

- 
Determina la profundidad en el desplazamiento del icono cuando se pulsa. Los
dibujos de fondo deben estar activos para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="menutab"><TITLE>
Carpeta del icono del men
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Dibujo de fondo activado
</GUILABEL>

-  
Este conmutador activara los dibujos de fondo para 
el botn del 

<GUIBUTTON>
Men principal
</GUIBUTTON>

en el panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo fondo (sin pulsar)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin sin pulsar (inactivo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
de men deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo fondo (pulsado)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin pulsado (activo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espesor del borde (solo fondo)
</GUILABEL>

- 
Determina el ancho del borde alrededor del icono. Los fondos 
deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Profundidad (desplazamiento al pulsar)
</GUILABEL>

- 
Determina la profundidad en el desplazamiento del icono cuando se pulsa. Los
dibujos de fondo deben estar activos para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="logouttab"><TITLE>
Carpeta del icono de fin de sesin
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Dibujo de fondo activado
</GUILABEL>

-  
Este conmutador activara el dibujo de fondo para todos los cajones 
del panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo de fondo (sin pulsar)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin sin pulsar (inactivo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
de cajn deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Nombre del archivo fondo (pulsado)
</GUILABEL>

-  
Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posicin pulsado (activo). Puede pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Bsqueda
</GUIBUTTON>

para localizar los ficheros. Los fondos 
de cajn deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espesor del borde (solo fondo)
</GUILABEL>

- 
Determina el ancho del borde alrededor del icono. Los fondos 
deben estar activados para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espesor del borde (solo fondo)
</GUILABEL>

- 
Determina la profundidad en el desplazamiento del icono cuando se pulsa. Los
dibujos de fondo deben estar activos para acceder a esta opcin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="misctab"><TITLE>
Carpeta de miscelneos
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Recordatorios activados
</GUILABEL>

- 
Activa los recordatorios («tips») para los elementos del panel. Los recordatorios son 
cajetines desplegables
de ayuda que aparecen cuando el ratn esta sobre un elemento del panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Muestra iconos pequeos
</GUILABEL>

- 
Muestra iconos pequeos en el men principal.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mostrar botones con puntos suspensivos
</GUILABEL>

- 
Activa la aparicin de puntos suspensivos en los tem del men principal
que despliegan formularios.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mostrar mens desplegables fuera de los paneles
</GUILABEL>

- 
Permite cuando esta activo la aparicin de mens desplegables mas all del 
panel. Cuando pasa a inactivo los mens desplegables aparecen sobre el panel.
Esto puede ser til en pantallas pequeas y escritorios abarrotados.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Mantener los mens en memoria
</GUILABEL>

- 
Permite mantener los mens en memoria de forma que no se examinan de nuevo en
busca de nuevos tem. Esto puede incrementar la velocidad de GNOME pero puede
tambin provocar la falta de nuevos tem aadidos a su men. 
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Movimiento alternado
</GUILABEL>

- 
Permite que los botones de aplicaciones del panel intercambien sus posiciones
con otros iconos cuando los movemos. 
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Movimiento libre (no afecta a los otros apliques)
</GUILABEL>

-
Esta funcionalidad bloquea la disposicin de los iconos en el panel (a excepcin
del que se est moviendo). Es una
funcionalidad prctica si esta a gusto con la disposicin actual de los iconos.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Preguntar antes de salir
</GUILABEL>

- 
Despliega un formulario que pide la confirmacin antes de abandonar la sesin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Primer plano para paneles sobrevolados por el ratn
</GUILABEL>

- 
Si esta usando un gestor de ventanas no compatible con GNOME, puede no 
entenderse con el panel. Esto puede provocar que las aplicaciones tapen
el panel. Si activa esta funcionalidad puede lograr que el panel se site en
primer plano cuando el ratn este sobre el.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Panel detrs de las ventanas
</GUILABEL>

- 
Si esta usando GNOME con un gestor de ventanas compatible, se entender
con el panel. Si activa esta funcionalidad el gestor de ventanas y GNOME
permitirn a las aplicaciones aparecer sobre el panel. Esto puede resultar
til en pantallas pequeas.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Cerrar un cajn al accionar uno de sus lanzadores
</GUILABEL>

- 
Por defecto los cajones permanecern abiertos cuando elige uno de sus tem.
Esto puede resultar incomodo ya que el cajn permanecer abierto hasta que lo
cierre con una pulsacin de ratn. Con esta opcin los cajones indicados se
cerraran automticamente cuando elija uno de sus tem.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Espacio entre apliques
</GUILABEL>

- 
Cambia el espacio (relleno) entre iconos y apliques.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="confthis"><TITLE>
Propiedades de este panel
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a62"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Propiedades de este panel
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a63"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Propiedades
</SECONDARY></INDEXTERM>

Las propiedades de cada panel pueden configurarse de forma individual.
Para cambiar la configuracin del panel activo, pulsa el botn derecho
en el panel y elija el tem 

<GUIMENUITEM>
Propiedades de este panel
</GUIMENUITEM>

del men 

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

. Puede tambin
pulsar el botn 

<GUIBUTTON>
Men principal
</GUIBUTTON>

y elegir los tem

<GUIMENU>
Panel
</GUIMENU>

|      

<GUIMENUITEM>
Propiedades de este
panel
</GUIMENUITEM>

del men.
</PARA>
<PARA>
Se desplegara el formulario de propiedades del panel. En este formulario
podr cambiar las propiedades del panel activo.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Formulario de propiedades de este panel
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Formulario de propiedades de este panel
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/thispanel" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
El formulario de propiedades de panel contiene dos carpetas para ayudarle a
configurar las propiedades del panel activo: panel de lado y fondo.
Estas dos carpetas se describen a continuacin.
Si ha convertido el panel a uno de esquina, transformacin que se puede realizar
seleccionando dicha iopcin en el men principal, una carpeta etiquetadada como
panel de esquina sustituir la carpeta panel de lado.
</PARA>
<SECT2 ID="edgetab"><TITLE>
Carpeta panel de fondo
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Posicin
</GUILABEL>

- 
Cambia la posicin del panel en la pantalla. Puede elegir bien superior, 
derecha, izquierda o bien inferior. El panel cambiara de posicin una vez
que pulse el botn 

<GUIBUTTON>
Aplicar
</GUIBUTTON>

.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a64"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ocultacin automtica
</SECONDARY></INDEXTERM>
<GUILABEL>
Opciones de minimizacin
</GUILABEL>

- 
Estas opcines le permitirn bien ocultar usted mismo el panel usando los 
botones de ocultacin o que se oculte automticamente cuando el ratn no esta
sobre el. Si elige la ocultacin automtica puede querer deshabilitar los 
botones de ocultacin aqu mismo. Puede tambin deshabilitar las flechas de
los botones de ocultacin del panel.  
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="panelbacktab"><TITLE>
Carpeta de fondo
</TITLE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a65"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Fondo
</SECONDARY></INDEXTERM>
<GUILABEL>
Fondo
</GUILABEL>

- 
Estas opcines le permiten cambiar el fondo del panel mismo. Puede elegir,
si lo desea, tener el fondo estndar, mapa de puntos, o de color. La imagen
estndar para el panel la determina el tema GTK que este ejecutando en ese
momento. La opcin mapa de puntos permite escoger una imagen para 
el panel (de fondo o escalada). La opcin de color permite 
especificar un determinado color para el panel. 
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Una forma sencilla de cambiar el fondo de su panel es arrastrar y soltar un
fichero de imagen desde el gestor de fichero GNOME hasta el panel. Esto 
cambiara automticamente el fondo del panel a esta imagen.
</PARA></IMPORTANT>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Fichero de imagen
</GUILABEL>

- 
Si desea usar un mapa de puntos para el fondo de su panel, aqu se le
permitir elegir que imagen usar. Si pulsa el botn 

<GUIBUTTON>
Buscar
</GUIBUTTON>

podr buscar el fichero que desee usar.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Escalar la imagen para llenar el panel
</GUILABEL>

-  
Escala una imagen de fondo al tamao del panel. Si no esta pulsado la imagen
formar un fondo en el panel.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Color de fondo
</GUILABEL>

- 
Si elige usar un color de fondo en el panel este botn desplegara un formulario
para permitirle elegir el color usado.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="mainmenu"><TITLE>
Edicin del men principal
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a66"><PRIMARY>
Men principal
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Edicin
</SECONDARY></INDEXTERM>

El men principal es un repositorio para sus aplicaciones y podra localizarlo
en el panel. El men principal se carga conjuntamente con GNOME pero puede
configurarse para adaptarse a sus hbitos de trabajo. El men principal se 
divide en dos subdirectorios principales: los mens de sistema y los mens
de usuario. Dispone del editor de men para aadir nuevas aplicaciones al
men principal pero no podr aadir aplicaciones al men de sistemas a no
ser que sea el administrador del sistema («root»). En esta seccin aprender
como configurar el men principal con las aplicaciones que desee utilizar
a diario.  
</PARA>
<SECT2 ID="menuconf"><TITLE>
Configuracin del men principal
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a67"><PRIMARY>
Men principal
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Configuracin
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a68"><PRIMARY>
Men principal
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Propiedades
</SECONDARY></INDEXTERM>

Si quiere cambiar las propiedades del men principal o de cualquier
otro men que tenga en su panel, puede pulsar el botn derecho sobre
el icono y elegir

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

. Se desplegara el formulario

<GUILABEL>
de propiedades del men.
</GUILABEL></PARA>
<FIGURE><TITLE>
Formulario de propiedades del men
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Formulario de propiedades del men
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/menu-props" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
El primer tem del formulario de

<GUILABEL>
propiedades de men
</GUILABEL>

es el 

<GUILABEL>
tipo de men
</GUILABEL>

. Permite elegir para cada elemento si debe estar directamente en el 
men principal, debe moverse a un submen del men principal, o
debe eliminarse completamente del men principal.
</PARA>
<PARA>
Las dems opcines en el formulario

<GUILABEL>
de propiedades de men
</GUILABEL>

son opcines de sub-men para los mens principales. Estas opcines
le permiten escoger las cosas que tendr en el men principal, en
un sub-men, o que no se presentarn: 
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Mens de sistema - Este es el men con las aplicaciones
entregadas por defecto con GNOME.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Men de usuario - Contiene cualquier tem de men aadido usando
el editor de mens desde su cuenta de usuario.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Otros niveles de men - Si usa una distribucin Red Hat Linux
aqu esta el conjunto de aplicaciones que se suministran por defecto
con esta distribucin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Men KDE - Si usa el entorno de escritorio KDE puede decidir incluir
las aplicaciones incluidas en los mens KDE.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Men Deban - Si usa una distribucin Deban Linux aqu esta el 
conjunto de aplicaciones que se suministran por defecto con esta
distribucin.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="menueditor"><TITLE>
Uso del editor de mens
</TITLE>
<PARA>
El editor de mens es una herramienta destinada al men principal. Es muy
til para adaptar el sistema a sus necesidades. El editor de mens se 
arranca pulsando en el men principal de aplicaciones y seleccionando 

<GUIMENUITEM>
Sistema
</GUIMENUITEM>

| 

<GUIMENUITEM>
Editor de men 
</GUIMENUITEM>

en el 

<GUIMENU>
Men principal
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>
Esto arrancara el editor de mens.

<FIGURE><TITLE>
El editor de mens
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El editor de mens
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/menueditor" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
El editor de mens se divide en dos secciones principales. La parte
izquierda contiene el men tal y como se muestra actualmente. La parte
derecha contiene un formulario tabulado que permite aadir nuevas 
aplicaciones al men.
</PARA>
<PARA>
En el lado izquierdo en el rbol de mens podrs apreciar la existencia
de dos listas principales de mens, una para mens de usuario y otra para
mens de sistema.  Los mens de usuario son los del usuario actual y los
mens de sistema estn definidos para todos los usuarios del sistema. 
las aplicaciones
incluidas de serie se encuentran todas en los mens de sistema. 
</PARA>
<PARA>
Mientras se encuentre en la lista de mens del lado izquierdo podr
abrir y cerrar carpetas y ver lo que hay en el men actual pulsando en el
pequeo smbolo ms al lado de los mens.
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="menuadd"><TITLE>
Aadir un nuevo elemento al men
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a69"><PRIMARY>
Men principal
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Aadir un nuevo elemento al men
</SECONDARY></INDEXTERM>

Si quiere aadir un nuevo elemento al men pulse el botn 

<GUIBUTTON>
Nuevo elemento
</GUIBUTTON>

en la barra de elementos.
Un nuevo tem de men se aadira all donde el men este resaltado.
Si no tiene ningn men seleccionado, se colocara en la parte superior
del rbol de mens. Seleccione el nuevo tem y complete la informacin del
elemento en el formulario de la derecha. Una vez que complete la informacin
pulse el botn 

<GUIBUTTON>
Guardar
</GUIBUTTON>

y el nuevo elemento se insertara
en la posicin resaltada del rbol de mens de la derecha. Puede entonces
moverlo pulsando los botones 'hacia arriba' y 'hacia abajo' en la
barra de  herramientas. Tambin puede moverse un tem de men arrastrndolo
con el botn izquierdo del ratn.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Tenga en cuenta que no puede cambiar los mens de sistema a no ser que este
presentado como «root». Un usuario normal solo podr aadir, borrar  , y editar,
los mens de usuario.
</PARA></IMPORTANT></SECT2>
<SECT2 ID="menudrag"><TITLE>
Arrastrar y soltar en el men principal
</TITLE>
<PARA>
En el editor de men - El editor de mens soporta la funcionalidad de 
arrastrar y soltar que har ms fcil su trabajo. Puede arrastrar aplicaciones
hasta las carpetas donde quiera que residan o reorganizar sus carpetas
completamente.
</PARA>
<PARA>
Hasta el panel - Si quiere colocar un tem de men en el panel, puede arrastrar
y soltar desde el men hasta el panel y colocara all un lanzador con todas
la propiedades necesarias. Si prefiere no usar la funcin arrastrar y soltar
puede tambin pulsar el botn derecho en el tem de men y elegir del men

<GUIMENU>
desplegable
</GUIMENU>

la opcin

<GUIMENUITEM>
Aadir este lanzador al panel
</GUIMENUITEM></PARA></SECT2></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="gcc"><TITLE>
El centro de control de GNOME
</TITLE>
<SECT1><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a71"><PRIMARY>
El centro de control de GNOME
</PRIMARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM><PRIMARY>
Apliques C
</PRIMARY>
<SEE>
El centro de control de GNOME
</SEE></INDEXTERM>

El centro de control de GNOME permite configurar varias partes de su sistema
usando una coleccin de herramientas llamadas apliques C, «apliques».
Estos apliques C pueden asociarse con el conjunto central de las aplicaciones
GNOME o con otras aplicaciones para las que los programadores hayan escrito
apliques C.
</PARA>
<PARA>
El centro de control puede contener mas apliques de las aqu documentadas
dependiendo de las aplicaciones instaladas en su sistema.
</PARA>
<PARA>
El centro de control se divide en dos secciones principales, el men de
apliques de configuracin y el espacio de trabajo principal.
</PARA>
<PARA>
Trabajar con el centro de control requiere simplemente la eleccin de un
aplique del men izquierdo y la doble pulsacin sobre el. Una vez hecho
esto, el espacio de trabajo cambiara, permitindole configurar el tem elegido.
</PARA>
<PARA><FIGURE><TITLE>
El centro de control de GNOME
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El centro de control de GNOME
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/control-center" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
Puede arrancar el centro de control de dos maneras. Para lanzar el
centro de control sin ningn aplique concreto seleccione en el
submen de 

<GUIMENUITEM>
Caractersticas
</GUIMENUITEM>

del

<GUIMENU>
men principal
</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>
Si sabe que aplique quiere utilizar puede arrancarlo seleccionando el
oportuno tem en el men del

<GUIMENU>
centro de control
</GUIMENU>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gccdesktop"><TITLE>
apliques C del escritorio
</TITLE>
<SECT2 ID="gccback"><TITLE>
El  aplique C de propiedades del fondo
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a72"><PRIMARY>
El centro de control de GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Escritorio
</SECONDARY></INDEXTERM>

Las propiedades de la imagen del fondo pueden fijarse desde aqu bien 
eligiendo un color o una imagen. Si elige un color tiene la opcin de 
usar un color slido o un degradado. Si elige un degradado puede elegir
entre un degradado horizontal o vertical y escoger el segundo color
en el que termina el degradado.
</PARA>
<PARA>
Si decide usar una imagen como fondo puede buscar la imagen que desee usar.
Una vez que haya encontrado la imagen debera decidir si quiere que 
forme un mosaico a toda pantalla, este centrada, se redimensione conservando su aspecto,
o simplemente se redimensione para ocupar toda la pantalla. Una que haya cambiado las propiedades del
tapiz puede pulsar el botn 

<GUIBUTTON>
Prueba
</GUIBUTTON>

en la parte
inferior del centro de control para realizar los cambios.
</PARA>
<PARA>
Si quiere configurar el fondo de cualquier otra forma, puede deshabilitar
este aplique seleccionando 

<GUILABEL>
Desactivar la seleccion del fondo
</GUILABEL>

.

<FIGURE><TITLE>
El aplique de propiedades del fondo
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique de propiedades del fondo
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/bg-aplique" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA></SECT2>
<SECT2 ID="gccscreen"><TITLE>
El aplique propiedades del protege pantallas 
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a73"><PRIMARY>
El centro de control de GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Salva pantallas
</SECONDARY></INDEXTERM>

En este aplique puede cambiar las propiedades del salva pantallas. Este
aplique contiene una lista de los salva pantallas disponibles para su 
eleccin y una ventana de demostracin. Debajo de estas ventanas de dialogo
pueden verse un conjunto de herramientas que le permiten cambiar los valores
de las propiedades globales de los salva pantallas. Si el salva pantallas que 
ha escogido tiene parmetros particulares puede cambiarlos pulsando el botn

<GUIBUTTON>
Parmetros
</GUIBUTTON>

que aparece debajo de la lista de salva
pantallas.
</PARA>
<PARA>
Configuracin del salva pantallas - En esta seccin del aplique puede cambiar 
los valores del temporizador, la necesidad de clave, el
uso del gestor de consumo. Puede decidir cuanto tiempo quiere que espere
el salva pantallas antes de arrancar tecleando el numero de minutos en la
casilla de texto 

<GUILABEL>
Activar despus de
</GUILABEL>

. Si desea una clave
para volver al escritorio pulse el conmutador 

<GUIBUTTON>
Clave obligatoria
</GUIBUTTON>

. La clave de su cuenta de acceso
es la clave solicitada por el salva pantallas. 
</PARA>
<PARA>
Dispone tambin de la opcin de usar el gestor de consumo -- si su monitor
esta preparado para ello. Puede fijar el tiempo de espera antes de apagar el
monitor tecleando el valor en la casilla de texto 

<GUILABEL>
Apagar el monitor
</GUILABEL>

.

<FIGURE><TITLE>
El aplique propiedades del salva pantallas
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique propiedades del salva pantallas
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/screensave-aplique" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA></SECT2>
<SECT2 ID="gcctheme"><TITLE>
Selector de temas
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a74"><PRIMARY>
El centro de control de GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Selector de temas
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique temas contiene el selector de temas que permite elegir
que tema GTK desea ejecutar.
</PARA>
<PARA>
Los temas GTK permiten cambiar el aspecto de grupos de «widget» GTK.
El conjunto de «widget» es el grupo de herramientas que proporciona
los botones, barras de deslizamiento, casillas, etc. de las aplicaciones.
Las aplicaciones compatibles GNOME usan ese grupo de herramientas GTK de 
que la mayora de las aplicaciones GNOME cambiaran su aspecto si cambia
el tema GTK.
</PARA>
<PARA>
Para cambiar el tema GTK elija un tema de la lista de temas disponibles 
en el lado izquierdo del espacio principal de trabajo. Si tiene activado
la vista previa automtica podr ver el aspecto del tema en la ventana de 
visualizacin previa inferior. Si le gusta el tema pulse el botn 

<GUIBUTTON>
Probar
</GUIBUTTON>

en la parte inferior del centro de control
GNOME para instalarlo.
</PARA>
<PARA>
Algunos temas GTK vienen ya cargados con GNOME al instalarlo. Si quiere
mas temas puedes buscarlos en sitios de Internet como 

<ULINK URL="http://gtk.themes.org" TYPE="http">
http://gtk.themes.org
</ULINK>

.
Una vez que haya localizado y copiado un tema de su gusto, pulse el botn

<GUIBUTTON>
Instalar un nuevo tema
</GUIBUTTON>

. 
Esto arrancara un buscador de  ficheros que le permitir localizar el tema
que acaba de copiar de la red. los ficheros del tema deberan estar en formato

<COMMAND>
tar.gz
</COMMAND>

o 

<COMMAND>
.tgz
</COMMAND>

(tambin conocido como
un «tarball», bala de paja). Una vez que haya localizado el fichero pulse
el botn 

<GUIBUTTON>
Ok
</GUIBUTTON>

y GNOME instalara el tema automticamente.
Puede ahora buscar en la lista de temas disponibles el tema que acaba de
instalar. 
</PARA>
<PARA>
Una vez que el tema se haya desempaquetado en el directorio .themes, 
aparecer en la ventana de temas disponibles la siguiente vez que arranque
el centro de control GNOME.

<FIGURE><TITLE>
El aplique selector de temas
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique selector de temas
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/theme-select" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>
Si quiere cambiar la tipografa usada por el tema actual puede hacerlo
seleccionando la casilla  

<GUILABEL>
Use una tipografa personalizada
</GUILABEL>

y eligiendo la tipografa en el botn de tipografas debajo de esta casilla.
Esto abrir un formulario de seleccin de tipografas que le permitir
la eleccin de una tipografa, su estilo, y tamao.
</PARA></SECT2>
<SECT2 ID="gccwm"><TITLE>
Aplique gestor de ventanas
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a75"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Gestor de ventanas
</SECONDARY>
<SEEALSO>
Gestor de ventanas
</SEEALSO></INDEXTERM>

Dado que GNOME no depende de ningn gestor de ventanas, este aplique
le permite elegir el gestor de ventanas que desee usar. El aplique del
gestor de ventanas no determina que gestores de ventanas estn disponibles,
sino que le permite definir cuales lo estn y donde encontrarlos. 
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Aplique gestor de ventanas
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Aplique gestor de ventanas
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/wm-main" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
El aplique gestor de ventanas tiene una lista de los gestores de
ventanas que puede elegir. El gestor de ventanas activo se indica con
la palabra activo. 
</PARA>
<PARA>
Si quiere aadir un nuevo gestor de ventanas a la lista principal,
debe pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Aadir
</GUIBUTTON>

. Se desplegara el formulario

<GUILABEL>
Aadir un nuevo gestor de ventanas
</GUILABEL>

.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Aadir un nuevo gestor de ventanas
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Aadir un nuevo gestor de ventanas
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/wm-add" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
En el formulario

<GUILABEL>
Aadir un nuevo gestor de ventanas
</GUILABEL>

puede especificar el nombre que quiera darle al gestor de ventanas,
el comando para arrancar este gestor de ventanas, y el comando para
arrancar cualquier herramienta de configuracin que pueda estar 
disponible para este gestor de ventanas. 
</PARA>
<PARA>
Si sabe que el gestor de ventanas es totalmente compatible con GNOME
y pueden controlarse sus sesiones de trabajo, puede seleccionar
el botn

<GUILABEL>
Gestor de ventanas con sesiones de trabajo controladas
</GUILABEL>

Si no esta seguro, consulte la documentacin de su gestor de ventanas.
</PARA>
<PARA>
Pulse

<GUIBUTTON>
OK
</GUIBUTTON>

cuando todo este listo.
</PARA>
<PARA>
Una vez que haya terminado de aadir el gestor de ventanas, vera como aparece
en la lista principal de gestores de ventanas. Si necesita modificar 
cualquiera de las caractersticas indicadas en el formulario

<GUILABEL>
Aadir un nuevo gestor de ventanas
</GUILABEL>

, puede seleccionar el gestor de ventanas en la lista principal usando
el ratn y pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Editar
</GUIBUTTON>

. 
</PARA>
<PARA>
Tambin puede eliminar cualquier gestor de ventanas de la lista
principal, seleccionndolo con el ratn y pulsando el botn 

<GUIBUTTON>
Borrar
</GUIBUTTON>

.
</PARA>
<PARA>
Si esta listo para cambiar el gestor de ventanas actual, puede 
seleccionar el gestor que quiera ejecutar de la lista principal
y pulsar el botn

<GUIBUTTON>
Prueba
</GUIBUTTON>

. Si quiere ejecutar la herramienta de configuracin 
, asegrese de seleccionar el gestor que desee configurar y pulse
el botn

<GUIBUTTON>
Ejecutar la herramienta de configuracin para [gestor de ventanas]
</GUIBUTTON>

.
</PARA></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="gccedit"><TITLE>
Editor por defecto 
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a76"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Editor por defecto
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique-c editor por defecto permite seleccionar cual ser
el editor por defecto durante el uso de GNOME. Esto permitir a  
aplicaciones como el gestor de ficheros de GNOME arrancar el editor correcto
cuando intente abrir ficheros asociados con la edicin. Todos los editores
populares disponibles estn incluidos en la lista de seleccin.
Este aplique es muy similar al aplique tipos Mime, pero se usa en
asociacin con algunas aplicaciones.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Editor por defecto 
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Editor por defecto
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gccedit" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT1>
<SECT1 ID="gccmime"><TITLE>
Tipos Mime GNOME
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a77"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Tipos Mime GNOME
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique tipos Mime permite determinar como quiere manejar 
algunos tipos de ficheros, o tipos Mime. Mime significa extensiones
multiproposito para correo internet, «Multipurpose Internet Mail Extensions»,
y se desarrollaron originalmente para permitir que el correo electrnico
transportara varios tipos de datos. En GNOME puede definir la forma en que
desea manejar algunos tipos Mime. Por ejemplo, si usa a menudo ficheros 
.sgml y quiere usar siempre Emacs para editarlos, puede configurar el tipo
Mime .sgml para que siempre lo maneje Emacs. Esto significa que cualquier
programa que vaya a presentarle ese tipo Mime, deber utilizar
Emacs. Esto incluye el doble click sobre el fichero en el 
gestor de ficheros GNOME.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
Los Tipos Mime en GNOME
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Los Tipos Mime en GNOME
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gccmime" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Para aadir un nuevo tipo mime pulse el botn

<GUIBUTTON>
Aadir
</GUIBUTTON>

. Esto desplegara el formulario 

<GUILABEL>
Aadir un nuevo tipo Mime
</GUILABEL>

en el que podr definir nuevos tipos Mime.
</PARA>
<PARA>
Para editar un tipo Mime ya existente, puede seleccionarlo con el
cursor del ratn y pulsar el botn de edicin. Se desplegara el
formulario 

<GUILABEL>
Asignar acciones a...
</GUILABEL>

. Puede definir el icono usado para cada tipo Mime,
en las siguientes acciones:  

<GUILABEL>
Abrir
</GUILABEL>

,

<GUILABEL>
Ver
</GUILABEL>

y 

<GUILABEL>
Editar
</GUILABEL>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="gccmm"><TITLE>
Los apliques multimedia
</TITLE>
<SECT2 ID="gcc-keybell"><TITLE>
Alarma de teclado
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a78"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Multimedia
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a79"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Alarma de teclado
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique de la alarma de teclado permite cambiar el sonido
de campana que produce el altavoz de su ordenador cuando se produce
un error tecleando o se recibe un aviso.
</PARA>
<PARA>
Volumen, cambia el volumen actual de la alarma.
</PARA>
<PARA>
El indicador de tono cambia el tono de la nota emitida. Por defecto 
es de 440 Hz, o la nota Do («A above middle C»). 
</PARA>
<PARA>
Duracin, cambia el intervalo de tiempo durante el cual se emite la
nota.
</PARA>
<PARA>
El botn de  

<GUIBUTTON>
Prueba
</GUIBUTTON>

le permitir escuchar el ajuste actual de la alarma del teclado.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
El aplique alarma del teclado
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique alarma del teclado
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/keybell" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT2>
<SECT2 ID="gccsound"><TITLE>
El aplique propiedades de sonido
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a80"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Sonido
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique propiedades de sonido permite fijar los sonidos de su sesin GNOME.
Hay dos carpetas seleccionables en el aplique propiedades de sonido:
General y eventos de sonido.
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Carpeta general
</GUILABEL>

- 
De momento dispone de dos opcines entre las que escoger en la
carpeta general, activar los sonidos para GNOME y para los eventos.
Si selecciona 

<GUILABEL>
Activar el soporte de sonido GNOME
</GUILABEL>

deber asegurarse
que el dispositivo de sonido GNOME (ESD) arranca en cada sesin
GNOME. 

<GUILABEL>
Activar sonidos para los eventos
</GUILABEL>

har sonar cualquier fichero de sonido que haya activado en la carpeta

<GUILABEL>
Eventos de sonido
</GUILABEL>

cuando estos eventos ocurran. Con estos
dos tem activos podr utilizar el gestor de sesiones que recordara sus
opcines de sonido cada vez que entre o salga del panel.
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Carpeta eventos de sonido
</GUILABEL>

- 
Esta carpeta le permite navegar por los eventos de sonido en GNOME y 
cambiarlos.
</PARA>
<PARA>
Para cambiar un sonido asociado con un evento GNOME, escoja el evento en la
lista jerrquica de la izquierda y pulse el botn 

<GUIBUTTON>
Buscar
</GUIBUTTON>

para localizar un fichero de sonido en su sistema que pueda asociarse a ese
evento. Una vez que haya localizado un fichero de sonido puede pulsar el 
botn 

<GUIBUTTON>
Escuchar
</GUIBUTTON>

para probarlo y ver si le gusta lo
suficiente para escucharlo cada vez que ocurra el evento.

<FIGURE><TITLE>
El aplique propiedades de sonido
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique propiedades de sonido
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/sound-aplique" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA></SECT2></SECT1>
<SECT1 ID="gccperiph"><TITLE>
Perifricos
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a81"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Perifricos
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique de esta seccin del centro de control la ayudara a configurar
los dispositivos hardware de entrada, incluyendo el teclado, y el 
comportamiento del ratn.
</PARA>
<SECT2 ID="gcckey"><TITLE>
El aplique propiedades de teclado
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a82"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Teclado
</SECONDARY></INDEXTERM>

En la actualidad hay dos caractersticas del teclado en esta carpeta.
Puede cambiar las propiedades de la 

<GUILABEL>
Repeticin automtica
</GUILABEL>

y las
del  

<GUILABEL>
Clic del teclado
</GUILABEL>

.
</PARA>
<PARA><GUILABEL>
Repeticin automtica
</GUILABEL>

permite 
obtener la repeticin del carcter a la velocidad y con el retardo 
fijados en este aplique al 
mantener pulsada una tecla.

<GUILABEL>
Clic teclado
</GUILABEL>

activa un
suave sonido clic cada vez que se pulsa una tecla.

<FIGURE><TITLE>
El aplique propiedades de teclado
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique propiedades de teclado
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/keyboard-aplique" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA></SECT2>
<SECT2 ID="gccmouse"><TITLE>
El aplique propiedades del ratn
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a83"><PRIMARY>
Centro de control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ratn
</SECONDARY></INDEXTERM>

el aplique propiedades del ratn permite intercambiar la funcin de 
los botones izquierdo y derecho del ratn y definir las propiedades de 

<GUILABEL>
Aceleracin
</GUILABEL>

y de 

<GUILABEL>
sensibilidad
</GUILABEL>

.
</PARA>
<PARA>
El valor de la 

<GUILABEL>
Aceleracin
</GUILABEL>

permite cambiar la relacin
entre la velocidad con la que mueve el ratn en la pantalla y el movimiento
del ratn en la alfombrilla. El valor de la 

<GUILABEL>
sensibilidad
</GUILABEL>

permite fijar la velocidad a la que debe mover el ratn antes de que entre en
juego la aceleracin que haya definido en el parmetro de 

<GUILABEL>
Aceleracin
</GUILABEL>

. 

<FIGURE><TITLE>
El aplique propiedades del ratn
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique propiedades del ratn
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/mouse-aplique" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA></SECT2></SECT1>

<SECT1 ID="gccsession"><TITLE>
Gestor de sesiones
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a84"><PRIMARY>
Centro de Control GNOME
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Gestor de sesiones
</SECONDARY></INDEXTERM>

El aplique gestor de sesiones le permite controlar la gestin de
sesiones de GNOME. Esto incluye que programas arrancar al abrir una sesin, 
icuando salvar automticamnete la 
configuracin de GNOME, y cuando pedir confirmacin del cierre de la sesin. Puede leer mas sobre
la gestin de sesiones en 

<XREF LINKEND="session">
. 
</XREF></PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Formulario antes de cerrar la sesin
</GUILABEL>

- Esta primera opcin le permite deshabilitar el formulario presentado
antes de cerrar la sesin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Salvado automtico de los cambios en la sesin
</GUILABEL>

- El gestor de sesiones salvara siempre los cambios realizados en la sesin
cuando la cierre. Si esta opcin no esta activa, podr tambin salvar los
cambios realizados en la sesin de trabajo, marcando la casilla apropiada en
el formulario de cierre de sesin.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Arranque de programas no manejados por el gestor de sesiones.
</GUILABEL>

- Permite el arranque de aplicaciones no manejadas por el gestor de sesiones
cada vez que arranque una sesin GNOME.
</PARA>
<NOTE><TITLE>
NOTA
</TITLE>
<PARA>
El gestor de sesiones no maneja los programas que no sean compatibles 
con GNOME, as que no arrrancarn de nuevo si no aparecen en este listado.
No necesita poner aqu las aplicaciones compatibles GNOME, 
deber simplemente dejarlas arrancadas y salvar la sesin actual
al cerrar la sesin.
</PARA></NOTE>
<PARA>
Si desea aadir un nuevo programa en el

<GUILABEL>
Arranque de programas no manejados por el gestor de sesiones.
</GUILABEL>

pulse el botn

<GUIBUTTON>
Aadir
</GUIBUTTON>

. Esto desplegara un sencillo formulario  que le permitir especificar
el comando para arrancar la aplicacin y la prioridad que se le debe
asignar.
</PARA>
<PARA>
La prioridad de la mayora de la aplicaciones que
desee arrancar es de 50. Si tiene una aplicacin que necesite arrancar antes
que las dems, tal que el gestor de ventanas, deber asignarle un numero
de prioridad mas bajo. 
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Esta opcin es para usuarios expertos. A no ser que este familiarizado con
los valores de las prioridades debera ejecutar las aplicaciones con
prioridad 50.
</PARA></IMPORTANT></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Hojear los programas en ejecucin
</GUILABEL>

- Le permite ver las aplicaciones que se estn ejecutando en ese
momento. Puede cerrarlas si lo desea y esas aplicaciones se eliminaran
de su sesin GNOME. Las aplicaciones de esta lista son las de mayor prioridad
y no debera cerrarlas. De todas formas, si hay partes de GNOME que no desea
ejecutar, como el panel, es aqu donde deber cerrarlas para la sesin
actual y para futuras sesiones de GNOME.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Esta opcin es para usuarios expertos. No debera cerrar aplicaciones
que desee usar la prxima vez que arranque GNOME.
</PARA></IMPORTANT></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<FIGURE><TITLE>
El aplique gestor de sesiones
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
El aplique gestor de sesiones
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gcc-session" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT1>
<SECT1 ID="gccui"><TITLE>
User Interface Options
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a85"><PRIMARY>
GNOME Control Center
</PRIMARY>
<SECONDARY>
User Interface Options
</SECONDARY></INDEXTERM>

The  User Interface  Options allows  you to  change the  appearance of
applications  that  are   GNOME-compliant.  You  may  recognize  these
applications as  ones that are  pre-installed with GNOME or  ones that
say they are built with GTK(the GIMP Toolkit).
</PARA>
<SECT2 ID="gccappdefaults"><TITLE>
Application Defaults
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a86"><PRIMARY>
GNOME Control Center
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Application Defaults
</SECONDARY></INDEXTERM>

The  Application Defaults  capplet allow  you to  change  certain user
interface aspects of your GNOME compliant applications.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANT
</TITLE>
<PARA>
Although this capplet  gives you great control over  the look and feel
of your applications you should  consider these tools for advanced use
only.
</PARA></IMPORTANT>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
Can  detach  and  move  menubars   -  By  default  menubars  in  GNOME
applications  may be  dragged  from their  usual  location and  placed
anywhere within the application or desktop.  If you do not wish to use
this feature you may turn it off.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Menus  have  relieved borders  -  By  default  menubars have  relieved
borders. If you do not like this look you may turn this feature off.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Submenus  can be  torn off  -  This allows  the submenus  to have  the
perforated line which allows you to  "tear" them off an have them as a
small movable window.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Menu  items have icons  - Some  menu items  in applications  will have
icons. If  you wish not  to see these  icons in applications  that use
them you may turn off this feature.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Statusbar in  interactive when possible  - Some applications  can have
the status bar at the bottom  become separated into its own window. If
you would like to have those applications separate the status bar into
another window you may turn on this option.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Statusbar progress  meter on right  - Some applications  have progress
meters in  their statusbars. By  default these progress meters  are on
the right side  of the statusbar. If  you wish them to be  on the left
you may turn off this feature.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Can  detach  and  move  toolbars   -  By  default  toolbars  in  GNOME
applications  may be  dragged  from their  usual  location and  placed
anywhere within the application or desktop.  If you do not wish to use
this feature, you may turn it off.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Toolbars  have relieved  border -  By default  toolbars  have relieved
borders. If you do not like this look you may turn this feature off.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Toolbar buttons have  relieved border - By default  toolbar buttons do
not have  relieved borders in  their natural state. They  do, however,
change when the mouse is over them. If you wish them to be relieved at
all times you may turn on this feature.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Toolbars have line separators -  By default toolbar buttons have small
line separators  between them.  If you  so not wish  to have  the line
separators you may turn this feature off.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
Toolbars have text labels - By default toolbar buttons have images and
text to identify them. If you are familiar with the buttons and do not
need the text you may turn on this feature.
</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<FIGURE><TITLE>
Applications Defaults Capplet
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Dialog Capplet
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gccappdef" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT2>
<SECT2 ID="gccdialogs"><TITLE>
Dialogs
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a87"><PRIMARY>
GNOME Control Center
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Dialogs
</SECONDARY></INDEXTERM>

The Dialogs Capplet will allow  you to change the default settings for
dialog  boxes in  GNOME compliant  applications.   A dialog  box is  a
window  that is  launched by  an application  to help  perform  a task
needed by  that application.  An example  of a dialog  box is  a Print
dialog which appears when you  press a print button. The dialog allows
you to  set print  options and start  the print process.   The Dialogs
capplet will allow you to change the following options:
</PARA>
<PARA>
Dialog  buttons -  Choose to  use  the default  buttons, buttons  more
spread out, put buttons on the edges, put the buttons on the left with
left-justify, and put buttons on the right with right-justify.
</PARA>
<PARA>
Dialog buttons have icons - Some dialog buttons (for example "OK") can
have icons  on them.  By default the  applications which  provide this
have the icons turned on. If you wish not to see them you may turn off
this feature.
</PARA>
<PARA>
Use  statusbar  instead  of  dialog  when  possible  -  You  may  tell
applications  to  use  the  statusbar  instead  of  a  dialog  if  the
application  will allow  it. This  will  only work  with dialogs  that
provide  information not  one that  require some  interaction  on your
part.
</PARA>
<PARA>
Dialog position - This will let you choose how the dialogs appear when
launched. You  can let the window  manager decide for you  (or how you
have  defined it  in  the window  manager  configuration), center  the
dialogs on  the screen, or drop  them where the mouse  pointer is when
they are launched.
</PARA>
<PARA>
Dialog hints  - This will  let you change  the behavior of  the dialog
hints  which are the  tooltips that  appear when  you move  your mouse
button over  a button or part of  the dialog.  You may  choose to have
hints handled like other windows, or let the window manager decide how
to display them.
</PARA>
<PARA>
Place dialogs over  application window when possible -  You may choose
to place  dialog over the  applications when possible which  will help
you keep  your windows  organized on your  screen If you  are familiar
with other  operating systems  you may wish  to keep this  selected as
this is how most operating systems handle dialogs.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANT
</TITLE>
<PARA>
Although this capplet  gives you great control over  the look and feel
of your applications you should  consider these tools for advanced use
only.
</PARA></IMPORTANT>
<FIGURE><TITLE>
Dialog Capplet
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Dialog Capplet
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gccdialog" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT2>
<SECT2 ID="gccmdi"><TITLE>
MDI
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a88"><PRIMARY>
GNOME Control Center
</PRIMARY>
<SECONDARY>
MDI
</SECONDARY></INDEXTERM>

The  MDI  capplet  allows  you  to  change  the  MDI  mode  for  GNOME
applications.  MDI  stands for Multiple Document  Interface and refers
to the how more than one document is displayed in GNOME applications.
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANT
</TITLE>
<PARA>
Although this capplet  gives you great control over  the look and feel
of your applications you should  consider these tools for advanced use
only.
</PARA></IMPORTANT>
<PARA>
The default  style in GNOME-compliant applications for  MDI is usually
tabs or "notebooks" If you do not  like the tab look you may change it
here.
</PARA>
<PARA>
Default MDI  Mode - In addition  to Notebook, you  will find, Toplevel
and Modal.  Notebook is the  default tab look, Toplevel  displays only
the active document  on the top view until it is  closed and Modal has
only one  toplevel which can contain  any of the documents  at any one
time, however only one can be displayed. If you have ever used

<APPLICATION>
Emacs
</APPLICATION>

Modal is very similar to the way

<APPLICATION>
Emacs
</APPLICATION>

handles buffers.
</PARA>
<PARA>
MDI notebook  tab position - If  you choose to use  the Notebook style
you  may  then decide  where  you  want the  tabs  to  appear in  your
applications. You may have them at  the top, left, right, or bottom of
your  application.  Keep  in  mind  that  these  choices  will  affect
applications that are GNOME compliant.
</PARA>
<FIGURE><TITLE>
MDI Capplet
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
MDI Capplet
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/gccmdi" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT2></SECT1></CHAPTER>
<CHAPTER ID="session"><TITLE>
Unas palabras sobre el gestor de sesiones
</TITLE>
<SECT1 ID="session-intro"><TITLE>
Introduccin
</TITLE>
<PARA>
Ha podido entrever algunas cosas sobre la gestin de sesiones mientras lea 
acerca de GNOME. El gestor de sesiones puede resultarle una herramienta
muy til cuando use GNOME y las aplicaciones GNOME.
</PARA>
<PARA>
La idea principal de la gestin de sesiones es que su trabajo se salvara
cada vez que salga de GNOME. Su sesin GNOME se salva actualmente cuando
sale, sin embargo usted no es consciente de que esto sucede.
</PARA>
<PARA>
Probablemente una de las funciones mas tiles del gestor de sesiones es la
capacidad de arrancar las aplicaciones que tenia abiertas cuando sali de
GNOME. Esto se demuestra fcilmente cuando sale de GNOME y entra de nuevo.
Vera como las aplicaciones aparecen de nuevo en el mismo estado dentro
del escritorio, tal y como estaban cuando cerro  la sesin.
</PARA>
<PARA>
Si quiere que ciertas aplicaciones arranquen cada vez se presente al sistema,
aunque no estuvieran abiertas cuando se salvo la ultima sesin, deber 
aadirlas usando el aplique C de gestin de sesiones sobre el que podrs 
leer ms en  

<XREF LINKEND="gccsession">
.
</XREF></PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Si ha odo algo acerca de datos de aplicacin gestionados a nivel de sesin,
ha odo cosas relacionadas con el futuro de GNOME. Para que los datos de las
aplicaciones se salven correctamente deber usar aplicaciones totalmente
compatibles con GNOME. En el momento de publicar este manual no existe 
ninguna aplicacin que ofrezca una gestin completa de sus datos, as que
hasta que exista alguna y conozcas sus capacidades no debera confiar en el
gestor de sesiones para salvar los datos de sus aplicaciones.
</PARA></IMPORTANT></SECT1>
<SECT1 ID="reset-session"><TITLE>
Recuperacin de una sesin GNOME
</TITLE>
<PARA>
Una de las caractersticas avanzadas del gestor de sesiones GNOME es su
capacidad de recuperar una `sesin virgen', en el caso de que algo deje de
funcionar correctamente. Para lograrlo se debe pulsar simultneamente las
teclas

<KEYCAP>
CTRL
</KEYCAP>

y

<KEYCAP>
SHIFT
</KEYCAP>

al iniciar una sesin GNOME.
</PARA>
<PARA>
Se presentara entonces un formulario con dos formas distintas de recuperar
su sesin GNOME.
</PARA>
<PARA>
La primera opcin permite

<GUILABEL>
Arrancar con los programas por defecto
</GUILABEL>

. Esta opcin eliminara todos los parmetros de configuracin de la
sesin que afecten a las aplicaciones. Solo se borraran los datos de la
sesin GNOME relativos a las aplicaciones que se ejecutaban en la
ultima vez que cerro una sesin, no se cambiara la configuracin fijada
usando el alique C del gestor de sesiones en el centro de control GNOME.
</PARA>
<PARA>
La segunda opcin 

<GUILABEL>
Restaurar todos los parmetros de usuario
</GUILABEL>

. Esto restaurara la configuracin original de todas las aplicaciones
GNOME, y todos los datos de configuracin del ncleo GNOME. Esta opcin
destruir cualquier configuracin aplicada al panel, al gestor de
ficheros GNOME, al apliqye C del gestor de sesiones, y a cualquier
aplicacin GNOME. Esta opcin no elimina ficheros de su escritorio. 
</PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Estas opcines se destinan a usuarios avanzados y solo deberan usarse
en caso de problemas con la sesin GNOME. Puede perder datos de muchas
aplicaciones si utiliza la funcionalidad que proporcionan estas 
opcines.
</PARA></IMPORTANT>
<FIGURE><TITLE>
Formulario de acceso para restaurar una sesin GNOME
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Formulario de acceso para restaurar una sesin GNOME
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/login" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></SECT1></CHAPTER>



<APPENDIX ID="authors" LABEL="B"><TITLE>
Equipo de documentación de la guía de usuario GNOME</TITLE>
<PARA>Esta guía de usuario fue escrita por los siguientes autores </PARA>

<FORMALPARA ID="writers"><TITLE>
Autores
</TITLE>
<PARA></PARA></FORMALPARA>
<PARA>
David C. Mason
</PARA>
<PARA>
David A. Wheeler
</PARA>

  <PARA>    Alexander Kirillov 
  </PARA>
  <PARA>    Dan Mueth
  </PARA>
  <PARA>    Telsa Gwynne
  </PARA>
  <PARA>    Eric Baudais
  </PARA>
  <PARA>    John Fleck
  </PARA>
  <PARA>    Aaron Weber
  </PARA>
  <PARA>    Kenny Graunke
  </PARA>
  <PARA>    John Kodis
  </PARA>
  <PARA>    Havoc Pennington
  </PARA>
  <PARA>    Spiros Papadimitriou
  </PARA>
  <PARA>    Oliver Maruhn
  </PARA>
  <PARA>    Chris Lyttle
  </PARA>  
  <PARA>    James Cope
  </PARA>
  <PARA>    Michael Hall
  </PARA>
  <PARA>    Tom Gilbert
  </PARA> 
  <PARA>    John Kodis
  </PARA> 
  <PARA>    Gregory Leblanc
  </PARA></APPENDIX>
















</BOOK>
