<?xml version="1.0"?>
<ARTICLE ID="index" LANG="es"><ARTHEADER>
<AUTHORGROUP><AUTHOR><FIRSTNAME>Manuel</FIRSTNAME> <SURNAME>De Vega Barreiro</SURNAME>
<AFFILIATION> 
<ORGNAME> Gnome-es </ORGNAME>
<ADDRESS> <EMAIL> mbarreiro@red.madritel.es </EMAIL> </ADDRESS></AFFILIATION></AUTHOR></AUTHORGROUP>
<COPYRIGHT><YEAR>
2001
</YEAR>
<HOLDER>
Manuel de Vega Barreiro
</HOLDER></COPYRIGHT>
<ABSTRACT><PARA>
Este documento describe los pasos a seguir para traducir las ayudas de las aplicaciones y utilidades
de Gnome.
</PARA></ABSTRACT>
<TITLE>
Traducción de las ayudas de aplicaciones y utilidades del entorno de escritorio Gnome
</TITLE></ARTHEADER>

<SECT1 ID="introduction"><TITLE>
Introducción
</TITLE>
<PARA>En todas las aplicaciones, apliques y utilidades del entorno Gnome se incluye
un manual con la idea de facilitar su aprendizaje a los usuarios.
Una vez traducidos los mensajes de la interfaz, de los menús y de los diálogos, que suponen el primer contacto de los usuarios con la aplicación, nuestro objetivo es traducir la documentación que se adjunta con ella.
Esta guía tiene por objetivo ayudar a los traductores a realizar esta labor de
forma sencilla, empezando por aclarar los distintos ficheros que se deben traducir 
y terminado con la forma de entregar los trabajos en el repositorio CVS. </PARA>
<PARA>Con  el fin de que la guía sea lo más practica posible, usaré
las ayudas del aplique whereami y su traducción al castellano (código es) como ejemplo.</PARA>
</SECT1>

<SECT1><TITLE>Ficheros de un manual</TITLE>
<PARA>El original en inglés de la ayuda de whereami se encuentra en el directorio:
<FILENAME>gnome-applets/whereami/docs/C</FILENAME>


y se compone de los siguientes ficheros:

<PROGRAMLISTING>./C/whereami_applet.sgml
./C/whereami.sgml
./C/topic.dat
./C/whereami_applet-C.omf
./C/figures
./C/figures/whereami_applet.png</PROGRAMLISTING>

El resultado de la traducción deberá residir en el directorio:
<FILENAME>gnome-applets/whereami/docs/es</FILENAME>
manteniendo la misma estructura:
<PROGRAMLISTING>./es/whereami_applet.sgml
./es/whereami.sgml
./es/topic.dat
./es/whereami_applet-es.omf
./es/figures
./es/figures/whereami_applet.png

./es/authors.sgml
./es/license.sgml
./es/licencia-es.sgml
./es/licencia-nota-es.sgml</PROGRAMLISTING>
Observarás que hay tres ficheros adicionales en la traducción. Más adelante explicaremos el motivo.</PARA>

<PARA>El grueso de la traducción lo componen los ficheros de tipo sgml, debiéndose
traducir también algunas frases en el resto de ficheros. Por último es 
necesario realizar las capturas en castellano de las figuras que se incluyen
en el directorio
<FILENAME>figures</FILENAME>.</PARA>
<PARA>Veremos en la sección dedicada a las entregas que, de cara a realizar una entrega en el repositorio,
hay que prestar también atención a algunos ficheros adicionales.</PARA>
<PARA>En los paquetes de traducción que preparamos en Gnome-es, incluimos el árbol con el original en inglés y, en caso de existir una versión previa de la traducción, 
los ficheros correspondientes a la traducción anterior. Todo ello comprimido en
un paquete de tipo tar.</PARA></SECT1>

<SECT1><TITLE>Traducción de cada fichero</TITLE>
<PARA>A continuación se describe cómo y qué traducir en cada fichero.</PARA>

<SECT2><TITLE>harem_applet.sgsml</TITLE>
<PARA>Este fichero es una especie de cabecera, y cuando existe
(a veces está incluido todo en un único sgml), contiene información sobre el tipo 
de DTD usada por el documento,  sobre la licencia
y los derechos de autor.</PARA>

<PARA><PROGRAMLISTING>
!DOCTYPE Article PUBLIC "-//GNOME//DTD DocBook PNG Variant V1.1//EN"[
 !ENTITY whereami.sgml SYSTEM "whereami.sgml"

]

article id="index" !-- please do not change the id --

 !-- ============= Document Header ============================= --
 artheader
  titleWhere Am I? Applet/title
  copyright
   year2000/year
   holderTelsa Gwynne/holder
  /copyright

  !-- translators: uncomment this:

  copyright
   year2000/year
   holderME-THE-TRANSLATOR (Latin translation)/holder
  /copyright

   --

  !-- do not put authorname in the header except in copyright - use
  section "authors" below --

  legalnotice id="legalnotice"
   para
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
    document under the terms of the citetitleGNU Free Documentation

...

    of the GNOME Documentation Project, the names have been printed in caps
    or initial caps.
   /para
  /legalnotice

  releaseinfo
   This is version 1.0 of the Where Am I? applet manual.
  /releaseinfo
 /artheader

 !-- ============= Document Body ============================= --

 whereami.sgml;

/article
</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>En este fichero deberemos incluir una serie de nuevas definiciones en la cabecera DTD:
<PROGRAMLISTING>
 !ENTITY name "¿Dónde estoy?"
 !ENTITY aplication "whereami"

 !ENTITY authors SYSTEM "authors.sgml"
 !ENTITY license SYSTEM "license.sgml"

 !ENTITY licencia-nota-es SYSTEM "licencia-nota-es.sgml"
 !ENTITY license-es SYSTEM "licencia-es.sgml"

 !ENTITY programer "John Kodis"
 !ENTITY programer-email "emailkodis@jagunet.com/email"

 !ENTITY writer "Telsa Gwynne"
 !ENTITY writer-email "emailhobbit@aloss.ukuu.org.uk/email"

 !ENTITY traductor "Manuel de Vega Barreiro"
 !ENTITY traductor-email "emailmbarreiro@red.madritel.es/email"

</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>Iremos viendo el significado y uso de cada una de estas definiciones más adelante.</PARA>
<PARA>Después indicaremos que el documento está en castellano:
<PROGRAMLISTING>article id="index" lang="es" !-- please do not change the id --</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>Incluiremos una nota sobre los derechos de autor de la traducción:
<PROGRAMLISTING>  copyright
   year2001/year
   holdertraductor; (Traducción al Castellano)/holder
  /copyright</PROGRAMLISTING>
Observa que el nombre del traductor se toma de una de las definiciones de la cabecera DTD. 
De esta forma aunque el nombre aparezca varias veces a lo largo del manual sólo hay que mantenerlo
actualizado en la cabecera. Fíjate en que el año de los derechos de autor de la traducción es el actual
, y no tiene por qué coincidir con el del original.</PARA>
<PARA></PARA>
<PARA>El siguiente paso es  traducir la información de la versión del manual:
<PROGRAMLISTING>  releaseinfo
Ésta es la versión 1.0 del manual del aplique ¿Dónde estoy?
  /releaseinfo</PROGRAMLISTING>
La nota acerca de la licencia no se traduce por motivos legales. En su lugar incluimos una traducción a título informativo,
insertando el fichero <FILENAME>licencia-nota-es.sgml</FILENAME>:
<PROGRAMLISTING>licencia-nota-es;</PROGRAMLISTING></PARA>

<PARA>La 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/v1.4/ayudas/licencia-nota-es.sgml">nota acerca de la licencia </ULINK> 
está disponible en la web de Gnome-es. </PARA>


<PARA>A continuación presentamos el resultado final de la traducción de este fichero:
<PROGRAMLISTING>
CTYPE Article PUBLIC "-//GNOME//DTD DocBook PNG Variant V1.1//EN"[
 !ENTITY whereami.sgml SYSTEM "whereami.sgml"

<EMPHASYS> !ENTITY name "¿Dónde estoy?"
 !ENTITY aplication "whereami"

 !ENTITY authors SYSTEM "authors.sgml"
 !ENTITY license SYSTEM "license.sgml"

 !ENTITY licencia-nota-es SYSTEM "licencia-nota-es.sgml"
 !ENTITY license-es SYSTEM "licencia-es.sgml"

 !ENTITY programer "John Kodis"
 !ENTITY programer-email "emailkodis@jagunet.com/email"

 !ENTITY writer "Telsa Gwynne"
 !ENTITY writer-email "emailhobbit@aloss.ukuu.org.uk/email"

 !ENTITY traductor "Manuel de Vega Barreiro"
 !ENTITY traductor-email "emailmbarreiro@red.madritel.es/email"</EMPHASYS>

]

article id="index" <EMPHASYS>lang="es"</EMPHASYS> !-- please do not change the id --

 !-- ============= Document Header ============================= --
 artheader
  titleAplique ¿Dónde estoy?/title
  copyright
   year2000/year
   holderwriter;/holder
  /copyright
<EMPHASYS>  copyright
   year2001/year
   holdertraductor; (traducción al Castellano)/holder
  /copyright</EMPHASYS>
  !-- do not put authorname in the header except in copyright - use
  section "authors" below --

  legalnotice id="legalnotice"
   para
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
    document under the terms of the citetitleGNU Free Documentation

...

    of the GNOME Documentation Project, the names have been printed in caps
    or initial caps.
   /para
<EMPHASYS>licencia-nota-es;</EMPHASYS>
  /legalnotice

  releaseinfo
   Ésta es la versión 1.o del manual del aplique ¿Dónde estoy?
  /releaseinfo
 /artheader

 !-- ============= Document Body ============================= --

 whereami.sgml;

/article
</PROGRAMLISTING></PARA></SECT2>

<SECT2><TITLE>whereami.sgsml</TITLE>
<PARA>Este fichero contiene el cuerpo principal del manual. Se traduce siguiendo las normas
de traducción de ficheros docbook/sgml. Si no conoces este tipo de ficheros la
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/docfaq/index.html">FAQ de documentación del grupo Lilo (SGML/docbook)</ULINK> 
y los
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/trucos/index.html">Trucos y ayudas para traducir documentos Linux</ULINK> 
te serán de gran ayuda.</PARA>
<PARA>Hay dos secciones con un tratamiento especial: la sección dedicada a los
autores y la licencia. </PARA>
<PARA>La sección de autores básicamente es la misma en todos los documentos y para facilitar
la labor de los traductores encontraréis en Gnome-es una 

<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/v1.4/ayudas/authors.sgml">propuesta de traducción.</ULINK> 
</PARA>
<PARA>Como es habitual se debe respetar la licencia en su formato original, y por este motivo sólo 
se incluye un traducción a titulo informativo. Nuevamente se dispone en Gnome-es de una 

<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/v1.4/ayudas/licencia-es.sgml">propuesta de traducción.</ULINK> 

y una copia de la 

<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/v1.4/ayudas/license.sgml">licencia original en inglés.</ULINK> 


</PARA>
<PARA>Estas últimas secciones (autores, licencia original y licencia traducida) se insertan
añadiendo al final de la traducción los siguientes marcadores:
<PROGRAMLISTING>authors;
license;
licencia-es;</PROGRAMLISTING></PARA>
<PARA>De esta forma el documento traducido tendría la siguiente presentación:
<PROGRAMLISTING> sect1 id="whereami"
  titleAplique ¿Dónde estoy?/title

   para
El aplique application¿Dónde estoy?/application, mostrado en
xref linkend="whereamiapplet-fig", indica la posición del puntero
del ratón en la pantalla, mostrando las coordenadas parameterx/parameter

...

    /itemizedlist
   /para
  /sect2


  !-- ============= Bugs ================================== --
  !-- This section should describe known bugs and limitations of
       the program if there are any - please be frank and list all
       problems you know of --

  sect2 id="whereami-bugs"
   titleErrores y limitaciones conocidas/title
   para
    Este aplique no tiene errores conocidos.
   /para
  /sect2

authors;
license;
licencia-es;

/sect1
</PROGRAMLISTING></PARA>
</SECT2>

<SECT2><TITLE>topic.dat</TITLE>
<PARA>Este fichero se traduce rápido, basta traducir la etiqueta asignada al índice del documento.
<PROGRAMLISTING>index.html      Aplique ¿Dónde estoy?</PROGRAMLISTING></PARA></SECT2>

<SECT2><TITLE>whereami_applet-es.omf</TITLE>
<PARA>Este fichero también se traduce rápido, pero hay que tener cuidado, ya como observarás en 
primer lugar se le cambia de nombre.
<FILENAME>whereami_applet-<EMPHASYS>es</EMPHASYS>.omf</FILENAME></PARA>
<PARA>Además no hay que traducir todo su contenido, sólo algunas partes:
<PROGRAMLISTING>?xml version="1.0" standalone="no"?
omf
  resource
    title
      <EMPHASYS>Manual del aplique ¿Dónde estoy?</EMPHASYS>
    /title
    subject
      categoryGNOME|Applets|Utility/category
    /subject
    format mime="text/sgml"/
    identifier url="whereami_applet.sgml"/
    language code="<EMPHASYS>es</EMPHASYS>"/
  /resource
/omf</PROGRAMLISTING>
Como puedes ver el apartado 'category' no se traduce.</PARA>
</SECT2>

<SECT2><TITLE>figuras</TITLE>
<PARA>Por último nos queda capturar las figuras, pero lógicamente en castellano. Los coordinadores del
proyecto de documentación de Gnome (GDP) recomiendan usar el tema por defecto a la hora de realizar
las capturas. Esto debería respetarse, ya que en el texto se hará mención a menús y botones, y si
cambiamos a otros temas podrían tener una presentación diferente.</PARA></SECT2>
</SECT1>

<SECT1><TITLE>La revisión</TITLE>
<PARA>En primer lugar, debemos precisar lo que entendemos por revisión: se trata de revisar la ortografía y el formato 
de los documentos que acabamos de traducir, y no de una revisión de estilo, tal y como la acometería
un revisor.</PARA>

<SECT2><TITLE>Segunda lectura</TITLE>
<PARA>Una cosa que siempre viene bien, una vez acabado el conjunto de la traducción, es leerla de nuevo. 
Os aseguro que en esta segunda lectura se mejoran y corrigen muchas cosas.</PARA></SECT2>

<SECT2><TITLE>Corrector ortográfico</TITLE>
<PARA>La siguiente fase de la revisión consiste en pasar un corrector ortográfico a los documentos 
traducidos.
En las páginas de
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.datsi.fi.upm.es/~coes/espell_leame/espell_leame.html">COES</ULINK> 
 tenéis la última versión del diccionario ispell en Castellano.</PARA></SECT2>

<SECT2><TITLE>Formato SGML</TITLE>
<PARA>Por último, conviene comprobar que hemos respetado el formato Docbook/SGML al realizar la
traducción. La mejor forma de conseguirlo es convertir nuestro recién revisado documento al
formato html usando el siguiente comando:
<PROGRAMLISTING>db2html whereami_applet.sgml</PROGRAMLISTING>
Al ejecutar este comando, un compilador que a partir del formato Docbook/SGML genera una versión
del documento en formato html, podremos ver si existen errores en los marcadores.</PARA>
<PARA>Disponer del documento en formato html también facilita una lectura más placentera de la traducción.</PARA>
<PARA>La instalación de las herramientas y utilidades necesarias para este paso se describen en la
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/docfaq/index.html">FAQ de documentación del grupo Lilo (SGML/docbook)</ULINK> 
      <NOTE>	  <PARA>La instalación de las herramientas no es una tarea trivial, o sea, que si ves que este paso
te supera, no le des más vueltas; el coordinador lo hará por ti al recibir el trabajo.</PARA>
      </NOTE></PARA></SECT2></SECT1>
 
<SECT1><TITLE>La entrega al repositorio CVS</TITLE>
<PARA>Pues vamos con el último paso: la entrega al repositorio. Esta fase es, sin duda, la más compleja, ya
que es necesario conocer el funcionamiento de numerosas herramientas: cvs, make, db2html, etc.
Si queremos ser totalmente rigurosos sería incluso necesario disponer de un entorno para compilar
paquetes de desarrollo Gnome. Todo esto no es, desde luego, una tarea trivial, por lo que 
si os véis superados nuevamente, dejad este tipo de tareas para los coordinadores. Tampoco quisiera desanimaros,
a la postre es todo cuestión de remangarse. En las próximas secciones intentaré acercaros mis 
experiencias con las entregas.</PARA>

<SECT2><TITLE>Copiar el paquete del CVS</TITLE>
<PARA>Para realizar la entrega de la documentación necesitamos en primer lugar obtener una
copia del paquete al que pertenezca. 
Esta copia la obtenemos del repositorio CVS de Gnome utilizando los siguientes comandos:
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs
bash-2.04$     export CVSROOT=:pserver:anonymous@anoncvs.gnome.org:/cvs/gnome
bash-2.04$     cvs login
(Logging in to anonymous@anoncvs.gnome.org)
CVS password:  retorno
bash-2.04$     cvs -z3 co gnome-applets</PROGRAMLISTING>
Como podrás observar, para esta primera operación, nos basta con una conexión anónima (no
es necesaria una cuenta personal) que ni siquiera necesita clave de acceso.</PARA>
<NOTE><PARA>Este comando utiliza la rama principal del paquete, conocida como «HEAD». En algunas ocasiones
esta rama puede no ser la apropiada, y no deberían entregarse paquetes copiados de una rama en
otra diferente (al menos sin estar seguro de lo que se hace).</PARA></NOTE></SECT2>


<SECT2><TITLE>Ficheros involucrados</TITLE>
<PARA>Veamos ahora una lista de los ficheros que tendremos que manipular cuando realicemos
una entrega:
<PROGRAMLISTING>./gnome-applets/ChangeLog
./gnome-applets/configure.in

./gnome-applets/whereami/ChangeLog
./gnome-applets/whereami/docs/Makefile.am

./gnome-applets/whereami/docs/es/Makefile.am

./gnome-applets/whereami/docs/es/figures
./gnome-applets/whereami/docs/es/figures/whereami_applet.png
./gnome-applets/whereami/docs/es/whereami.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/whereami_applet.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/license.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/licencia-es.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/licencia-nota-es.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/authors.sgml
./gnome-applets/whereami/docs/es/topic.dat
./gnome-applets/whereami/docs/es/whereami_applet-es.omf</PROGRAMLISTING>
Como puede verse, tenemos los ya conocidos ficheros de la traducción y algunos ficheros adicionales. 
En los siguientes apartados iremos viendo cómo generar o modificar cada uno de ellos. </PARA>

<SECT3><TITLE>Ficheros de la traducción</TITLE>
<PARA>Lo primero que debemos hacer es copiar los ficheros de la traducción es la estructura de 
directorios del paquete. Suponiendo que nuestro directorio de trabajo es
<FILENAME>/home/mbarreiro/traducciones/whereami</FILENAME>, las comandos serían los siguientes
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets 
bash-2.04$     cd whereami/docs
bash-2.04$     mkdir es
bash-2.04$     cd es
bash-2.04$     cp -rf /home/mbarreiro/traducciones/whereami/* .</PROGRAMLISTING>
<NOTE><PARA>Es importante asegurarnos de que no copiamos otros ficheros o directorios, como por ejemplo
el directorio <FILENAME>whereami</FILENAME> que se genera al crear la documentación
en formato html, o las copias de seguridad creadas al editar los ficheros 
(<FILENAME>whereami.sgml~</FILENAME>).</PARA>     </NOTE></PARA>
<PARA>Con esto tendremos todos los ficheros en su lugar de destino, a falta del fichero 
<FILENAME>Makefile.am</FILENAME>. Veamos cómo conseguir y actualizar este fichero:
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets/whereami/docs/es 
bash-2.04$     cp ../C/Makefile.am .</PROGRAMLISTING>
Como podéis ver, simplemente copiamos del directorio <FILENAME>C</FILENAME>, y después
realizamos las siguientes modificaciones:</PARA>
<PARA><FILENAME>gnome-applets/whereami/docs/es/Makefile.am</FILENAME></PARA>
<PARA><PROGRAMLISTING>figs = \
        figures/whereami_applet.png
docname = whereami_applet
lang = <EMPHASYS>es</EMPHASYS>
omffile = whereami_applet-C.omf
sgml_ents = whereami.sgml<EMPHASYS> \
        license.sgml \
        licencia-es.sgml \
        licencia-nota-es.sgml \
        authors.sgml</EMPHASYS>
include $(top_srcdir)/sgmldocs.make
dist-hook: app-dist-hook</PROGRAMLISTING></PARA></SECT3>

<SECT3><TITLE>Ficheros de la aplicación</TITLE>
<PARA>Si la traducción es nueva, habrá que incluir el código de idioma para que se 
genere e instale la nueva documentación. Para ello modificaremos el fichero
<FILENAME>docs/Makefile.am</FILENAME>:</PARA>
<PARA><FILENAME>gnome-applets/whereami/docs/Makefile.am</FILENAME></PARA>
<PARA><PROGRAMLISTING>SUBDIRS = C <EMPHASYS>es</EMPHASYS> it</PROGRAMLISTING>
Para terminar debemos anotar los cambios que hemos realizado en el fichero
<FILENAME>ChangeLog</FILENAME>, para que el resto de desarrolladores conozca
los cambios que hemos realizado:</PARA>
<PARA><FILENAME>gnome-applets/whereami/ChangeLog</FILENAME></PARA>
<PARA><PROGRAMLISTING>2001-07-28  Manuel de Vega barreiro  mbarreiro@red.madritel.es

          New Spanish Translation
        * docs/es/*
        * docs/Makefile.am
</PROGRAMLISTING></PARA></SECT3>


<SECT3><TITLE>Ficheros del paquete</TITLE>
<PARA>A nivel de paquete debemos modificar el fichero <FILENAME>configure.in</FILENAME>, 
incorporando las siguientes modificaciones:</PARA>
<PARA><FILENAME>gnome-applets/configure.in</FILENAME></PARA>
<PARA><PROGRAMLISTING>...
AC_SUBST(CANVAS_PIXBUF_LIBS)
ALL_LINGUAS="az ca cs da de el en_GB <EMPHASYS>es</EMPHASYS> et eu fi fr ga gl hu it ja ko lt nl nn no pl pt pt_BR ro ru sk sl sv tr uk wa zh_CN.GB2312 zh_TW.Big5"
AM_GNOME_GETTEXT
...
AC_OUTPUT([
gnome-applets.spec
Makefile
macros/Makefile
...
whereami/docs/it/Makefile
<EMPHASYS>whereami/docs/es/Makefile</EMPHASYS>
gtik/Makefile
...</PROGRAMLISTING>
<NOTE><PARA>Observa que el código de cada idioma se añade respetando el orden alfabético, ya que en caso contrario todo el 
mundo se volvería loco al introducir un nuevo idioma.</PARA>     </NOTE></PARA>
<PARA>Como de costumbre, debemos reflejar todos los cambios en el
<FILENAME>ChangeLog</FILENAME>, esta vez a nivel de paquete, para que el resto de desarrolladores 
conozca los cambios que hemos realizado:</PARA>
<PARA><FILENAME>gnome-applets/ChangeLog</FILENAME></PARA>
<PARA><PROGRAMLISTING>2001-07-28  Manuel de Vega barreiro  mbarreiro@red.madritel.es

        Whereami help Spanish translation
        * configure.in
        * whereami/docs/Makefile.am
        * whereami/docs/es/*</PROGRAMLISTING>
<NOTE><PARA>Los ficheros <FILENAME>ChangeLog</FILENAME> y <FILENAME>configure.in</FILENAME> sufren frecuentes 
cambios, por lo que conviene modificarlos justo antes de realizar la entrega.</PARA></NOTE></PARA></SECT3></SECT2>


<SECT2><TITLE>Prueba de compilación</TITLE>
<PARA>Ésta es, por así decirlo, la prueba del nueve. Se trata de compilar el paquete con las modificaciones
que hemos incorporado. El problema es que compilar paquetes sacados directamente del repositorio CVS
no es una tarea fácil. Esto se debe más a las dependencias cruzadas con otros paquetes y librerías, 
que al propio paquete.
<IMPORTANT><PARA>Jugar a compilar e instalar paquetes en desarrollo es la forma mas fácil de conseguir un escritorio 
inutilizable. No lo hagas en un sistema en producción, ni en un ordenador del que dependa tu 
trabajo diario. </PARA></IMPORTANT></PARA>
<PARA>Dicho todo esto, veamos los comandos para compilar el paquete:
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets
bash-2.04$     ./autogen.sh
bash-2.04$     make</PROGRAMLISTING>
Como ves, nada del otro mundo; son los comandos habituales para instalar paquetes GNU.</PARA></SECT2>


<SECT2><TITLE>Entrega de ficheros al CVS</TITLE>
<PARA>Para realizar la entrega debemos presentarnos en nuestra cuenta personal y ejecutar
los siguientes comandos:
<NOTE><PARA>Puedes solicitar una cuenta personal en el repositorio CVS tal y como se indica en
?? </PARA></NOTE>
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs
bash-2.04$     export CVSROOT=:pserver:barreiro@cvs.gnome.org:/cvs/gnome
bash-2.04$     cvs login
(Logging in to barreiro@cvs.gnome.org)
CVS password:  clave de acceso
bash-2.04$     </PROGRAMLISTING>
Llegados a este punto pueden darse dos casos: una traducción nueva, o una actualización.</PARA>
<SECT3><TITLE>Traducción nueva</TITLE>
<PARA>En este caso los comandos necesarios para la entrega serían:
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets/whereami/docs
bash-2.04$     cvs add es
bash-2.04$     cvs add es/*
bash-2.04$     cvs add es/figures/*
bash-2.04$     cd ..
bash-2.04$     cvs commit

bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets
bash-2.04$     cvs commit configure.in ChangeLog
bash-2.04$     cvs logout</PROGRAMLISTING>
Cada vez que ejecutamos el comando <COMMAND>cvs commit</COMMAND> se presenta una lista
con los ficheros que se van a entregar y se abre el editor por defecto para que 
indiquemos brevemente el motivo de la actualización.</PARA>
<PARA>Os recomiendo repasar la lista, ya que a veces podemos enviar ficheros que no
forman parte de esta entrega por error. Éste es el motivo por el que acostumbro a realizar
la entrega en dos partes.</PARA></SECT3>
<SECT3><TITLE>Actualización</TITLE>
<PARA>En este caso los comandos necesarios para la entrega serían:
<PROGRAMLISTING>bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets/whereami
bash-2.04$     cvs commit

bash-2.04$     cd /gnome/cvs/gnome-applets
bash-2.04$     cvs commit ChangeLog
bash-2.04$     cvs logout</PROGRAMLISTING>
A diferencia del caso anterior, no hay ficheros que añadir y, además, no es necesario modificar algunos
ficheros (<FILENAME>makefile.am</FILENAME>,<FILENAME>configure.in</FILENAME>). El resto del
proceso es idéntico.</PARA></SECT3>
</SECT2>





</SECT1>

</ARTICLE>
