<?xml version="1.0"?>
<ARTICLE ID="index" LANG="es">  <ARTHEADER> 
  <TITLE>Introducción a GNOME</TITLE>
 <AUTHORGROUP>   <AUTHOR>    <FIRSTNAME>Gnome</FIRSTNAME>
    <SURNAME>Equipo de documentación</SURNAME>
   </AUTHOR>
  </AUTHORGROUP>


  <RELEASEINFO>   Este es un borrador de la introducción a Gnome para Gnome 1.4
  </RELEASEINFO>


  <COPYRIGHT>   <YEAR>2000, 2001</YEAR>

      <HOLDER>Red Hat, Inc., David A. Wheeler, Alexander Kirillov 
      </HOLDER>
  </COPYRIGHT>
<COPYRIGHT><YEAR>2001</YEAR>
<HOLDER>Manuel de Vega Barreiro y grupo Gnome-es (traducción al Castellano)</HOLDER></COPYRIGHT>
    
    <LEGALNOTICE ID="legalnotice">      <PARA> 
        Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
        document under the terms of the <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:fdl"><CITETITLE>GNU Free Documentation
        License</CITETITLE></ULINK>, Version 1.1 or any later version
        published by the Free Software Foundation with no Invariant
        Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. You
        may obtain a copy of the <CITETITLE>GNU Free Documentation
        License</CITETITLE> from the Free Software Foundation by
        visiting <ULINK TYPE="http" URL="http://www.fsf.org">their Web
        site</ULINK> or by writing to: Free Software Foundation, Inc.,
        59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
      </PARA>
      <PARA>	Many of the names used by companies to distinguish their
	products and services are claimed as trademarks. Where those
	names appear in any Gnome documentation, and those trademarks
	are made aware to the members of the Gnome Documentation
	Project, the names have been printed in caps or initial caps.
      </PARA>

           <PARA>       Se permite la copia, distribución y/o modificación de este 
       documento bajo los términos de la licencia de documentación libre
       de GNU, versión 1.1 o cualquier versión posterior publicada por la
       fundación para el software libre; sin secciones invariantes, sin 
       portada, y sin contraportada.
       Una copia de esta licencia esta disponible en la fundación para el
       software libre y puede leerse en 
       <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:fdl">linea</ULINK>.
       </PARA>


      <PARA> 
        Muchos de los nombres usados por las compañías para diferencias sus 
        productos y servicios son reclamados como marcas registradas. Allí 
        donde estos nombres aparezcan en la documentación de Gnome, y cuando
        los miembros del proyecto de documentación Gnome hayan sido informados
        de esas marcas registradas, los nombres estarán impresos en mayúsculas
        o como nombres propios.
      </PARA>

    </LEGALNOTICE>
  




 </ARTHEADER>


<SECT1 ID="whatisGnome">    <TITLE>¿Qué es GNOME?</TITLE>
<PARA>GNOME es un entorno gráfico (escritorio de trabajo) amigable para Unix y
sistemas tipo Unix, que permite a los usuarios usar y configurar sus ordenadores 
de una forma sencilla.
GNOME incluye un panel (para arrancar aplicaciones y presentar el estado de
funcionamiento), un escritorio ( donde se pueden situar los datos y las 
aplicaciones), un conjunto estándar de aplicaciones y herramientas de 
escritorio, y un conjunto de convenciones que facilitan la operación y 
consistencia de las aplicaciones entre sí. Los usuarios de otros sistemas
operativos y entornos se sentirán como en casa cuando usen el potente entorno
gráfico que proporciona GNOME. Gnome se puede ejecutar en un buen numero de
sistemas de tipo Unix, incluyendo Linux, FreeBSD, y Solaris.</PARA>
<PARA>GNOME está basado en su totalidad en código abierto (software libre), 
desarrollado por cientos 
de programadores en todo el mundo. Tanto el código fuente como los binarios
de Gnome listos para ejecutar están disponibles para su descarga en Internet;
se distribuyen bajo los términos de <ULINK TYPE="gnome-help" URL="gnome-help:gpl">la licencia pública general GNU</ULINK> (y sus primas, <ULINK TYPE="gnome-help" URL="gnome-help:lgpl">La licencia publica general «Lesser» </ULINK> y
<ULINK TYPE="gnome-help" URL="gnome-help:fdl">La licencia de documentación libre</ULINK>
para las librerías y la documentación, respectivamente).
Mas concretamente, esto significa que cualquiera es libre de usar, copiar o distribuir
Gnome.
Si quiere saber más sobre el proyecto Gnome puede visitar la 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">página web de Gnome</ULINK>.
<FOOTNOTE><PARA>También puede encontrar documentación Gnome en Castellano en la 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/">página web de Gnome-es</ULINK> 
y en la 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.es.gnome.org">página de Gnome España</ULINK> </PARA></FOOTNOTE>.</PARA>

<PARA>GNOME es altamente configurable, permitiéndole ajustar su escritorio con
el aspecto que desee. GNOME soporta muchos idiomas, y se añaden más cada
mes. GNOME soporta incluso varios protocolos de arrastrar y 
soltar (drag and drop DD) para una máxima interoperabilidad con 
aplicaciones que no sean compatibles con GNOME.</PARA>

<PARA>GNOME es un acrónimo de 'GNU Network Object Model Environment', entorno de trabajo
en red orientado a objetos. GNOME forma parte del más amplio
proyecto GNU. El proyecto GNU nació en 1984 con el objetivo de desarrollar un
sistema operativo tipo Unix completamente libre. Si te interesa saber más 
acerca del Proyecto GNU, puedes leer acerca de él en
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnu.org">http://www.gnu.org</ULINK>.</PARA>


    <PARA>Esta guía describe Gnome 1.4, última versión de Gnome (al menos en Febrero de
2001).
    </PARA>
  </SECT1>



<SECT1 ID="about">    <TITLE>Acerca de esta Guía</TITLE>
    <PARA>Esta guía le dará una breve introducción a Gnome. No esta destinada a 
cubrir todos los detalles de Gnome; si necesita mas información, debería
leer los detallados manuales indicados en <XREF LINKEND="otherinfo">.
Además, esta guía asume que ya tiene Gnome instalado; si necesita ayuda 
para instalar Gnome, por favor consulte las instrucciones en la
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">página Gnome</ULINK>.
    </XREF></PARA>
 
    <PARA> 
Los autores de esta guía son los miembros del grupo de documentación de Gnome (GDP).
Si quiere hacer cualquier comentario o sugerencia acerca de esta guía, o si puede
ofrecer cualquier otra ayuda para mejorar o traducir documentación Gnome, por favor
envíe un mensaje a <EMAIL>docs@gnome.org</EMAIL>, o visite la
<ULINK TYPE="http" URL="http://developer.gnome.org/projects/gdp/">pagina web de GDP</ULINK>.
<FOOTNOTE><PARA>La traducción es obra del grupo 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/">Gnome-es</ULINK>, si tienes algún comentario o sugerencia dirigete a la
<ULINK TYPE="mailto" URL="mailto:traductores@es.gnome.org">lista del grupo</ULINK>. </PARA></FOOTNOTE>.
    </PARA>
    <PARA>Los autores de están guía asumen que esta usando la configuración por omisión de 
Gnome ( esto es, el tema GTK por omisión y el gestor de ventanas <APPLICATION>sawfish</APPLICATION>
con el micro-tema <GUILABEL>MicroGUI</GUILABEL>. Gnome es altamente configurable,
así que es fácil cambiar no solo el aspecto, sino también el comportamiento de 
Gnome; en cualquier caso, recomendamos hacerlo únicamente cuando tenga algo de
experiencia con Gnome.  
    </PARA>
  </SECT1>


<SECT1 ID="conventions">    <TITLE>Convenios sobre le ratón utilizados en esta guía</TITLE> 
    <PARA>Antes de describir Gnome, permitanos introducir algunos términos usados
no solo es esta guía sino en todos los documentos Gnome. Principalmente,
necesitamos aclarar el uso de los botones del ratón y sus pulsaciones.
    </PARA>
    <PARA>La mayoría de los documentos Gnome asumen que está usando un ratón
estándar (en Unix) de 3 botones y hablan de los botones izquierdo,
derecho y central; si un documento indica <QUOTE>pulsar</QUOTE> sin
especificar de forma explicita ningún botón, se asume que se trata
del botón izquierdo. Algunos documentos usa la notación <QUOTE>1º botón
del ratón</QUOTE>, <QUOTE>2º botón del ratón</QUOTE> y <QUOTE>3º botón
del ratón</QUOTE> (o MB1, MB2, MB3 para abreviar) para los botones
izquierdo, central y derecho respectivamente. 
    </PARA>
    <PARA>Si esta usando un ratón de dos botones, puede emular el botón central
pulsando de forma simultanea los botones izquierdo y derecho; si dispone
de un ratón con rueda, la rueda puede usarse en sustitución del botón
central.
    </PARA>
    <PARA>Puede intercambiar las funciones de los botones usando el <APPLICATION>Centro de control</APPLICATION> Gnome. Muchos usuarios zurdos deciden
invertir los botones izquierdo y derecho. Si ha hecho esto último, debe usar el
botón <EMPHASIS>derecho</EMPHASIS> siempre que en el documento se le 
pida una pulsación, y el botón <EMPHASIS>izquierdo</EMPHASIS> del ratón
siempre que se pida pulsar el botón <QUOTE>derecho</QUOTE> o el 3º
botón del ratón.
    </PARA>
    <PARA>Si utiliza un ratón con alguna disposición inusual de los botones, 
un «trackball», o algún otro tipo de dispositivo de entrada, necesita
localizar los botones <QUOTE>derecho</QUOTE>,
<QUOTE>izquierdo</QUOTE> y <QUOTE>centrales</QUOTE> correspondientes;
esta información puede normalmente encontrarse en el manual que se
entrega con el dispositivo. Normalmente, el botón <QUOTE>izquierdo</QUOTE>
 (MB1) es el que cae bajo el dedo índice. 
    </PARA>

  </SECT1>


<SECT1 ID="firstglance">    <TITLE>Un primer vistazo a Gnome: el escritorio y el panel</TITLE> 
    <PARA>      <XREF LINKEND="desktop-fig"> muestra un ejemplo de Gnome en plena 
ejecución. Gnome es muy configurable, así que su pantalla puede tener
un aspecto bastante diferente.
    </XREF></PARA>
    <FIGURE ID="desktop-fig">     <TITLE>Ejemplo de pantalla Gnome.</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Ejemplo de pantalla Gnome</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figures/desktop" SRCCREDIT="sasha">      </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
 
<SECT2 ID="panel">      <TITLE>Panel</TITLE>
      <PARA>La barra larga en la parte inferior de <XREF LINKEND="desktop-fig"> es el
panel Gnome. Contiene un montón de cosas útiles, como 
	<ITEMIZEDLIST>	  <LISTITEM>	    <PARA>El <GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>: es el botón
con una estilizada huella de un pie. Si pulsamos este botón se abre un 
menú que contiene todas las aplicaciones y comandos de Gnome, incluyendo 
el comando para terminar la sesión.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  <LISTITEM> 
	    <PARA>Los lanzadores de aplicaciones: son botones que arrancan varias programas.
Por ejemplo, el botón con una caja de herramientas arranca el <APPLICATION>Centro de
control Gnome</APPLICATION> (para configurar su sistema).
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Apliques del panel: son pequeñas aplicaciones diseñadas para funcionar 
dentro del panel. Por ejemplo, el aplique <APPLICATION>reloj</APPLICATION>
en el extremo derecho muestra la hora actual, y el aplique 
<APPLICATION>lista de tareas</APPLICATION> muestra una lista de las ventanas
de aplicaciones de su escritorio ( esto ultimo se discutirá en detalle
en <XREF LINKEND="tasklist">).
	    </XREF></PARA>
	  </LISTITEM>
	</ITEMIZEDLIST>
      </XREF></PARA>
      <PARA> 
Al igual que todos los componentes Gnome, el panel es altamente configurable:
puede añadir o eliminar lanzadores de aplicaciones y apliques, editar
el <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>, cambiar el fondo del panel,
o incluso crear nuevos paneles. Por ejemplo para mover un objeto, arrastrelo
hasta la nueva posición usando el <LINK LINKEND="conventions">botón central del ratón</LINK>; para configurar
un objeto, obtener ayuda acerca de el, o para eliminarlo del panel,
pulse el botón derecho sobre el y elija el elemento apropiado del
menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>. Para ocultar el panel cuando no 
este usándolo, pulse sobre uno de los 
<GUIBUTTON>botones de ocultación</GUIBUTTON> (con pequeñas flechas) en los
extremos del panel.
      </PARA>
      <PARA>Hay mas operaciones accesibles desde el menú del <GUIMENU>Panel</GUIMENU>,
y puede acceder a ellas pulsando el botón derecho sobre un espacio vacío
del panel (por ejemplo, en las flechas de ocultación) y seleccionando
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU> en el menú. El menú del panel también
contiene el
<ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:panel">manual del panel</ULINK>, que describe
todas estas opciones y otras mas.</PARA>
    </SECT2>



    <SECT2 ID="desktop"> 
      <TITLE>Escritorio</TITLE> 
      <PARA>Cualquier cosa fuera del panel se conoce como <QUOTE>escritorio</QUOTE>.
Puede situar iconos representando ficheros, aplicaciones, y otros elementos
en el escritorio (con Gnome se instala por defecto un conjunto de iconos),
y después pulsar dos veces sobre un elemento para usarlo: 
      </PARA>
      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet">	<LISTITEM>	  <PARA>   
Si el elemento es un programa, el programa arrancara.
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	<LISTITEM>	  <PARA>Si es un fichero de datos, se arrancara el programa apropiado con esos
datos cargados.
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	<LISTITEM>  

	  <PARA>Si es un directorio, se arrancara el gestor de ficheros y se mostrara el
contenido de ese directorio. Su escritorio tendrá probablemente un icono
que muestra una casa y esta etiquetado como  
<GUILABEL>directorio personal</GUILABEL>. Si pulsa dos veces sobre este 
icono el gestor de ficheros arrancara mostrando su directorio personal.
	  </PARA>
	</LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
      <PARA>La forma mas fácil de situar un elemento en el escritorio es arrastrar y
soltar un fichero desde la ventana del gestor de ficheros. Esto se 
discutirá con mas detalle en <XREF LINKEND="nautilus">. Una vez que el
elemento este situado en el escritorio, puede moverlo por el escritorio
usando el botón izquierdo del ratón, o puede pulsar el botón derecho sobre
el para abrir el menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU> que permite eliminar
el elemento o cambiar sus propiedades.
    </XREF></PARA>
    </SECT2>



    <SECT2 ID="mouse"> 
      <TITLE>Uso del ratón</TITLE> 
      <PARA>Como ya hemos visto, puede hacer prácticamente cualquier cosa con tan
solo pulsar el ratón. A continuación damos una serie de convenciones que
funcionan prácticamente en cualquier parte de Gnome:    
      </PARA> 

      <ITEMIZEDLIST MARK="bullet"> 
	<LISTITEM><PARA> 
Al pulsar sobre un elemento con el botón izquierdo del ratón se selecciona
(destaca) este elemento. Si necesita seleccionar varios objetos, mantenga
pulsada la tecla <KEYCAP>CTRL</KEYCAP> mientras la pulsa.
	  </PARA></LISTITEM>
	<LISTITEM><PARA> 
Al pulsar dos veces sobre un elemento se ejecuta la acción por omisión para
este elemento (ejecución del una aplicación, apertura de un fichero, etc.) 
	  </PARA></LISTITEM> 
	<LISTITEM><PARA> 
Al pulsar sobre un elemento con el botón derecho se abre un menú dependiente
del contexto, que contiene todos los comandos y la información disponible
para este elemento. Si tiene seleccionado un grupo de elementos, al pulsar
el botón derecho sobre cualquiera de ellos se abre un menú dependiendo del
contexto que se aplica a todos estos elementos.
	  </PARA></LISTITEM>
	<LISTITEM><PARA>Puede seleccionar texto en cualquier punto de la pantalla usando el botón
izquierdo del ratón, y insertarlo después en cualquier otra parte de la
pantalla que acepte una entrada de texto, pulsando el
<LINK LINKEND="conventions">botón central del ratón</LINK>.
	  </PARA></LISTITEM>
      </ITEMIZEDLIST>
      <PARA>Además, pulsando el botón derecho del ratón sobre un espacio vació de su
escritorio se abre un menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>, que permite
cambiar el fondo del escritorio u otras de sus propiedades, o añadir
un nuevo elemento en el escritorio. Al pulsar en el escritorio con el
botón central del ratón se abre el menú por omisión de su gestor de 
ventanas (véase <XREF LINKEND="windows">).
	</XREF></PARA> 
    </SECT2> 

    <SECT2 ID="logout"> 
      <TITLE>Terminar la sesión</TITLE> 
      
      <PARA>Para terminar la sesión Gnome, pulse sobre el icono del 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU> y elija la opción 
<GUIMENUITEM>Terminar sesión</GUIMENUITEM>.
Gnome le pedirá confirmación; le ofrecerá también la opción de
salvar la sesión  esto es, se salvara información acerca 
de las aplicaciones actualmente abiertas y su posición en la 
pantalla, de forma que cuando se conecte la próxima vez,  
encuentre las mismas aplicaciones en los mismos sitios (esto solo
funciona para aplicaciones totalmente compatibles con Gnome). 
      </PARA>
    </SECT2>
	
  </SECT1>


<SECT1 ID="windows">    <TITLE>Trabajar con ventanas</TITLE>
    <PARA>El sistema gráfico usado por todos los sistemas operativos de tipo Unix,
el sistema de ventanas X, permite tener varias ventanas en la pantalla,
con aplicaciones diferentes ejecutándose cada una en una de las ventanas.
Sin embargo, por si mismo, el sistema de ventanas X solo puede realizar
operaciones de muy bajo nivel, así que se usa siempre en conjunción con
otro paquete de software, llamado gestor de ficheros.
Un gestor de ventanas proporciona los bordes de las ventanas y los botones,
permite mover, cerrar, y cambiar el tamaño de las ventanas, etc. Gnome 
puede trabajar con muchos gestores de ventanas.
Los mas populares son:
      <ULINK TYPE="http" URL="http://www.enlightenment.org">      <APPLICATION>Enlightenment</APPLICATION></ULINK> y <ULINK TYPE="http" URL="http://sawmill.sourceforge.net">      <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION></ULINK> (oficialmente 
conocido como Sawmill).
Cada gestor de ventanas puede usar muchos estilos diferentes de decoración
de ventanas y botones ( que se conocen como
<QUOTE>temas del gestor de ventanas</QUOTE>). 
Como es imposible abarcarlos todos, en esta sección describiremos solo el 
gestor de ventanas entregado por defecto con Gnome,
<APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>, y su tema por omisión. 
(<GUILABEL>MicroGUI</GUILABEL>). 
En <XREF LINKEND="microguiborder"> se muestra un ejemplo de borde de las
ventanas en el tema <GUILABEL>MicroGUI</GUILABEL>.
    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="microguiborder">     <TITLE>Borde de las ventanas en el estilo MicroGUI.</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Borde de las ventanas en el estilo MicroGUI</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figures/microguiborder" SRCCREDIT="sasha">      </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
 
    <PARA>¿Entonces, que se puede hacer con las ventanas?
    </PARA>
      <VARIABLELIST>	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	  <EMPHASIS>Cerrar, minimizar, y maximizar ventanas</EMPHASIS>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA> 
Para cerrar una ventana, pulse el botón con una pequeña <QUOTE>x</QUOTE>
amarilla en lado derecho del borde de la ventana. Si la aplicación tiene
datos que no se han salvado, le preguntara si desea salvarlos.  
	    </PARA>
	    <PARA>Para maximizar una ventana, esto es hacerla que ocupe toda la pantalla (a
excepción de la parte ocupada por los paneles), pulse el botón con una
pequeña flecha amarilla apuntado hacia <QUOTE>arriba</QUOTE>. Pulsando de
nuevo sobre esta flecha devolverá la ventana a su tamaño original.
	    </PARA>
	    <PARA>Para minimizar (ocultar o iconificar) una ventana, pulse el botón con una
pequeña flecha amarilla apuntado hacia <QUOTE>abajo</QUOTE>. La ventana
desaparecerá de la pantalla. sin embargo, no se abra perdido para siempre
 la aplicación de esta ventana continua ejecutándose, no se pierden
los datos  esta solamente oculta de forma temporal. Todas las 
ventanas minimizadas se muestran en el aplique lista de tareas y pueden
recuperarse como se indica mas adelante.
	    </PARA>
	    <PARA>Una alternativa practica a minimizar las ventanas es 
<QUOTE>enrollarlas</QUOTE>. Cuando se enrolla una ventana, se 
<QUOTE>enrolla</QUOTE> sobre su propia barra de titulo, de forma que 
la barra de titulo es la única parte de la ventana que permanece en la
pantalla. Para enrollar una ventana, pulse dos veces sobre la barra
de titulo; para desenrollarla, pulse dos veces de nuevo. ¡Pruebelo! 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>


	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	     <EMPHASIS>Pasar a primer o segundo plano las ventanas</EMPHASIS>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Las ventanas pueden estar superpuestas en la pantalla, de forma que una
de las ventanas estará <QUOTE>sobre</QUOTE> las demás. 
Puede pasar a <QUOTE>primer plano</QUOTE> una ventana (esto es, ponerla
por encima de todas las demás) pulsando en la barra  de título de la
ventana. También puede pasar una ventana del primer plano a un segundo
plano pulsando el <LINK LINKEND="conventions">botón derecho del ratón</LINK>
sobre la barra de titulo de la ventana, o pulsando el botón derecho del ratón
mientras se mantiene pulsada la tecla <KEYCAP>ALT</KEYCAP> en cualquier parte 
del interior de la ventana. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	     <EMPHASIS>Foco</EMPHASIS>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>De todas las ventanas de la pantalla, solo una esta activa (en la jerga de
la computación, <QUOTE>«focused»</QUOTE>), lo que significa que cualquier cosa
teclee en el teclado se enviara a la aplicación que este ejecutándose en esta
ventana. (Esto no significa que las aplicaciones que se ejecutan en otras
ventanas estén ociosas  pueden también estar en plena ejecución).
Para ayudarle a ver que ventana tiene el foco, la barra de titulo de esta
ventana tiene un color diferente (la parte izquierda es azul, en contraposición
al gris del resto de las ventanas). Para cambiar el foco a otra ventana,
simplemente pulse en cualquier parte de esta ventana. Puede también pulsar en la
barra de titulo para activar y llevar a primer plano de forma simultanea 
una ventana. 

	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>


	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	     <EMPHASIS>Mover y cambiar el tamaño de las ventanas</EMPHASIS>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Para mover una ventana, arrastre su barra de titulo hasta una nueva posición
usando el botón izquierdo del ratón (esto es, pulse sobre la barra de titulo
y mueva el ratón sin soltar el ratón). Puede también mover una ventana
pulsando en cualquier punto del interior de la ventana manteniendo pulsada
la tecla <KEYCAP>ALT</KEYCAP>.
	    </PARA>
	    <PARA> 
Para cambiar el tamaño de una ventana, sitúe el cursor del ratón en cualquiera
de los bordes de la ventana (a excepción del superior) o en las esquinas.
El cursor del ratón se transformara en una flecha que empuja una linea o una
esquina, permitiendo arrastrar el borde o la esquina a una nueva posición. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
    </VARIABLELIST>


    <SECT2 ID="tasklist">      <TITLE>Lista de tareas</TITLE>
      <PARA>Todas las ventanas del escritorio (incluidas las minimizadas) se muestran
en la <APPLICATION>Lista de tareas</APPLICATION>, situada en el panel.
Para cada ventana, se muestra un mini-icono y el principio del titulo de
la ventana. Para restaurar una ventana minimizada, pulse simplemente sobre
su titulo en la lista de tareas. Al pulsar con el botón derecho sobre
el titulo de la ventana se abre un menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>, que
permite enrollar la ventana, cerrarla, o matar la aplicación que se ejecuta
en la ventana. La ultima opción debería usarse solamente cuando la aplicación
esta bloqueada y no responda al comando <QUOTE>Cerrar ventana</QUOTE>. Si
mata una aplicación, pierde todos los datos que no haya salvado!
      </PARA>
    </SECT2>
    

    <SECT2 ID="wm-menus">      <TITLE>Menú de manejo de ventanas</TITLE>
      <PARA>	<APPLICATION>Sawfish</APPLICATION> también proporciona un menú
para cada ventana; este menú contiene todas las operaciones posibles
para esta ventana descritas anteriormente. Para acceder es este menú,
pulse sobre el botón situado a la izquierda de la barra de titulo de
la ventana (con un pequeño triángulo apuntando hacia abajo). Puede también
invocar este menú pulsando el botón derecho sobre el título de la ventana
o pulsando en cualquier parte de la ventana con el 
<LINK LINKEND="conventions">botón central del ratón</LINK> mientras mantiene
pulsada la tecla <KEYCAP>ALT</KEYCAP>.
      </PARA>
    </SECT2>


    <SECT2 ID="wm-desktop-menu">      <TITLE>Menú del escritorio</TITLE>
      <PARA>Finalmente, <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION> también proporciona un
<QUOTE>menú de escritorio</QUOTE>; se puede acceder a el pulsando
el <LINK LINKEND="conventions">botón central del ratón</LINK> en cualquier
espacio vació del escritorio. Contiene las siguientes opciones: 
      </PARA>
      <VARIABLELIST> 
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <GUIMENUITEM>Ventanas</GUIMENUITEM>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Proporciona una lista de todas las ventanas, incluyendo las minimizadas.
Si seleccionamos una de ellas, se restaurara (si estaba minimizada) y
pasara a primer plano, por encima del resto de las ventanas. Muy cómodo si 
tiene tantas ventanas que la que necesita esta completamente tapada por
las demás.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <GUIMENUITEM>Escritorios</GUIMENUITEM>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Permite saltar de un escritorio a otro, crear y eliminar escritorios. Véase
mas detalles en el manual de <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <GUIMENUITEM>Programas</GUIMENUITEM>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Igual a la sección <GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU> del
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <GUIMENUITEM>Configurar</GUIMENUITEM>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Permite al usuario personalizar todas las propiedades del comportamiento
de <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>. Para los usuarios noveles,
recomendamos probar varios valores de la <GUILABEL>Apariencia</GUILABEL>,
pero dejar como están el resto de las subsecciones.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Proporciona enlaces a las paginas de <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>,
al manual de <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION> (cuidado: esto no es
un manual de usuario, sino un manual para las personas que escriben 
extensiones/personalizaciones para la aplicación 
<APPLICATION>Sawfish</APPLICATION> usando el lenguaje de programación
LISP), un enlace a la <CITETITLE>Guía de usuario Gnome</CITETITLE>,
y a la <ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">Página web de Gnome</ULINK>.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
      </VARIABLELIST>
    </SECT2>
	      
  </SECT1>


<SECT1 ID="nautilus">    <TITLE>Nautilus: el gestor de ficheros de Gnome, un navegador para ayudas, y mas</TITLE>
    <PARA>Gnome 1.4 incluye un <QUOTE>interprete de comandos gráfico</QUOTE>, 
      <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>.
Combina un gestor de ficheros, un navegador para ayudas, un navegador para la web, un cliente
FTP, y mucho mas. Para ejecutarlo, seleccione <GUIMENUITEM>Nautilus</GUIMENUITEM> en el 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>, o simplemente pulse dos veces en cualquier icono
de directorio de su escritorio.
    </PARA>
    <SECT2 ID="nautilus-fm">      <TITLE>Manejo de ficheros con Nautilus</TITLE>

      <PARA>Como los mas modernos gestores de ficheros gráficos, <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>
muestra el contenido de los directorios seleccionados usando iconos para representar
los ficheros y subdirectorios. los ficheros o directorios se abren al pulsar dos veces
sobre ellos (para los ficheros de datos, se arranca la  aplicación apropiada para 
abrir este fichero). Al pulsar con el botón derecho sobre un fichero o directorio se
abre un menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>. Usando este menú, se puede borrar
o renombrar el fichero, ver o cambiar sus propiedades o permisos, y mas cosas.
      </PARA>
      <PARA><APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> también proporciona una forma fácil de mover
ficheros entre directorios. Para mover un fichero de un directorio a otro, abra
cada directorio en una ventana diferente de <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>
seleccionado <GUIMENUITEM>Nueva ventana</GUIMENUITEM> en el menú
<GUIMENU>Archivo</GUIMENU> de <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>.
Seleccione el fichero que necesita, y arrastrelo de una ventana a la otra.
Puede también arrastrar un fichero o directorio al escritorio. 
      </PARA>
      <PARA> <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> proporciona muchas otras
herramientas para manipular ficheros. Es también altamente configurable, de forma
que puede fácilmente cambiar la forma en que se presentan los ficheros (por ejemplo,
puede elegir un icono personalizado para un determinado fichero). Para una
descripción detallada de todas estas posibilidades, lea el
<ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:nautilus">manual de Nautilus</ULINK>.
      </PARA>
    </SECT2>


    <SECT2 ID="nautilus-help">      <TITLE>Lectura de documentación con Nautilus</TITLE> 
      <PARA>Además de ser un gestor de ficheros, <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> es
también un navegador de ayudas: puede usarlo para leer documentación instalada
en su ordenador. Esto incluye no solo la documentación de Gnome, sino también
las paginas de manual al estilo Unix («manpages»), las paginas info de GNU
(formato de documentación de la utilidades del proyecto GNU), y otros
tipo de documentación. Para ver la lista de toda la documentación instalada en
su sistema, pulse en la solapa <GUILABEL>Ayuda</GUILABEL> en la parte izquierda
del panel de <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>.
      </PARA>
    </SECT2>
  </SECT1>


<SECT1 ID="customizing">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>Gnome es altamente configurable  puede cambiar prácticamente 
cualquier cosa: el color del fondo, las acciones asociadas a las teclas,
la posición de los paneles, el contenido del <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>,
y mas cosas. La mayoría de estos cambios se realizan usando el
<APPLICATION>Centro de control de Gnome</APPLICATION>, que puede encontrarse
en el submenú <GUISUBMENU>Configuración</GUISUBMENU> del 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>. El 
<APPLICATION>Centro de control de Gnome</APPLICATION> dispone de su propia
documentación detallada que debería consultar antes de realizar cambio 
alguno.
    </PARA>
    <PARA>Aquí nos gustaría dar únicamente un vistazo a las opciones mas comúnmente
utilizadas del <APPLICATION>centro de control de Gnome</APPLICATION>. 
    </PARA>
    <VARIABLELIST>      <VARLISTENTRY>	<TERM>Fondo</TERM>
      <LISTITEM> 
	<PARA>Puede cambiar el fondo del escritorio seleccionado
<GUILABEL>Propiedades del tapiz</GUILABEL> en la sección 
<GUILABEL>Escritorio</GUILABEL> del 
<APPLICATION>centro de control de Gnome</APPLICATION>.
(una alternativa mas rápida para acceder a esta sección es pulsar con el 
botón derecho del ratón sobre un espacio vació del escritorio y seleccionar
<GUIMENUITEM>Configurar la imagen de fondo</GUIMENUITEM> en el menú
<GUIMENU>desplegable</GUIMENU>). 
	</PARA>
      </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUILABEL>Selector de temas</GUILABEL>
	</TERM>
      <LISTITEM> 
	<PARA>	 El <GUILABEL>Selector de temas</GUILABEL> permite cambiar el tema
del escritorio (también conocido como tema GTK). Esto cambia la apariencia
del <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>, así como los menús, barras de 
herramientas, barras deslizantes, botones de selección y otros elementos
gráficos de la interfaz de usuario para todas las aplicaciones Gnome.
Muchos usuarios encuentran el tema por defecto demasiado gris, así que 
la primera cosa que hacen es cambiarlo por otro.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUILABEL>El gestor de ventanas Sawfish</GUILABEL>
	  </TERM>
      <LISTITEM> 
	<PARA>Esta sección permite cambiar las características del gestor de ventanas. En 
particular, en la subsección <GUILABEL>Apariencia</GUILABEL> puede cambiar 
el estilo de los marcos (tema), que determina los bordes de las ventanas y
los botones. También puede cambiar la tipografía usada en la barra de titulo 
de las ventanas. Si es un usuario novel, le recomendamos que no cambie otras
cosas.  
	</PARA>
      </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUILABEL>Sesión</GUILABEL>
	  </TERM>
      <LISTITEM> 
	<PARA>En esta sección puede definir los programas iniciales (esto es, los programas
que se ejecutan cada vez que se conecta en el sistema), activar o desactivar
los consejos durante el arranque y los formularios de confirmación de
fin de sesión.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
    </VARIABLELIST>
    <PARA>Además, puede cambiar las propiedades de varios elementos  especialmente,
las de los paneles e iconos del escritorio  pulsando sobre ellos
con el botón derecho del ratón y seleccionando 
<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> en el menú <GUIMENU>desplegable</GUIMENU>.
De esta manera, se puede cambiar el titulo de un icono, el tamaño y el color de
fondo (o incluso la imagen de fondo) del panel, y mas cosas.  
    </PARA>
    <PARA>Casi todas las aplicaciones tienen sus propios parámetros de configuración
(busque los menús de <GUIMENU>Preferencias</GUIMENU> o 
<GUIMENU>Configuración</GUIMENU>), así que puede cambiar, por ejemplo, los 
colores usados por el terminal de Gnome o hacerlo transparente  las
posibilidades son ilimitadas!  
    </PARA>
  </SECT1>


<SECT1 ID="apps">    <TITLE>Aplicaciones y utilidades Gnome</TITLE>
    <PARA>Gnome se entrega con muchas aplicaciones y utilidades; además, Gnome permite
utilizar aplicaciones de terceros como <APPLICATION>Netscape</APPLICATION>),
aplicaciones de KDE, y otras aplicaciones y utilidades instaladas en su 
sistema. A continuación se incluye una lista de algunas de las mas útiles 
aplicaciones y utilidades que podrá encontrar en el <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU> 
de Gnome (¡no es una lista completa!).
    </PARA>
    <VARIABLELIST>	
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Aplicaciones</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>Incluye aplicaciones de oficina y aplicaciones tales que
	  </PARA>
	  <ITEMIZEDLIST>	    <LISTITEM><PARA>		<APPLICATION>Gnumeric</APPLICATION>
	          una hoja de calculo compatible con Excel y totalmente funcional.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM><PARA>		<APPLICATION>AbiWord</APPLICATION>  un procesador de textos ligero.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM><PARA>		<APPLICATION>Calendario de Gnome</APPLICATION> para ayudarle a gestionar su
saturada agenda
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM><PARA> Varios editores de texto, desde el simple y fácil de usar
<APPLICATION>gedit</APPLICATION>, hasta el (posiblemente) mas poderoso editor de
textos jamas creado, <APPLICATION>Emacs</APPLICATION> (que no es una aplicación
Gnome).
	      </PARA>
	    </LISTITEM>

	  </ITEMIZEDLIST>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
       <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Gráficos</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <ITEMIZEDLIST>	    <LISTITEM><PARA> 
		<APPLICATION>Gimp</APPLICATION> 
programa de edición de imágenes para usuarios avanzados; rival de
		<APPLICATION>Photoshop</APPLICATION>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM><PARA>Visualizadores de imágenes como el <APPLICATION>Ojo de Gnome</APPLICATION>,
<APPLICATION>GQview</APPLICATION> y <APPLICATION>xv</APPLICATION>. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </ITEMIZEDLIST>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
       <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>Junto a otras cosas, aqui encontrara
          </PARA>
	    <ITEMIZEDLIST>	      <LISTITEM><PARA>		  <APPLICATION>Calculadora</APPLICATION>
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	      <LISTITEM><PARA> 
		  <APPLICATION>Herramienta de búsqueda de Gnome</APPLICATION> que puede
usar para buscar ficheros en su sistema
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	      <LISTITEM><PARA>		  <APPLICATION>gfloppy</APPLICATION> para formatear disquetes
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	      <LISTITEM><PARA> 
		  <APPLICATION>GDict</APPLICATION> para 
buscar palabras en uno de los diccionarios libremente disponibles en Internet
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </ITEMIZEDLIST>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>       
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Multimedia</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>Aquí encontrara el 
	    <APPLICATION>lector de CD</APPLICATION>, el
	    <APPLICATION>Mezclador</APPLICATION> (que también puede
usarse para ajustar el volumen de los altavoces), y el lector de MP3
	    <APPLICATION>XMMS</APPLICATION>. 
	  </PARA>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
	
       <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Sistema</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>Este submenú contiene utilidades para manejar su sistema. Puede encontrar información
detallada acerca del procesador, la memoria, y el sistema operativo usando la
<APPLICATION>información del sistema</APPLICATION>, chequear cuanto espacio queda
libre en sus discos usando el <APPLICATION>disco libre Gnome</APPLICATION>, o ver todos
los procesos (tareas) que se están ejecutando en su ordenador usando el
	    <APPLICATION>Monitor del sistema</APPLICATION>. 
Además, el <APPLICATION>Monitor del sistema</APPLICATION> también muestra el
nivel de carga del procesador y la memoria, y permite matar los procesos bloqueados
o no deseados por otros motivos.
	  </PARA>
	  <PARA> 
Este submenú también contiene herramientas para gestionar el software instalado
en su sistema, llamadas <APPLICATION>GnoRPM</APPLICATION> y 
<APPLICATION>Actualizaciónes Helix Gnome</APPLICATION> (si esta usando la distribución
de Gnome preparada por la empresa Helix Code).
<APPLICATION>GnoRPM</APPLICATION> permite ver todos los paquetes de software
instalados en su sistema (si esta usando una distribución de Linux basada en paquetes
RPM, como Red Hat, SuSe, o Mandrake); también permite eliminar, actualizar, o instalar
nuevos paquetes.
<APPLICATION>Actualizaciónes Helix Gnome</APPLICATION> proporciona una extremadamente
sencilla forma, casi una sola pulsación de ratón, de actualizar su instalación de
Gnome. Ambas utilidades, en cualquier caso, requieren disponer de privilegios
de administración (root).
	  </PARA>
	  <PARA>Y finalmente, el mismo submenú contiene también varios emuladores de terminal
(<APPLICATION>xterm</APPLICATION>, <APPLICATION>xterm a color</APPLICATION>, 
<APPLICATION>terminal de Gnome</APPLICATION>) que le permiten utilizar la mas
poderosa (aunque no la mas intuitiva) interfaz jamas creada  el 
interprete de linea de comandos.
	  </PARA>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Red</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>Aqui, encontrara el navegador <APPLICATION>Netscape</APPLICATION>, 
<APPLICATION>X-Chat</APPLICATION> para las retransmisión de charlas 
en Internet (IRC), <APPLICATION>Gnome-ICU</APPLICATION> para hablar con
otras personas usando el protocolo ICQ, y <APPLICATION>gftp</APPLICATION>
una herramienta gráfica para transferir ficheros vía FTP.
Observe que el gestor de ficheros, <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>,
también dispone de capacidades FTP empotradas, así que <APPLICATION>gftp</APPLICATION>
se necesita solo en los raros casos en que necesite algo realmente complejo 
(por ejemplo, la transferencia de ficheros usando versiones seguras de FTP,
basadas en <APPLICATION>ssh</APPLICATION>).
	  </PARA>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
      <VARLISTENTRY>	<TERM><GUISUBMENU>Juegos</GUISUBMENU>
	</TERM>     
	<LISTITEM>	  <PARA>	    Montones de juegos  ¡simplemente pruebelos!
	  </PARA>
	</LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
	    
    </VARIABLELIST>

  </SECT1>


<SECT1 ID="trouble">    <TITLE>Ayuda -  Tengo problemas!</TITLE>
    <PARA>Todo el mundo se encuentra con problemas tarde o temprano. A continuación
se dan algunos consejos para enfrentarse a los problemas mas
comunes:
    </PARA>
    
    <SECT2 ID="kill-an-app">      <TITLE>Matar una aplicación bloqueada</TITLE>
      <PARA>Si una aplicación se bloquea o cuelga  esto es, si no responde 
a las pulsaciones de ratón y a los comandos de teclado, puede o bien
esperar y confiar en que vuelva a responder, o bine puede matarla.
Si decide matarla (Aviso: perderá todos los datos no salvados), arranque
el <APPLICATION>monitor de sistema Gnome</APPLICATION>
(desde el submenú <GUISUBMENU>Sistema</GUISUBMENU> del 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>), pulse con el botón derecho sobre
el nombre de la aplicación colgada, y seleccione 
<GUIMENUITEM>Matar inmediatamente</GUIMENUITEM>. 
El uso del <APPLICATION>monitor de sistema Gnome</APPLICATION> permite
también localizar y matar todos los procesos de apoyo arrancados por
esta aplicación.
	</PARA>
      <PARA>Si una aplicación Gnome se bloquea o casca (muere de forma inesperada)
de forma repetida, debería rellenar un informe de error tal y como se 
describe en <XREF LINKEND="feedback">.
      </XREF></PARA>
    </SECT2>
    <SECT2 ID="kill-X11">      <TITLE>Mi sistema completo se bloqueo!</TITLE> 

      <PARA> 
Si el sistema entero se bloquea y no responde, no se apresure a
pulsar el botón de <QUOTE>reset</QUOTE> del ordenador 
esta es generalmente la peor solución.
Probablemente, no sera el sistema operativo mismo el que esta bloqueado
(los sistemas Unix son conocidos por su estabilidad), sino únicamente
la parte gráfica, el sistema de ventanas X. En este caso, puede probar
a arrancar de nuevo el sistema de ventanas X pulsando simultáneamente
<KEYCAP>CTRL</KEYCAP>-<KEYCAP>ALT</KEYCAP>-<KEYCAP>Backspace</KEYCAP>.
Esto debería funcionar en la implementación del sistema de ventanas X
usada con Linux y *BSD, XFree86  a no ser que su administrador de
sistemas lo haya deshabilitado. Por supuesto, con este método también
se pierden todos los datos no salvados, pero el menos no corre el riesgo
de estropear todo el sistema de ficheros.
      </PARA>
    </SECT2>


    <SECT2 ID="Gnome-messedup">      <TITLE>Se perdió la configuración completa de Gnome!</TITLE>
      <PARA> 
Si tiene problemas mas serios que la simple desordenación de los iconos
del escritorio  la solución radical es eliminar todos los ficheros
de configuración de Gnome y arrancar desde cero. Esta es una solución de 
emergencia, ya que pierde todos los parámetros de configuración y deberá
configurar sus menús, paneles, etc. desde cero de nuevo, esto es, a partir
de la configuración por omisión de Gnome. En cualquier caso, esto solo
afecta a la configuración de Gnome, así que sus ficheros de datos y los
parámetros de las aplicaciones Gnome permanecen intactos.
      </PARA>
      <PARA>Para eliminar todos los ficheros de configuración de Gnome y volver a
la configuración original de Gnome, termine la sesión y conectese de
nuevo manteniendo pulsadas las teclas <KEYCAP>CTRL</KEYCAP> y
<KEYCAP>SHIFT</KEYCAP>  (inmediatamente después de introducir su clave
en el formulario de acceso). Se le presentara un formulario, ofreciéndole
la posibilidad de resetear la sesión salvada (esto es, las aplicaciones
que tenia abiertas la ultima vez que termino la sesión); o resetear los
parámetros de la configuración de Gnome; o ambas. 
      </PARA>
      <PARA>Finalmente, si tiene realmente serios problemas y su sistema se bloquea
o queda inutilizable en cualquier otra forma, nada mas conectarse, queda
una ultima opción. Puede seleccionar una sesión del tipo 
<GUIMENUITEM>prueba de fallos</GUIMENUITEM> en vez de la sesión
por defecto <GUIMENUITEM>Gnome</GUIMENUITEM> en la pantalla de acceso.
Tanto el gestor de acceso de Kde como el de Gnome soportan esta opción.
En este tipo de sesión, no se arranca Gnome; en su lugar, se accede
con un única ventana de tipo terminal. Esto al menos garantiza un arranque
correcto, y , si sabe como usar las herramientas de linea de comandos,
tiene una oportunidad de localizar y corregir el problema. En caso
contrario, consulte a un experto.  
      </PARA> 
    </SECT2>
  </SECT1>


<SECT1 ID="otherinfo">    <TITLE>¿Donde encontrar mas información?</TITLE>
    <SECT2 ID="Gnome-docs">      <TITLE>Documentación incluida con Gnome</TITLE>
      <PARA>Gnome incluye documentación detallada de la mayoría de las aplicaciones,
utilidades y de otros componentes, como el panel o el gestor de ficheros
nautilus. Puede ver la lista de todos los documentos de Gnome instalados
en su sistema usando la carpeta <GUILABEL>Contenido de la ayuda</GUILABEL>
en <LINK LINKEND="nautilus-help">Nautilus</LINK>. Por tanto, si desea 
saber mas acerca de uno de estos componentes, lea el manual apropiado.
      </PARA>
      <PARA> 
Además de los manuales de los componentes individuales, la documentación
Gnome incluye también:
      </PARA>
      <VARIABLELIST> 
	<VARLISTENTRY>	  <TERM>	    <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:users-faq">	    <CITETITLE>Preguntas frecuentemente formuladas</CITETITLE>
	     </ULINK>
          </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Este documento contiene las respuestas a algunas de las preguntas sobre
Gnome mas frecuentemente formuladas.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM> <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:unix-primer">	    <CITETITLE>Si es nuevo en el mundo UNIX/Linux...</CITETITLE>
	    </ULINK>
	  </TERM>     
	  <LISTITEM>	    <PARA>Este breve documento le da la mínima información necesaria sobre Unix
y los sistemas operativos de tipo Unix, incluyendo cosas como los
nombres de ficheros,enlaces simbólicos y la mas confusa de todas ellas,
la noción de <QUOTE>montaje</QUOTE>. Si no ha usado nunca antes un 
sistema Unix, no olvide leerlo.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM><ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:glossary">	      <CITETITLE>Glosario</CITETITLE></ULINK>
	    </TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Ofrece una breve explicación de algunos de los términos relacionados con
ordenadores que podrá ver en la documentación Gnome, desde ASCII hasta
el sistema de ventanas X.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
      </VARIABLELIST>
    </SECT2>
    <SECT2 ID="gnome-www"> 
      <TITLE>Recursos Gnome en Internet</TITLE>
      <PARA> 
Además de la documentación entregada con Gnome, hay también información 
abundante disponible en Internet. Un buen sitio donde empezar es, por
supuesto, la <ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">pagina web de Gnome</ULINK>. Allí
encontrara instrucciones para instalar Gnome, revisiones y trucos, 
información de desarrollo, y mas cosas.
<FOOTNOTE><PARA>También puede encontrar documentación Gnome en Castellano en la 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/gnome-es/">página web de Gnome-es</ULINK> 
y en la 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.es.gnome.org">página de Gnome España</ULINK> </PARA></FOOTNOTE>.
      </PARA>
      <PARA>Si no encuentra allí la respuesta a su pregunta, puede preguntar a otros
usuarios y desarrolladores de Gnome en la lista de correo de Gnome
(las instrucciones para suscribirse puede encontrarse 
<ULINK TYPE="http" URL="http://mail.gnome.org/mailman/listinfo/gnome-list">aquí</ULINK>).
Tenga en cuenta, sin embargo, que esta lista es solo para cuestiones 
relacionadas con Gnome (no pregunte como configurar el sistema de ventanas
X, por ejemplo), y es de mala educación (por decirlo suavemente) formular
una pregunta sin comprobar primero que no este ya contestada en los
documentos disponibles como las <ULINK TYPE="gnome-help" URL="gnome-help:users-faq">FAQ de Gnome</ULINK>.
     </PARA>

    </SECT2>
    <SECT2 ID="not-Gnome-docs">      <TITLE>No todo es Gnome</TITLE>
      <PARA>Se dará cuenta que Gnome es solo una parte de su ordenador.
Si desea descubrir todo el potencial de su ordenador, deberá comprender 
no solamente Gnome, sino también el sistema operativo oculto debajo
(Unix/linux/FreeBSD), varias herramientas y utilidades incluidas con el,
y su sistema gráfico (el sistema de ventanas X). Cada uno de estos
componentes vienen normalmente con su propia documentación. La mayoría
de los comandos y utilidades Unix están documentadas en las así llamadas
<QUOTE>paginas de manuales</QUOTE>, «man pages» abreviado en Ingles. 
Puede verlas usando <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> 
(véase <XREF LINKEND="nautilus-help">). Esta documentación es normalmente
muy detallada y mas técnica de lo que la mayoría de los usuarios 
quisieran. Otro formato de documentación usado por las utilidades del
proyecto GNU es el de las <QUOTE>paginas info</QUOTE>.
Pueden también visualizarse usando <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>.
Muchas aplicaciones tienen también documentación en otros formatos.
Algunas veces no es fácil localizar documentación de un determinada
aplicación  pruebe a mirar en el directorio 
<FILENAME>/usr/doc</FILENAME>.
      </XREF></PARA>
      <PARA>La documentación del sistema operativo mismo varía de un sistema a otro.
El mejor consejo es buscar en el manual impreso que se entrega con su 
sistema. Para Linux, una buena fuente de información es el proyecto
de documentación Linux (LDP); puede leer su documentación en Internet
(en <ULINK TYPE="http" URL="http://www.linuxdoc.org">http://www.linuxdoc.org</ULINK>).
Virtualmente todos las distribuciones de Linux incluyen también copia
de los documentos de LDP; normalmente se encuentran en  
	<FILENAME>/usr/doc/LDP</FILENAME> o
	<FILENAME>/usr/doc/HOWTO</FILENAME>.
<FOOTNOTE><PARA>Muchos de los documentos del proyecto LDP se encuentran también traducidos al castellano.Podras
encontarlos en las
páginas de los proyectos:   
<ULINK TYPE="http" URL="http://LuCAS.hispalinux.es/htmls/manuales.html">Lucas</ULINK> para los
manuales
,
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.insflug.org/">Insflug</ULINK>
para los documentos como («HOWTO»), y
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.croftj.net/~barreiro/spanish/grupos-es/tematica/documentacion/">Grupos-es</ULINK> para otros proyectos de traducción de documentación.</PARA></FOOTNOTE>.
      </PARA>

      <PARA> 
Y por supuesto, hay un buen numero de libros disponibles acerca de todas
la variaciones de Unix/Linux, Gnome, y acerca de cualquier cosa en la
que este interesado. Busque en su librería local.
      </PARA> 
    </SECT2>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="feedback">    <TITLE>«feedback»</TITLE>
    <PARA>Si tiene cualquier comentario, sugerencia, o queja sobre esta guia, por favor
envielas al proyecto de documentación Gnome en 
      <EMAIL>docs@gnome.org</EMAIL>.
    </PARA>
    <PARA>Si encuentra algún fallo en una de las aplicaciones Gnome, por favor
reportelo! Los desarrolladores leerán estos informes y trataran de 
corregir todos los fallos reportados. La forma mas fácil de enviar 
un informe de fallo es usar la <APPLICATION>herramienta para informar de
errores de Gnome</APPLICATION>, que se encuentra en el submenú
<GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU> del <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>.
Esta herramienta arrancara de forma automática cuando una aplicación
Gnome falla. También debería usarse para enviar sugerencias o peticiones
de nuevas funcionalidades para las aplicaciones Gnome:
simplemente seleccione <GUILABEL>Prioridad: mejora</GUILABEL> en la
ventana apropiada de la <APPLICATION>herramienta para informar de
errores de Gnome</APPLICATION>. 
    </PARA>
    <PARA>Si tiene preguntas sobre Gnome, o desea discutir acerca de Gnome
con otros usuarios y desarrolladores, debería suscribirse a la lista
de correo de Gnome en la forma descrita en <XREF LINKEND="gnome-www">.
    </XREF></PARA>
  </SECT1></ARTICLE>
