<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="nautilus">
  <TITLE>Manual del Usuario de Nautilus</TITLE>


   





 
 <SECT1 ID="naut-intro">  <TITLE>Introducción a Nautilus</TITLE>

  <PARA>   Nautilus es un componente del núcleo del ambiente de escritorio GNOME.
   Nautilus provee una forma sencilla para usted de ver, manejar y personalizar sus
   archivos y carpetas como así también navegar por Internet.
  </PARA>

  <PARA>   Nautilus integra su accesos a archivos, aplicaciones, medios,
   recursos basados en Internet, y la Web, haciendo más fácil
   y rápido localizar y usar todo los recursos disponibles que tenga
   a su disposición.
  </PARA>

  <SECT2 ID="intro1">   <TITLE>La Ventana de Nautilus</TITLE>

   <FIGURE ID="full1">    <TITLE>La ventana de Nautilus</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Diagrama de Nautilus</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/full">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    <GUIMENU>barra del menú</GUIMENU>
   </PARA> 

   <PARA>    Los ocho menúes contienen opciones para la mayoría de las tareas
    que se realizan sobre archivos y carpetas, y le dejan personalizar
    la vista de todas las aplicaciones, carpetas, y archivos que contenga
    en su disco rígido. El menú de Preferencias representado por el símbolo
    que se encuentra a la derecha del menú Ayuda le deja especificar su 
    nivel de experiencia en Linux y GNOME.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>barra de herramientas</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    La barra de herramientas le permite con un solo clic navegar y buscar
    en las carpetas de su computadora, como así también en Internet. Haga
    clic en el botón Servicios para acceder instantáneamente a los Servicios
    Eazel, un conjunto de servicios especialmente diseñados para satisfacer
    la necesidades de los usuarios de Linux.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>barra de dirección</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Use la barra de dirección para ingresar rutas de archivos, direcciones
    Web (URLs) u otro tipo de direcciones. El menú pop-up que esta sobre el
    final del lado derecho de la barra le permite elegir diferentes vistas,
    por ejemplo, Ver como íconos ó como una Lista. Haga clic en el signo +
    y - para agrandar o reducir los íconos en las vistas icono o lista.
    También puede hacer clic el la Lupa para volver a ver lo íconos en su
    tamaño original. (Si ha cambiado el tema por omisión de Nautilus la lupa pudo haber sido cambiada
    por otro símbolo.)
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>barra lateral</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    La barra lateral muestra información sobre el archivo o la carpeta
    actual. Cada una de las cuatro solapas que están en la base de la barra
    proveen ayuda o información adicional:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      La solapa árbol muestra el árbol - una vista jerárquica de la
      organización de archivos y carpetas en su computadora -
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      La solapa Histórico contiene una lista de rutas o direcciones de
      lugares que usted ha visitado previamente durante su sesión de trabajo con
      Nautilus.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      La solapa Ayuda le brinda un acceso rápido a los recursos
      de información - manuales, páginas info de GNOME, páginas man de Linux
      y más también.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      La solapa Notas provee un espacio donde puede dejar comentarios
      acerca de la carpeta actual.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    Nota: Si su nivel de usuario esta configurado como Principiante o
    si usted ha cambiado las preferencias de la barra lateral puede ocurrir
    que no vea las cuatro solapas.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Panel Principal</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    El panel principal en la ventana de Nautilus es donde usted lleva 
    a cabo la mayoría de la navegación. Archivos, carpetas y aplicaciones
    son mostradas aquí. Usted tiene varias opciones para modificar y personalizar
    sus vistas.
   </PARA>

  </SECT2>

  <SECT2 ID="introdesktop">   <TITLE>El Escritorio de Nautilus</TITLE>

   <PARA>    El escritorio es el área posterior de su pantalla. Si Nautilus fué
    pre-instalado en su sistema GNOME entonces Nautilus será el encargado de dibujar el escritorio.
    El escritorio de su computadora puede verse como su escritorio físico
    - puede estar lleno de carpetas, íconos y trabajos pendientes, o puede
    estar completamente limpio. Nautilus le deja organizarlo de la forma en
    que usted desee.

    Si Nautilus no dibuja el escritorio en este momento en su sistema haga esto:
 
    <ORDEREDLIST>     <LISTITEM><PARA>Abra el menú preferencias (mostrado a continuación) y seleccione Preferencias.</PARA></LISTITEM>
     <LISTITEM><PARA>En la sección Escritorio seleccione "Usar Nautilus para dibujar el Escritorio"</PARA></LISTITEM>
     <LISTITEM><PARA>Haga clic en Aceptar.</PARA></LISTITEM>
    </ORDEREDLIST>

    <FIGURE ID="prefmenu11">     <TITLE>El menu Preferencias</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Captura de Pantalla del menu Preferencias</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>  

   </PARA>
   
   <PARA>    Al principio el escritorio contiene tres elementos: un ícono
    de una casa que representa su directorio personal , un ícono de
    una papelera y un icono de Servicios Eazel que lo llevará hasta
    el sitio Web de Eazel.
   </PARA>

   <PARA>    Usted puede crear carpetas en el escritorio, o arrastrar archivos 
    y carpetas adicionales desde la ventana de Nautilus hacia su escritorio.
    Por ejemplo: puede crear una carpeta que contenga sus proyectos actuales
    y dejarla en el escritorio para poder accederla de forma sencilla. También
    puede montar discos (podrían ser discos flexibles o discos compactos) 
    en el escritorio.
   </PARA>

   <PARA>    Para ver las opciones de uso que tiene su escritorio haga un
    clic con el botón derecho de su mouse en cualquier lugar libre
    donde no haya una ventana.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="gnome">   <TITLE>Acerca de GNOME</TITLE>

   <PARA>    Nautilus es desarrollado por Eazel, un miembro fundador de la 
    GNOME Foundation, con la ayuda de la <ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">comunidad GNOME</ULINK>. Nautilus es
    un proyecto de software libre desarrollado bajo la Licencia Pública
    General GNU (GPL).
   </PARA>

  </SECT2>

 </SECT1>


 
 <SECT1 ID="nav">  <TITLE>Navegando en su computadora y en Internet</TITLE>

  <PARA>   Esta sección de la guía explica como usar Nautilus para ver las
   carpetas y los archivos en su computadora, como asi también 
   como navegar por páginas Web en Internet.
  </PARA>

  <SECT2 ID="toc2">   <TITLE>Contenidos de esta sección:</TITLE>

   <SIMPLELIST>    <MEMBER>     <LINK LINKEND="home">Observando su directorio personal</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="navigating">Navegando en sus archivos y carpetas</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="tree">El árbol</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="viewopen">Visualizando y abriendo archivos</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="music">Visualizando y escuchando archivos MP3</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="mount">Montando las disqueteras y unidades de CDROM</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="internet">Navegando en Internet</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="history">Observando el Histórico de su Navegación</LINK>
    </MEMBER>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="bookmarks">Marcando sus direcciones favoritas</LINK>
    </MEMBER>
   </SIMPLELIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="home">   <TITLE>Observando su directorio personal</TITLE>

   <PARA>    Cuando ejecuta Nautilus por primera vez verá su directorio personal en
    la ventana de Nautilus. Tres áreas de la ventana de Nautilus contienen
    información sobre su carpeta:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      La <GUIMENU>barra lateral</GUIMENU>, la cual contiene un ícono de
      una carpeta representando la carpeta actual.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      El <GUIMENU>Panel Principal</GUIMENU>, donde puede ver íconos
      representando los elementos que se encuentran en su carpeta.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      La <GUIMENU>barra de direcciones</GUIMENU>, que contiene la 
      ruta de la carpeta actual.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>
 
   <FIGURE ID="part">    <TITLE>barra de dirección, barra lateral, y Panel Principal</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Diagrama de Nautilus</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/part">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Su Directorio Personal también aparece en su escritorio, representado
    por un ícono de una casa. Haciendo doble clic en el ícono de la casa
    se abrirá una nueva ventana de Nautilus, conteniendo su Directorio Personal.
   </PARA>

   <PARA>    Nota acerca del Directorio Personal: Dependiendo de su nivel de
    usuario su Directorio Personal puede ser la carpeta de Nautilus
    por omisión, la cual contiene información básica sobre su computadora
    y enlaces hacia algunas aplicaciones muy útiles, o el Directorio 
    Personal definido para usted en las configuraciones de Linux 
    (normalmente /home/su_nombre).
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="navigating">   <TITLE>Navegando en sus archivos y carpetas</TITLE>

   <PARA>    Puede moverse por sus carpetas utilizando los botones de navegación
    que se encuentran en la barra de herramientas y los íconos en
    la ventana de Nautilus.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente</TITLE>
    <PARA>     Usando su directorio personal como punto de referencia navegue
     su disco rígido:
    </PARA>
 
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Para ver su directorio personal haga clic en el <GUIBUTTON>botón 
       inicio</GUIBUTTON>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para moverse hacia la carpeta que contiene su directorio personal
       - esto es para moverse una carpeta hacia arriba en la jeraquía - haga
       clic en el <GUIBUTTON>botón Arriba</GUIBUTTON>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para volver al directorio personal haga clic en el
       <GUIBUTTON>botón Atrás</GUIBUTTON>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para ver los contenidos de cualquier carpeta haga doble
       clic en su ícono (normalmente es un ícono de carpeta).
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Si piensa que los contenidos de una carpeta han cambiado mientras
       usted estaba viendola haga clic en el botón <GUIBUTTON>Actualizar</GUIBUTTON>
       para actualizar la información.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para detener la carga de una elemento haga clic en el 
       botón <GUIBUTTON>Parar</GUIBUTTON>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </TIP>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="tree">   <TITLE>El árbol</TITLE>

   <PARA>    Puede obtener una vista de todas las carpetas y todos los archivos
    de su computadora utilizando el árbol. Mucha gente encuentra que
    utilizar el árbol para navegar es más rápido que seleccionar y abrir
    carpetas.
   </PARA>

   <PARA>    Para ver el árbol, haga clic en la solapa árbol que esta
    en la parte inferior de la barra lateral. Haga clic en la
    solapa una vez más para quitar el árbol de su vista.
   </PARA>

   <PARA>    Si no ve la solapa Árbol haga un clic con el botón derecho del mouse
    y elija Árbol en el menú contextual que aparecerá.
   </PARA>

   <PARA>    El punto de inicio - la cima del árbol - es el directorio raíz,
    representado por una barra (/). Haga clic en el triangulo que se
    encuentra cerca del directorio raíz para abrir o cerrar la lista de
    todas sus carpetas y archivos. Los elementos en su computadora son
    acomodados de una forma jerarquica. El directorio raíz puede listar
    direcciones de red además de direcciones de su computadora. (Nota:
    Además del directorio raíz identificado por / hay un directorio
    llamado "root.")
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente:</TITLE>
    <PARA>     Abrir y cerrar una carpeta en el árbol:
    </PARA>

    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Para abrir o cerrar una carpeta en el árbol haga clic
       en su triangulo.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para ver el contenido de una carpeta en el panel principal
       haga clic en el nombre de la carpeta en el árbol.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </TIP>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="viewopen">   <TITLE>Visualizando y abriendo archivos</TITLE>

   <PARA><GUIMENU>Vistas Icono y Lista</GUIMENU></PARA>

   <PARA>    La primera vez que ejecuta Nautilus puede ver las carpetas y
    los archivos representados como íconos. Esta es la vista ícono.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente:</TITLE>
    <PARA>     Observando sus archivos y carpetas de dos formas:
    </PARA>

    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Para ver los contenidos de una carpeta como lista haga clic
       en el menú pop-up <GUIMENU>Ver como</GUIMENU> y elija
       <GUIMENUITEM>Ver como Lista</GUIMENUITEM>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para ordenar los elementos mostrados en la vista lista haga
       clic en las cabeceras de las columnas (Nombre, Tamaño, Tipo y Fecha
       de Modificación).
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para volver a la vista ícono abra el menú pop-up 
       <GUIMENU>Ver como</GUIMENU> y elija <GUIMENUITEM>Ver como
       Iconos</GUIMENUITEM>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para ordenar los elementos en la vista ícono abra el menú
       <GUIMENU>Ver</GUIMENU>, luego elija <GUIMENUITEM>Ordenar Elementos</GUIMENUITEM>
       y entonces elija una opción de ordenamiento. (Para aprender más acerca de
       las opciones de ordenamiento vea <LINK LINKEND="layout">Seleccionando el Orden de
       Elementos</LINK>.)
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </TIP>

   <FIGURE ID="viewmenu">    <TITLE>El menú pop-up Ver como</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla de menú</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/viewmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    <GUIMENU>Agrandando y Encogiendo</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Puede agrandar o encoger el tamaño de los elementos ya sea en
    la vista lista o la vista ícono y redimensionar íconos individualmente
    sólo en la vista ícono.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente</TITLE>
    <PARA>     Agrandando y Encongiendo íconos en la vista ícono o la vista lista:
    </PARA>

    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Para agrandar o encoger todos los íconos al mismo tiempo
       haga clic en los símbolos + y - en la
       barra de dirección.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para devolverlos a su tamano orginal haga clic en
       el símbolo que se encuentra entre los símbolos suma
       y resta (normalmente es una lupa).
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </TIP>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente</TITLE>
    <PARA>     Redimensionar un ícono en la vista ícono:
    </PARA>

    <ORDEREDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Seleccione el ícono que desea redimensionar haciendo
       un clic sobre él.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Abra el menú Edición y escoja Redimensionar Icono. Aparecerá una
       caja alrededor del ícono seleccionado previamente con 
	 tiradores en cada esquina.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Haga clic en un tirador y arrastre el mouse para redimensionar el
       ícono. Para cancelar el redimensionado presione la tecla Escape.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Para quitar los tiradores del ícono haga un clic fuera del ícono.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ORDEREDLIST>
   </TIP>

   <PARA>    Para dejar un ícono en su tamaño normal seleccione el ícono y
    entonces abra el menú Edición y elija Restaurar los Iconos a su Tamaño Normal.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Previsualizando Archivos en la Vista Icono</GUIMENU>

   </PARA>

   <PARA>    Puede previsualizar muchos archivos en la ventana de Nautilus con solo
    observar sus íconos in el Panel Principal - no necesita abrir los archivos. -
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Archivos de Texto: Los íconos para la mayoría de los archivos de
      texto muestran sólo las primeras palabras o líneas de texto del archivo.
      Si agranda un ícono de un archivo de texto usando Agrandar o
      redimensionandolo puede ver un poco más de su contenido.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Archivos de Imagen: Los íconos para la mayoría de las ímagenes aparecen
      como pequeñas muestras de las mismas.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Archivos de Música: Puede realizar una escucha previa para los
      tipos más comunes de archivos de música colocando el puntero
      del mouse sobre los íconos. La Música sonará mientras
      mantenga el puntero del mouse sobre el ícono del archivo de música.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    <GUIMENU>Usando Nautilus como un Visualizador</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Puede usar la ventana de Nautilus para ver los contenidos de
    un archivo sin tener que abrirlo para editarlo en una aplicación.
    Utilizar Nautilus como un visualizador en vez de abrir una 
    aplicación puede ahorrarle tiempo y memoria de su sistema.
   </PARA>

   <PARA>    La mayoría de los archivos de texto automáticamente aparecen en la
    ventana de Nautilus cuando hace un doble clic en sus íconos. De todos
    modos algunos archivos se abren automáticamente en sus aplicaciones.
    Para manejarse con archivos de este último tipo haga un clic encima
    de su ícono utilizando el botón derecho del mouse y seleccione la
    opción Abrir con, recién entonces seleccione el visualizador apropiado.
   </PARA>

   <PARA>    Nota: Puede controlar con que visualizador o aplicación se abrirá
    automaticamente un archivo. Vea <LINK LINKEND="file">Seleccionando Aplicaciones para Manejar Archivos</LINK>.
   </PARA>

   <PARA>    Aquí se muestran algunos de los tipos de archivos con los cuales una
    ventana de Nautilus puede trabajar como Visualizador:
   </PARA>

   <INFORMALTABLE FRAME="none">    <TGROUP COLS="2">     <COLSPEC COLWIDTH="1in">&gt;
     <TBODY>      <ROW>       <ENTRY><EMPHASIS>Texto</EMPHASIS></ENTRY>
       <ENTRY>Texto ASCII, HTML</ENTRY>
      </ROW>
      <ROW>       <ENTRY><EMPHASIS>Imagenes</EMPHASIS></ENTRY>
       <ENTRY>JPEG, PNG, GIF (no animados), XPM, SVG (sin caracteristicas interactivas)</ENTRY>
      </ROW>
      <ROW>       <ENTRY><EMPHASIS>Música</EMPHASIS></ENTRY>
       <ENTRY>MP3 (para archivos MP3 que están en el disco rígido), AIFF, WAV, RIFF</ENTRY>
      </ROW>
      <ROW>       <ENTRY><EMPHASIS>Paquetes</EMPHASIS></ENTRY>
       <ENTRY>RPM (para archivos RPM que están en el disco rígido)</ENTRY>
      </ROW>
     </TBODY>
    </COLSPEC></TGROUP>
   </INFORMALTABLE>


   <PARA>    <GUIMENU>Abriendo Archivos Individualmente</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Puede abrir archivos en Nautilus de varias formas:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haciendo doble clic en el ícono del archivo (al menos que
      haya cambiado las preferencias para hacerlo con un solo clic).
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Hacer clic en ícono del archivo, luego abrir el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU>
      y elegir <GUIMENUITEM>Abrir</GUIMENUITEM> o <GUIMENUITEM>Abrir
      Con</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haciendo clic con el botón derecho sobre el ícono del archivo
      y luego seleccionado algunas de las opciones <GUIMENUITEM>Abrir</GUIMENUITEM> o
      <GUIMENUITEM>Abrir Con</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haciendo clic en el ícono del archivo y presionando la tecla Enter.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    Nota: Si la aplicación que quiere usar no esta en la lista que 
    <LINK LINKEND="chapter6">Configurando Aplicaciones Auxiliares</LINK>.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="music">   <TITLE>Visualizando y escuchando archivos MP3</TITLE>

   <PARA>    Nautilus provee una conjunto especial de caracteristicas que le ayudan
    a disfrutar sus archivos MP3. Usando la opción Ver como Música puede
    configurar una carpeta de archivos MP3 como si fuese un albúm, conteniendo
    temas de su elección y representados por una tapa (una imagen personalizada) que
    usted puede especificar.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo siguiente</TITLE>
    <PARA>     Use su colección de archivos MP3 para crear un albúm de música personalizado:
    </PARA>

    <ORDEREDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       Vaya a la carpeta que contiene sus archivos MP3.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       Haga clic en el menú pop-up Ver como y elija Ver como Música.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ORDEREDLIST>
   </TIP>

   <FIGURE ID="view2">    <TITLE>El Menú Pop-Up Ver Como</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de ver com musica</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/viewmusic">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Sólo los archivos MP3 en su carpeta son visibles en esta vista.
    Por cada archivo puede ver una lista de titulos, artistas, velocidad
    de muestreo y tiempo de ejecución.
   </PARA>

   <PARA>    Para empezar a ejecutar uno de los temas en su album haga clic en
    el botón Tocar de su reproductor. El tema seleccionado empezará a
    reproducirse; cuando termine el siguiente tema empezará automáticamente.
    También puede hacer un doble clic sobre un tema para reproducirlo.
   </PARA>

   <FIGURE ID="player">    <TITLE>El Reproductor de Música</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla del Reproductor de Música</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/player">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Si lo desea puede escojer una imagen para la portada del album para
    su carpeta de música:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Vaya a la carpeta que contiene sus archivos MP3.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Click the <GUIMENU>View as</GUIMENU> menú and choose
      <GUIMENUITEM>View as Music</GUIMENUITEM>.
      Haga clic en el menú <GUIMENU>Ver como</GUIMENU> y 
      elija <GUIMENUITEM>Ver como Música</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el botón <GUIMENUITEM>Establecer Portada</GUIMENUITEM>
      que se encuentra en la parte inferior derecha de la ventana de Nautilus.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Navegue para encontrar el gráfico que quiere usar, luego
      seleccionelo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="mount">   <TITLE>Montando las disqueteras y unidades de CDROM</TITLE>

   <PARA>    Si tiene un disco insertado en unidad de CD-ROM o una disquetera puede
    montarlo desde el escritorio. Haga lo siguiente:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Asegurece de que el disco esta insertado en la unidad.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic con el botón derecho del mouse en cualquier lugar del
      escritorio (fuera de una ventana) y elija desde el menú pop-up
      las siguiente opciones <MENUCHOICE><GUIMENU>Discos</GUIMENU> 
      <GUISUBMENU>Disquetera</GUISUBMENU></MENUCHOICE> o <GUIMENU>Discos</GUIMENU>
      <GUISUBMENU>CD-ROM</GUISUBMENU>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="internet">   <TITLE>Navegando en Internet</TITLE>

   <PARA>    Puede usar Nautilus como una navegador para ver páginas Web y
    sitios FTP.
   </PARA>

   <PARA>    Para ver una página Web escriba su dirección de Web (URL) en la
    barra de dirección.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente lo Siguiente:</TITLE>
    <PARA>     Conectese al sitio Web de Eazel escribiendo <USERINPUT>eazel.com</USERINPUT>
     en la barra de dirección y presionando luego la tecla Enter. No
     es necesario escribir "http://" o "www."
    </PARA>
   </TIP>

   <FIGURE ID="locbar">    <TITLE>La barra dirección</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla de la barra de dirección</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/locbar">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Cuando esta viendo una página Web Nautilus le da opciones adicionales
    del Navegador en caso de que quiera usar un navegador externo. Para 
    seleccionar un navegador diferente haga clic en alguno de los botones
    que aparecen en la barra lateral.
   </PARA>

   <FIGURE ID="sidebar">    <TITLE>La barra lateral</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla de la barra lateral</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/sidebar">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="history">   <TITLE>Observando el Histórico de su Navegación</TITLE>

   <PARA>    Cuando usted navega en su computadora o en Internet puede querer 
    regresar a una página, archivo o carpeta que haya visto previamente.
   </PARA>

   <PARA>    Puede ver su Histórico de Navegación de tres formas diferentes:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Fíjese en la parte inferior del menú <GUIMENU>Ir</GUIMENU> para
      obtener una lista de las cosas que ha visto durante la sesión de
      trabajo actual.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en la solapa <GUIMENUITEM>Histórico</GUIMENUITEM> que se
      encuentra en la parte inferior de la barra lateral. (Para quitar de
      su vista la solapa Histórico haga clic en la misma nuevamente.)
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haciendo un clic con el botón derecho sobre los botones
      <GUIMENU>Atrás</GUIMENU> o <GUIMENU>Adelante</GUIMENU>.
      </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    Puede necesitar que Nautilus limpie la lista de las direcciones
    que ha visitado previamente. Esto quita la direcciones anteriores
    listadas en el menú Ir, la solapa Histórico y lo que este debajo de
    los botones Atrás y Adelante.
   </PARA>

   <PARA>    Para limpiar la lista de direcciones visitadas previamente:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Ir</GUIMENU> y seleccione
      <GUIMENUITEM>Borrar Historial</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>
   </ITEMIZEDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="bookmarks">   <TITLE>Marcando sus direcciones favoritas</TITLE>

   <PARA>    Probablemente descubra que frecuentemente visita cierto tipo de
    direcciones - páginas Web, carpetas en su computadora y sus fotos
    o textos favoritos -. Puede Marcar estos elementos en Nautilus, de
    esta forma puede volver a ellos de una forma más sencilla.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Creando un Marcador</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Para marcar un elemento:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Vaya al elemento que quiere marcar. Por ejemplo vaya a http://www.linux.org.ar
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Marcadores</GUIMENU> y seleccione
      <GUIMENUITEM>Agregar Marcador</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Para usar su marcador abra el menú <GUIMENU>Marcadores</GUIMENU> y
      seleccione su marcador desde la parte inferior del menú.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    <GUIMENU>Usando lo Marcadores Internos</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Nautilus viene con algunos marcadores internos ordenados en carpetas
    en la parte media del menú Marcadores. Estos lo llevaran a sitios Web
    de organizaciones y compañías de interés para usuarios de Linux.
   </PARA>

   <PARA>    Si su nivel de usuario esta configurado como Intermedio o Avanzado
    puede desactivar los marcadores internos:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Preferencias</GUIMENU> y seleccione
      <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la columna del lado izquierdo de la caja de dialogo Preferencias
      haga clic en <GUIMENUITEM>Navegación</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione No Incluir los Marcadores Internos en el menú Marcadores.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <FIGURE ID="prefmenu1">    <TITLE>El menú Preferencias</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de pantalla del menú Preferencias</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    <GUIMENU>Editando sus Marcadores</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Puede renombrar un marcador. cambiar su dirección o quitarlo
    todo junto en un mismo lugar:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Marcadores</GUIMENU> y seleccione
      <GUIMENUITEM>Editar Marcadores</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione el marcador que quiere editar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>       Escriba un nombre o dirección nuevo para el marcador o haga clic en Quitar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando haya finalizado de editar sus marcadores cierre la caja de dialogo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="search">  <TITLE>Buscando en su computadora y en Internet</TITLE>

  <PARA>   Nautilus ofrece una opción de búsqueda para localizar archivos y directorios
   en su computadora y una opción de búsqueda Web para buscar páginas Web.
  </PARA>

  <SECT2 ID="toc3">   <TITLE>Contenidos de esta sección:</TITLE>

   <SIMPLELIST>    <MEMBER><LINK LINKEND="find">Buscando elementos en su computadora</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="simple">Búsquedas Simples</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="medusa">Búsquedas Complejas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="search">Buscando en Internet</LINK></MEMBER>
   </SIMPLELIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="find">   <TITLE>Buscando elementos en su computadora</TITLE>

   <PARA>    Cuando busca elementos en su propia computadora usará una de estas
    utilidades de búsqueda de Nautilus:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Búsquedas Simples: Si su nivel de usuario esta configurado con Principiante entonces 
      Nautilus realiza una búsqueda rápida y sencilla por nombre de archivo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Búsquedas Complejas: Si su nivel de usuario esta configurado como Intermedio o Avanzado 
      entonces Nautilus busca archivos en su computadora
      por nombre de archivo, creador, tipo de archivo y otros atributos, así también
      como por el actual contenido de los archivos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    <GUIMENU>Búsquedas Rápidas Versus Búsquedas Lentas</GUIMENU>
   </PARA>
   
   <PARA>    Nautilus utiliza Medusa (un proceso), el cual es una pieza de software
    que se ejecuta en segundo plano.
    Medusa crea un índice de todos los elementos que hay en su disco rígido y
    en las unidades que se encuentren montadas, incluyendo dentro de este los
    nombres de archivo, tamaño, fecha de creación y otros atributos. Además
    Medusa indexa el <EMPHASIS>contentido</EMPHASIS> de cada archivo - de este
    modo usted puede buscar cualquier palabra o frase en cualquier archivo de
    su computadora cuando haga una búsqueda por contenido.
   </PARA>

   <PARA>    Medusa corre cuando su computadora esta desocupada, de este modo no interrumpe sus actividades.
   </PARA>
   
   <PARA>    Si Medusa no ha terminado de indexar su sistema o no se esta ejecutando
    en su computadora entonces cuando realice una búsqueda puede aparecerle
    un mensaje advirtiendole que Nautilus no puede realizar una búsqueda rápida.
   </PARA>

   <PARA>    Si sospecha que Medusa no esta ejecutandose haga lo siguiente:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra un ventana de terminal.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Conectese a su sistema como root.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Ingrese el siguiente comando en la línea de comandos: medusa-searchd
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>
   
   <PARA>Si Medusa aún no esta ejecutandose haga esto:</PARA>
   
   <ORDEREDLIST>    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú Preferencias y seleccione Preferencias.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    
    <LISTITEM>     <PARA>      Desde el lado izquierdo de la caja de dialogo de Preferencias seleccione la opción Búsqueda
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección Búsqueda Rápida active la opción "Habilitar Búsqueda Rápida".
     </PARA>
    </LISTITEM>        
   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="simple">   <TITLE>Búsquedas simples</TITLE>

   <PARA>    Para buscar un elementos en su disco rígido (nivel de usuario Principiante):
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el botón <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM> que se encuentra
      en la barra de herramientas. La barra de dirección entonces es
      reemplazada por la barra de búsqueda.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Ingrese el nombre del elemento que quiere buscar en el
      campo Buscar:.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Luego haga clic en <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando la búsqueda haya finalizado haga clic nuevamente en el
      botón <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM> para asi ocultar la 
      barra de búsqueda.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="medusa">   <TITLE>Búsquedas Complejas</TITLE>

   <PARA>    Para buscar un elemento en su disco rígido (Nivel de usuario Intermedio o Avanzado):
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el botón <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM> de la barra de herramientas.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      De los dos menúes pop-up escoja el criterio para definir su búsqueda.
      La opciones son explicadas a continuación.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      (Opcional) Para refinar su búsqueda haga clic en <GUIMENUITEM>Más Opciones</GUIMENUITEM> y
      seleccione criterios adicionales.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Ingrese el elemento que quiere buscar - un nombre de archivo en particular,
      fecha de modificación y demás cosas dentro del campo de búsqueda.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el botón <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando haya finalizado la búsqueda haga clic en el botón
      <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM> para ocultar la barra de Búsqueda.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <INFORMALTABLE FRAME="all">    <TGROUP COLS="3">     <TBODY>
      <ROW>       <ENTRY><GUIMENU>Categoría de Búsqueda</GUIMENU></ENTRY>
       <ENTRY><GUIMENU>Modificador</GUIMENU></ENTRY>
       <ENTRY><GUIMENU>Campo de búsqueda o Lista</GUIMENU></ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>        Nombre: Nautilus buscará los nombres de archivos en su disco rígido.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Especifique si los archivos deben tener un nombre que contenga,
        comienze con ó terminen con los caracteres que usted escribe.
        También puede elegir "coincidencias globales" o "coincide con expresión regular"
        para hacer búsquedas con comodines Linux.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Ingrese parte o todo el nombre de archivo que quiere buscar.
       </ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>        Contenido: Nautilus buscará el contenido de archivos en su disco rígido.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Especifique si los archivos tienen un contenido que incluye todo,
        alguna, cualquiera o ninguna de las palabras o frases que usted
        escribe.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Ingrese una palabra o frase que quiere buscar dentro del contendo de los archivos
        que se encuentrar en su disco rígido.
       </ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>        Tipo: Nautilus buscará los archivos que usted especifique.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Elija "es" o "no es" para incluir o excluir tipos de archivos de la búsqueda.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Elija un tipo de archivo desde el menú pop-up.
       </ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>Tamaño</ENTRY>

       <ENTRY>        Especifique si los archivos deberán se más grandes ó más pequeños que
        el número que usted escribe.
       </ENTRY>

       <ENTRY>Escriba un tamaño en KB (Kilobytes)</ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>Con Marca</ENTRY>

       <ENTRY>        Especifique si los archivos deberían estar marcados o no marcados con una determinada marca.
       </ENTRY>

       <ENTRY>Elija una marca.</ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>Ultima Modificación</ENTRY>

       <ENTRY>        Elija una opción para restringir la fecha de última modificación de los archivos.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Ingrese una fecha. Por omisión se utiliza la fecha actual, pero
        puede borrarla y escribir cualquier fecha que usted desee.
       </ENTRY>

      </ROW>

      <ROW>
       <ENTRY>Dueño</ENTRY>

       <ENTRY>        Elija "es" o "no es" para incluir o excluir archivos adueñados por un usuario en particular.
       </ENTRY>

       <ENTRY>        Ingrese el nombre de un usuario que posea archivos en su sistema.
       </ENTRY>

      </ROW>

     </TBODY>
    </TGROUP>
   </INFORMALTABLE>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="search">   <TITLE>Buscando en Internet</TITLE>

   <PARA>    Para buscar páginas en la Web haga clic en el botón Búsqueda Web que 
    se encuentra en la barra de herramientas. Entonces aparecerá la página
    de búsqueda de Eazel. Escriba la palabra o frase por la que quiere 
    buscar y luego haga clic en Buscar.
   </PARA>

   <PARA>    Puede elegir un motor de búsqueda entre algunos de los listados a continuación
    de la caja de búsqueda. Por ejemplo, elija Google haciendo clic en el
    enlace Google.
   </PARA>

   <PARA>    Si le interesa puede configurar el botón de Búsqueda Web para que lo
    lleve a su servicio de búsqueda Favorito:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Preferencias</GUIMENU> y seleccione <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En el lado izquierdo de la caja de dialogo Preferencias haga clic sobre 
      <GUIMENUITEM>Búsqueda</GUIMENUITEM>. 
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección Búsqueda Web ingrese la dirección Web (URL) de
      su servicio de búsqueda favorito.   
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>OK</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <FIGURE ID="prefmenu5">    <TITLE>El menú preferencias</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla del menú Preferencias</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
  </SECT2>

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="manage">  <TITLE>Administrando sus archivos y carpetas</TITLE>

  <PARA>   Esta sección explica como utilizar Nautilus para organizar sus archivos y carpetas.
  </PARA>

  <SECT2 ID="toc4">   <TITLE>Contenidos de esta sección:</TITLE>

   <SIMPLELIST>    <MEMBER><LINK LINKEND="move">Moviendo y Copiando Archivos y Carpetas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="create">Creando Carpetas Nuevas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="desktop">Archivos y Carpetas en el Escritorio</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="duplicate">Duplicando Archivos y Carpetas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="rename">Renombrando Archivos y Carpetas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="delete">Borrando Archivos y Carpetas</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="permissions">Cambiando los permisos de los archivos</LINK></MEMBER>
   </SIMPLELIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="move">   <TITLE>Moviendo y Copiando Archivos y Carpetas</TITLE>

   <PARA>    La forma más sencilla de mover un archivo o una carpeta es trabajar con dos ventanas de Nautilus a la vez.
   </PARA>

   <PARA>    Para mover un archivo o una carpeta a una nueva dirección haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción
      <GUIMENUITEM>Nueva Ventana</GUIMENUITEM>. Ahora tiene dos ventanas
      de Nautilus.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En una ventana ubique el archivo o la carpeta que quiere mover. En la otra ventana ubique la carpeta de destino.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Usando el botón izquierdo del mouse haga clic en el archivo o carpeta que quiere mover y 
      arrástrelo hacia la otra ventana.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nota: Si su disco rígido esta dividido en particiones (volumenes) al arrastrar un
    archivo o carpeta desde una partición hacia otra el archivo o carpeta es copiado en vez
    de movido.
   </PARA>

   <PARA>    Para copiar un archivo o carpeta a una carpeta nueva reteniendo el original haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Nueva Ventana</GUIMENUITEM>. Ahora
      tiene dos ventanas de Nautilus.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En una ventana ubique el archivo o carpeta que quiere copiar. En la
      otra ventana ubique la carpeta de destino.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic con el botón derecho sobre el elemento y mantengalo presionado, luego arrástrelo a la 
      carpeta de destino. Aparecerá un menú pop-up.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione la opción <GUIMENUITEM>Copiar aquí</GUIMENUITEM> para dejar una copia del elemento en
      la carpeta de destino. Seleccione <GUIMENUITEM>Enlazar aquí</GUIMENUITEM> para crear un enlace al
      elemento.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="create">   <TITLE>Creando Carpetas Nuevas</TITLE>

   <PARA>    Puede crear una carpeta nueva en cualquier lugar en la jerarquía de carpetas que hay en
    su computadora siempre y cuando tenga los permisos apropiados.
   </PARA>

   <PARA>    Intente hacer lo siguiente:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Vaya a la carpeta que contendrá la nueva carpeta.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción
      <GUIMENUITEM>Nueva Carpeta</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nautilus creará una carpeta nueva dentro de la carpeta actual. Está tendrá como nombre 
    Carpeta sin titulo. Puede <LINK LINKEND="rename">renombrar la nueva carpeta</LINK>.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="desktop">   <TITLE>Archivos y Carpetas en el Escritorio</TITLE>

   <PARA>    Puede considerar al escritorio como una extensión de la ventana de Nautilus y de ese modo
    mover, copiar y crear carpetas en ese lugar.
   </PARA>

   <PARA>    Para mover un archivo o carpeta al escritorio use el botón izquierdo del mouse
    para seleccionarlo y luego arrastrarlo hacia el escritorio. Puede poner el archivo
    o carpeta en cualquier lugar que desee dentro del escritorio.
   </PARA>

   <PARA>    Para poner una copia de un elemento en el escritorio o crear un enlace hacia este haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      En la ventana de Nautilus ubique el archivo o la carpeta que quiere copiar
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic encima del elemento y luego arrástrelo hacia el escritorio. Aparecerá un menú pop-up.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>       Seleccione la opción <GUIMENUITEM>Copiar aquí</GUIMENUITEM> para dejar una copia del 
       elemento en el escritorio. Seleccione <GUIMENUITEM>Enlazar aquí</GUIMENUITEM> para crear
       un enlace hacia el elemento.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para crear una carpeta nueva en el escritorio haga clic con el botón derecho en
    cualquier lugar en el escritorio (fuera de una ventana) y seleccione Nueva Ventana desde
    el menú pop-up que aparecerá.
   </PARA>

   <PARA>    Consejo: Si esta trabajando en el escritorio y quiere abrir una ventana de Nautilus
    haga clic con el botón derecho en cualquier lugar en el escritorio y seleccione
    Nueva Ventana desde el menú pop-up.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="duplicate">   <TITLE>Duplicando Archivos y Carpetas</TITLE>

   <PARA>    Para duplicar un elemento haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el ícono del elemento que quiere duplicar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Duplicar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Se agrega entonces un copia del elemento a la carpeta actual. Entonces puede
    <LINK LINKEND="rename">renombrar el nuevo elemento</LINK>.
   </PARA>

   <PARA>    Atajo: En cualquiera de la dos vistas, ícono o lista, puede hacer clic con 
    el botón derecho sobre el elemento que desea duplicar y luego seleccionar 
    la opción Duplicar desde el menú pop-up que aparecerá.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="rename">   <TITLE>Renombrando Archivos y Carpetas</TITLE>

   <PARA>    Para renombrar un elemento estando en la vista ícono haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic sobre el ícono del elemento que desea renombrar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Renombrar</GUIMENUITEM>.
      La etiqueta del ícono ahora tiene una caja de texto.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba un nombre nuevo para el elemento y presione la tecla Enter.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para renombrar un elemento estando en la vista lista haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic sobre el elemento que quiere renombrar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Ver Propiedades</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba un nombre nuevo para el elemento en el espacio provisto dentro de la solapa llamada Básico.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cierre la caja de dialogo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Atajo: Estando en cualquiera de las dos vistas, lista ó ícono haga clic con el botón derecho sobre el elemento que
    quiere renombrar. El la vista ícono seleccione la opción Renombrar que aparece en el menú contextual, en la vista 
    lista seleccione Mostrar Propiedades.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="delete">   <TITLE>Borrando Archivos y Carpetas</TITLE>

   <PARA>    Para borrar un elemento haga lo siguiente:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el ícono del elemento que quiere borrar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo </GUIMENU> y seleccione la opción
      <GUIMENUITEM>Mover a la Papelera</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Para vaciar la Papelera abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y luego seleccione
      <GUIMENUITEM>Vaciar Papelera</GUIMENUITEM>. (Vacie la Papelera sólo si esta absolutamente
      seguro de que quiere borrar los elementos permanentemente)
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Atajos: Estando en cualquiera de las dos vistas, ícono ó lista, haga clic con el botón derecho
    sobre el elemento que quiere borrar y seleccione Mover a la Papelera desde el menú pop-up que aparecerá.
    O haga clic sobre el elemento y luego arrástrelo hacia el ícono de la Papelera que se encuentra en su
    escritorio.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="permissions">   <TITLE>Cambiando los permisos de los archivos</TITLE>

   <PARA>    Puede cambiar los permisos de las carpetas y de los archivos que posee.
    Si esta conectado como root (sólo para expertos) puede cambiar los
    permisos de cualquier carpeta y archivos que tenga en su computadora.
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic sobre el elemento al que quiera cambiarle los permisos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione la opción
      <GUIMENUITEM>Ver Propiedades</GUIMENUITEM>. Se abrirá entonces
      la caja de dialogo con las Propiedades del elemento que ha seleccionado.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga un clic sobre la solapa Permisos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Desde el menú <GUIMENU>Grupo</GUIMENU> seleccione el 
      grupo al que pertenece el elemento seleccionado.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la tabla haga clic para poner una marca debajo de cada tipo de permiso
      que quiera otorgar. Por ejemplo usted puede darle al dueño y los usuarios 
      de un grupo permisos para leer (ver), escribir (editar) y ejecutar el archivo y 
      darle otros permisos para leer archivos, pero no para escribirlos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando haya terminado de administrar los permisos cierre la caja de dialogo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nota: Ejecutar normalmente se usa solo para programas y para carpetas con
    contenidos que usted desea poner a disposición.
   </PARA>
 
  </SECT2>

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="custom">  <TITLE>Personalizando Nautilus</TITLE>

  <PARA>   Puede personalizar Nautilus de muchas formas para que su apariencia y
   comportamiento se ajusten a sus necesidades y gustos. Esta sección explica como.
  </PARA>

  <SECT2 ID="toc5">   <TITLE>Contenidos de esta sección:</TITLE>

   <SIMPLELIST>    <MEMBER><LINK LINKEND="settings">Configurando su nivel de usuario</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="preferences">Configurando las Preferencias</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="bars">Mostrar y Ocultar Barras</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="layout">Escogiendo el orden de los archivos</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="themes">Cambiando Temas y Fondos</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="customicons">Personalizando los íconos y sus descripciones</LINK></MEMBER>
    <MEMBER><LINK LINKEND="customdesktop">Seleccionando un fondo de escritorio</LINK></MEMBER>
   </SIMPLELIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="settings">   <TITLE>Configurando su nivel de usuario</TITLE>

   <PARA>    Cuando ejecutó Nautilus por primera vez tuvo que seleccionar un
    nivel de usuario: Principiante, Intermedio o Avanzado. El nivel de
    usuario determina la cantidad de detalles que verá mientras navegue
    sus archivos y carpetas:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Principiante: Para usuarios que no tienen experiencia previa con GNOME o Linux.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Intermedio: Para usuarios que tienen alguna experiencia con Linux o GNOME pero
      no quieren ver todos los detalles de su sistema.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Avanzado: Para usuarios que quieren ver cada detalle de su sistema.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    Para cambiar su nivel de usuario abra el menú Preferencias y seleccione el nivel que quiera.
   </PARA>

   <FIGURE ID="prefmenu2">    <TITLE>El menú Preferencias</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de pantalla del menú Preferencias</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Una forma de ver las diferencias entre los niveles es ir a su directorio personal y entonces
    comparar lo que puede ver con cada cambio de nivel. Asegurece de regresar al nivel con el que
    se siente confortable una vez que haya terminado de hacer las pruebas.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="preferences">   <TITLE>Configurando las Preferencias</TITLE>

   <PARA>    Varias configuraciones de Preferencias que usted puede ajustar se encuentran en la
    caja de dialogo Preferencias. Las configuraciones disponibles dependen de su nivel
    de usuario - Los usuarios Intermedios y Avanzados tienen acceso a más configuraciones
    que los Principiantes.
   </PARA>

   <PARA>    Las configuraciones de Preferencias ajustan la Apariencia de Nautilus, el
    comportamiento de archivos y carpetas cuando usted hace clic sobre ellos, 
    el tipo de búsquedas ejecutadas cuando hace clic en los botones Buscar 
    y Búsqueda Web y muchas cosas más.
   </PARA>

   <PARA>    Para abrir la caja de dialogo Preferencias use el menú Preferencias mostrado aquí.
   </PARA>

   <FIGURE ID="prefmenu7">    <TITLE>El menú Preferencias</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla del menú Preferencias</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Para personalizar las Preferencias:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Preferencias</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Del lado izquierdo de la caja de dialogo de Preferencias seleccione el tipo  
      de configuración que quiere ajustar (por ejemplo, las vistas Icono y Carpeta).
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Ajuste cada grupo de configuraciones como lo desee.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando termine haga clic en el botón OK para cerrar la ventana.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="bars">   <TITLE>Mostrar y Ocultar Barras</TITLE>

   <PARA>    La ventana de Nautilus muetra por omisión las siguientes barras:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>    <LISTITEM><PARA>barra lateral</PARA></LISTITEM>
    <LISTITEM><PARA>barra de herramientas</PARA></LISTITEM>
    <LISTITEM><PARA>barra de dirección</PARA></LISTITEM>
    <LISTITEM><PARA>barra de estado (en la parte inferior de la ventana de Nautilus)</PARA></LISTITEM>
   </ITEMIZEDLIST>

   <FIGURE ID="full3">    <TITLE>La ventana de Nautilus</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Diagrama de Nautilus</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/full">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Puede querer ocultar una o mas de estas barras para ahorrar espacio en su pantalla.
   </PARA>

   <PARA>    Para ocultar y mostrar barras:
   </PARA>

   <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Ver</GUIMENU> y seleccione una de las opciones de la
      segunda sección. Por ejemplo para ocultar la barra lateral haga clic en
      Ocultar barra lateral.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Para ver la barra de nuevo, abra el menú <GUIMENU>Ver</GUIMENU> y seleccione alguna de la opciones Mostrar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ITEMIZEDLIST>

   <PARA>    Nota: Si oculta una barra en su ventana de Nautilus y luego abre otra
    ventana de Nautilus la barra no estará oculta en la nueva ventana. Para
    especificar que barras deben ocultarse o mostrarse en las nuevas ventanas haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Preferencias</GUIMENU> (que se muestra a continuación) y seleccione la opción 
      choose <GUIMENUITEM>Preferencias</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Del lado izquierdo de la caja de dialogo Preferencias haga clic en la opción 
      <GUIMENUITEM>Apariencia</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección Vistas desmarque cualquier barra que quiera ocultar en las ventanas nuevas.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>OK</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <FIGURE ID="prefmenu8">    <TITLE>El menú Preferencias</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla del menú Preferencias</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/prefmenu">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="layout">   <TITLE>Escogiendo el orden de los archivos</TITLE>

   <PARA>    <GUIMENU>Orden de archivos en la vista ícono</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Para cambiar el orden de los archivos que esta viendo abra el menú Ver
    y seleccione Ordenar elementos. Luego seleccione como quiere que los
    archivos sean ordenados.
   </PARA>

   <INFORMALTABLE FRAME="all">    <TGROUP COLS="2">     <TBODY>
      <ROW>       <ENTRY>Manualmente</ENTRY>
       <ENTRY>Puede arrastrar los íconos y acomodarlos como mas les guste.</ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Por Nombre</ENTRY>
       <ENTRY>Los íconos son ordenados en orden alfabetico.</ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Por Tamaño</ENTRY>
       <ENTRY>Los archivos son mostrados de Mayor a Menor.</ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Por Tipo</ENTRY>
       <ENTRY>        Los archivos son ordenados en grupos, como textos, imagenes y demás.
        Todas las carpetas son agrupadas juntas.
       </ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Por Fecha de Modificación</ENTRY>
       <ENTRY>Los archivos modificados mas recientemente aparecen primero en el orden.</ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Por Marcas</ENTRY>
       <ENTRY>        Si le ha agregado marcas a los íconos, los archivos son agrupados de acuerdo a las marcas 
        (los archivos sin marcas se ponen al final del orden).
       </ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Disposición Ajustada</ENTRY>
       <ENTRY>Los íconos se agrupan de la forma mas ajustada posible.</ENTRY>
      </ROW>

      <ROW>       <ENTRY>Orden Inverso</ENTRY>
       <ENTRY>Invierte el orden que usted haya seleccionado previamente.</ENTRY>
      </ROW>

     </TBODY>
    </TGROUP>
   </INFORMALTABLE>

   <PARA>    <GUIMENU>Orden de archivos en la vista lista</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    En la vista Lista puede cambiar el orden de los archivos haciendo clic en los
    encabezados de las columnas. Por ejemplo, para ordenar los archivos por su tipo haga
    clic en el encabezado de la columna correspondiente a Tipo. Haga clic de nuevo en la 
    misma columna para invertir el orden.
   </PARA>

   <PARA>    <LINK LINKEND="viewopen">Vea también Visualizando y Abriendo Archivos</LINK>.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="themes">   <TITLE>Cambiando Temas y Fondos</TITLE>

   <PARA>    Puede personalizar la decoración de su ventana de Nautilus seleccionado
    un tema y cambiando el color o la imagen del fondo de objetos especificos.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Seleccionando un Tema Nuevo</GUIMENU>
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú Editar y seleccione Temas de Nautilus.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione un tema. La apariencia cambia inmediatamente de este modo usted
      puede ver como se ve el tema que ha seleccionado.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando termine haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    <GUIMENU>Cambiando Fondos</GUIMENU>
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione la opción
      <GUIMENUITEM>Fondos y Marcas</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo de Fondos y Marcas seleccione
      <GUIMENUITEM>Fondos o Colores</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Arrastre una muestra hacia una parte de la ventana de Nautilus. Por ejemplo,
      cambie el color de la barra lateral arrastrando el color amarillo. Para restaurar
      el color original arrastre la muestra que dice "Reset".
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando haya terminado haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nota: La caja de dialogo de Fondos y Marcas también le deja arrastrar
   <LINK LINKEND="custicon">marcas</LINK> para adosarlas individualmente a los iconos de
    archivos y carpetas.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Agregar y Quitar Fondos Personalizados</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Si su nivel de usuario esta configurado como Intermedio o Avanzado puede
    agregar y quitar fondos y colores a la opciones de personalización.
   </PARA>

   <PARA>    Cualquier archivo de imagen puede ser un Fondo. Para agregar un fondo a las
    opciones de personalización:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione <GUIMENUITEM>Fondos y Marcas</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo Fondos y Marcas seleccione <GUIMENUITEM>Fondos</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Agregar un fondo</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Ubique la imagen que quiere agregar al conjutno de fondos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione el archivo de imagen y luego haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
      La imagen es agregada como una nueva muestra.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para agregar un color nuevo a las opciones de color de fondo:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione la opción 
     <GUIMENUITEM>Fondos y Marcas</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo de Fondos y Marcas seleccione <GUIMENUITEM>Colores</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Agregar un Color</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En el circulo de color haga clic sobre el color que desea usar y para terminar haga clic en 
      <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba un nombre para el color y luego haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
      El color se ha agregado como una muestra nueva.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para quitar colores o fondos personalizados de un conjunto de muestras de fondos y colores:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione <GUIMENUITEM>Fondos y Marcas</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo de Fondos y Marcas seleccione
      <GUIMENUITEM>Fondos o Colores</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Quitar un Fondo</GUIMENUITEM> o <GUIMENUITEM>Quitar un Color</GUIMENUITEM>
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cualquier fondo o color que haya agregado previamente son mostrados en la caja de dialogo.
      Haga clic en el que quiera quitar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Repita los pasos 3 y 4 para cualquier color o fondo que quiera quitar.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM> cuando haya terminado.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nota: Si quita un fondo o un color que ya habia aplicado como un fondo a un objeto el
    objeto continua mostrando ese fondo o ese color.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="customicons">   <TITLE>Personalizando los íconos y sus descripciones</TITLE>

   <PARA>    Los íconos aparecen con información en sus descripciones - normalmente el nombre del directorio y el
    número de elementos de ese directorio y también el nombre y tamaño de los archivos. Si usted Agranda
    la vista para ver los íconos de más cerca aparece más información.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Personalizando las descripciones de los íconos</GUIMENU>    
   </PARA>

   <PARA>    Puede personalizar la información que aparece debajo de los íconos, sin embargo
    el nombre del archivo aparecerá siempre primero, puede especificar que otra información
    mostrar y cambiar el orden de esa información.
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione <GUIMENUITEM>Texto de los íconos</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el primer botón y seleccione de la lista. La información
      que elija será la primera cosa que aparecerá por debajo de un ícono luego
      del nombre de archivo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Repita los pasos 2 para el segundo y tercer botón
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cuando termine de personalizar las descripciones de los íconos cierre la caja de dialogo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Nota: Para ver toda la descripción de un ícono debe agrandar la vista todo lo que pueda (haciendo clic en el símbolo + que
    se encuentra en la barra de dirección).
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Personalizando Iconos</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Puede cambiar el ícono para una carpeta o archivo en particular dandole un ícono personalizado.
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el ícono del archivo o la carpeta.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione <GUIMENUITEM>Ver Propiedades</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo Propiedades haga clic en <GUIMENUITEM>Seleccionar Icono Personal</GUIMENUITEM>
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Busque y seleccione la imagen que quiera usar como un ícono personal, luego haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Cierre la caja de dialogo Propiedades.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    También puede arrastrar un archivo de imagen hacia un ícono que quiera personalizar:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Si tiene una solapa (árbol,Notas,Histórico o Ayuda) abierta en la barra lateral
      cierrela para que de ese modo pueda ver el ícono que quiera personalizar.
      (Para cerrar una solapa haga clic sobre ella.)
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga doble clic en el elemento que quiera personalizar para que de ese modo su ícono sea
      visible en la barra lateral.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Arrastre una imagen hacia el ícono. La imagen reemplazará al ícono.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <FIGURE ID="custicon">    <TITLE>Creando un ícono personalizado</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Captura de Pantalla de Icono Personalizado</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/custicon">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <PARA>    Consejo: Puede trabajar con dos ventanas de Nautilus cuando
    personalice un ícono . Abra el menú Archivo y seleccione
    Ventana Nueva. Puede arrastrar una imagen desde una de las ventanas hacia
    la otra ventana donde esta el ícono que quiere personalizar.
   </PARA>

   <PARA>    <GUIMENU>Agregando Marcas a los Iconos</GUIMENU>
   </PARA>

   <PARA>    Las Marcas le dejan caracterizar archivos individuales como Urgente, Favorito y demás.
    Para agregar una marca a un ícono:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Asegurece que la carpeta o archivo al que quiere agregar una marca
      esta visible en la ventana de Nautilus. Puede usar la vista lista o
      la vista ícono.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Editar</GUIMENU> y seleccione la opción <GUIMENUITEM>Fondos y Marcas</GUIMENUITEM>. 
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dialogo de Fondos y Marcas seleccione <GUIMENUITEM>Marcas</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione una marca y arrastrela hacia el icono que quiere personalizar.
      Para quitar marcas arrastre la marca que lleva el nombre "Erase" sobre el ícono.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.   
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Puede agregar al ícono tantas marcas como desee.
   </PARA>

   <TIP>    <TITLE>Intente esto:</TITLE>
    <PARA>     Usar marcas para organizar sus archivos.
    </PARA>
   </TIP>

   <PARA>    Agregue la marca Oh No! o Urgente a los archivos que necesitan atención inmediata, luego abra el menú
    Ver y seleccione la opcion Ordenar Elementos/por Marcas. Los archivos con marcas se muestran
    al principio en la vista ícono y primeros en la vista lista.
   </PARA>

   <PARA>    Si usa marcas puede también <LINK LINKEND="find">buscar</LINK> por marca.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="customdesktop">   <TITLE>Eligiendo un fondo de Escritorio</TITLE>

   <PARA>    Puede cambiar los colores de su escritorio o darle un nuevo Fondo de Pantalla. Haga esto:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Ponga el puntero del mouse sobre un área libre del escritorio y haga clic con el botón derecho, luego
      seleccione la opción Configurar Imagen de fondo del menú pop-up que aparece.
      Entonces se abrirá el Centro de Control GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Para usar una imagen como fondo seleccione un elemento desde menú pop-up de Fondo o haga clic en 
      <GUIMENUITEM>Buscar</GUIMENUITEM> para encontrar un archivo de imagen en su computadora.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Si esta usando una imagen como fondo seleccione el efecto que quiere 
      <GUIMENUITEM>Mosaico</GUIMENUITEM>,<GUIMENUITEM>Centrado</GUIMENUITEM> o
      <GUIMENUITEM>Redimensionado</GUIMENUITEM>. Haga clic en 
      <GUIMENUITEM>Probar</GUIMENUITEM> para ver como se ven los diferentes estilos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Para usar un color como fondo haga clic en la muestras de <GUIMENUITEM>Color Primario</GUIMENUITEM> y luego
      en <GUIMENUITEM>Color Secundario</GUIMENUITEM> y seleccione colores desde la rueda de color.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Desde el menú pop-up de Color seleccione <GUIMENUITEM>Sólido</GUIMENUITEM>,
      <GUIMENUITEM>Degradado Horizontal</GUIMENUITEM> o <GUIMENUITEM>Degradado Vertical</GUIMENUITEM>.
      Luego haga clic en Probar para ver como se ven los diferentes estilos.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Asegurese de que la opción <GUIMENUITEM>Usar GNOME para definir el fondo</GUIMENUITEM> esta seleccionada.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>, luego cierre el Centro de Control de GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

 </SECT1>


 
 <SECT1 ID="file">  <TITLE>Seleccionando Aplicaciones para Manejar Archivos</TITLE>

  <PARA>   Esa sección explica como personalizar la forma en que los archivos son abiertos para ser vistos o editados.
  </PARA>

  <SECT2 ID="toc6">   <TITLE>Contenidos de esta sección:</TITLE>
   
   <SIMPLELIST>
    <MEMBER>     <LINK LINKEND="handlers">¿Qué son los tipos MIME?</LINK>     
    </MEMBER>

    <MEMBER>     <LINK LINKEND="menu">Agregando y quitando Aplicaciones</LINK>     
    </MEMBER>

    <MEMBER>     <LINK LINKEND="defaulthandler">Cambiando la Aplicación por Omisión</LINK>     
    </MEMBER>

    <MEMBER>     <LINK LINKEND="configure">Configurando Aplicaciones Adicionales (Avanzado)</LINK>
    </MEMBER>

    <MEMBER>     <LINK LINKEND="mime">Agregando un tipo MIME nuevo (Avanzado)</LINK>
    </MEMBER>

   </SIMPLELIST>

  </SECT2>

  <SECT2 ID="handlers">   <TITLE>¿Qué son los tipos MIME?</TITLE>   

   <PARA>    Los tipos MIME son una forma estandar para identificar archivos, de este modo estos
    pueden ser transmitidos facilmente por Internet. MIME significa "Multipurpose Internet
    Mail Extention." (Extención Multipropósito de Correo Internet). Cada tipo de archivo
    es asignado a un tipo determinado MIME. Por ejemplo el tipo MIME para los archivos 
    HTML es "text/html" y el tipo MIME para los archivos JPEG es "image/jpeg". El tipo MIME
    de un archivo le dice a las aplicaciones de Internet como Navegadores y programas
    de correo electrónico que tipo de archivo esta siendo intercambiado, como codificarlo para
    transmitirlo y como decodificarlo al recibirlo.
   </PARA>
   
   <PARA>    Al menos que haya especificado que una aplicación o un visualizador en particular debe abrir el archivo
    este normalmente se abre automáticamente en una aplicación que sea la apropiada para ese archivo. 
    Por ejemplo, un archivo JPEG normalmente se abrirá automáticamente en una aplicación
    que maneje gráficos.
   </PARA>

   <PARA>    Usted puede elegir que aplicación o visualizador abrirá automáticamente
    un tipo de archivo en particular. También puede configurar nuevas aplicaciones
    para manejar este tipo de archivos en particular.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="menu">   <TITLE>Agregando y Quitando Aplicaciones</TITLE>

   <PARA>    Cuando selecciona una archivo y luego elije la opción Abrir con... usted ve
    una lista de aplicaciones que pueden abrir ese archivo en particular. También
    tiene las opciones Otra Aplicación y Otro Visualizador, las cuales le dejan usar
    una aplicación que no esta en la lista para ver o abrir ese archivo.
   </PARA>

   <PARA>    Usted puede modificar la lista de las aplicaciones que ve cuando elije la opción Abrir con:
   </PARA>

  <ORDEREDLIST>
   <LISTITEM>    <PARA>     Haga clic en el ícono del archivo para el cual quiere cambiar la opciones de Abrir Con.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione <MENUCHOICE><GUIMENU>Abrir con</GUIMENU> 
     <GUISUBMENU>Otra aplicación</GUISUBMENU></MENUCHOICE>. Aparecerá una caja de dialogo con una lista
     de todas las aplicaciones que actualmente pueden abrir ese tipo de archivo. Algunas aplicaciones
     en la lista están marcadas "en el menú" para este tipo de archivo, otras estan marcadas como
     "No en el menú."
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Seleccione una aplicación en la lista y haga clic sobre <GUIMENUITEM>Modificar</GUIMENUITEM>.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Seleccione la opción que quiera. Puede elegir agregar o quitar la
     aplicación desde el menú para este archivo en particular o para todos
     los archivos del mismo tipo.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>. (Si quiere abrir el archivo ahora haga clic en Elegir.)
    </PARA>
   </LISTITEM>

  </ORDEREDLIST>

  <PARA>   Para modificar la lista de los visualizadores que ve cuando selecciona Abrir Con 
   siga los pasos 1 a 6 mostrados anteriormente pero seleccione Otro visualizador en vez de
   Otra Aplicación en el paso 2. (Un visualizador le deja ver pero no editar un archivo.
   Al abrir un archivo puede ahorrar tiempo y memoria del sistema.)

  </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="defaulthandler">   <TITLE>Cambiando la Aplicación por Omisión</TITLE>

   <PARA>    La aplicación o visualizador por omisión  abre un archivo automáticamente cuando
    selecciona dicho archivo y elige Abrir desde el menú Archivo. Para especificar
    la Aplicación por Omisión:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el ícono del archivo para el cual quiere cambiar la Aplicación por Omisión.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione <MENUCHOICE><GUIMENU>Abrir Con</GUIMENU> 
      <GUISUBMENU>Otra Aplicación</GUISUBMENU></MENUCHOICE>
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione la aplicación que quiera usar por omisión y luego haga clic en <GUIMENUITEM>Modificar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione la opción que quiera. Puede elegir usar la aplicación como predeterminada para este
      archivo en particular o para todos los archivos de su tipo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>. (Si quiere abrir el archivo ahora haga clic en Elegir.)
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para cambiar el visualizador por omisión siga los pasos del 1 al 6 que se
    mencionaron anteriormente pero seleccione Otro Visualizador en vez de Otra Aplicación en 
    en paso 2.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="configure">   <TITLE>Configurando Aplicaciones Adicionales (Avanzado)</TITLE>

   <PARA>    La caja de dialogo Abrir Con Otro (descripta anteriormente) lista todas las
    aplicaciones que Nautilus puede usar actualmente para abrir un archivo.
    Su computadora puede tener aplicaciones adicionales que pueden abrir el
    archivo pero pueden no estar en la lista. Puede configurar aplicaciones
    adicionales para que ellas aparezcan en la lista.
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic para seleccionar el archivo que quiere configurar como nueva aplicación.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el menú <GUIMENU>Archivo</GUIMENU> y seleccione las opciones
      <MENUCHOICE><GUIMENU>Abrir Con</GUIMENU> <GUISUBMENU>Otra Aplicación</GUISUBMENU></MENUCHOICE>
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección Tipos de Archivos y Programas ha
ga clic en en botón "Ir ahí".
      Se abrirá el Panel de Control de GNOME en la sección de preferencias ee
      Tipos de Archivos y Programas.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la lista, busque el tipo de archivo que se corresponde con el archivo con el cual esta trabajando.
      Por ejemplo si esta configurando una aplicación adicional para un archivo de texto ubique la entrada
      para archivos de texto en la lista. (Haciendo clic en las cabeceras de las columnas puede ordenar la información.)
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Una vez que haya encontrado el tipo de archivo haga clic sobre el para seleccionarlo.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección de Acción por Omisión haga clic sobre <GUIMENUITEM>Editar Lista</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic sobre <GUIMENUITEM>Agregar Aplicación</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba el nombre de la aplicación y el comando que ejecuta la aplicación.
      El comando es el mismo que escribiria si estuviese ejecutando la aplicación
      desde la ventana de la terminal de GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en el botón <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM> en cada una de las siguiente tres
      ventanas de dialogo para aplicar los cambios.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Para editar el nombre o el comando de una aplicación siga los pasos
    del 1 hasta el 9 pero haga clic en Editar Aplicación en vez de Agregar Aplicación
    en el paso 7.
   </PARA>

   <PARA>    Para quitar una aplicación siga los pasos desde el 1 hasta el 9 pero haga clic
    sobre Borrar Aplicación en vez de Agregar Aplicación en el paso 7.
   </PARA>

  </SECT2>

  
  <SECT2 ID="mime">   <TITLE>Agregando un Nuevo Tipo MIME (Avanzado)</TITLE>

   <PARA>    Puede configurar aplicaciones por omisión para nuevos tipos de archivos que no
    estan configurados actualmente en su sistema.
   </PARA>

   <PARA>    Primero, agregue el nuevo tipo de archivo:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Abra el <GUIMENU>Menú Principal de GNOME</GUIMENU> y seleccione 
      <MENUCHOICE><GUIMENU>Programas</GUIMENU>
      <GUISUBMENU>Configuración</GUISUBMENU> <GUIMENUITEM>Centro de Control GNOME</GUIMENUITEM></MENUCHOICE>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione <GUIMENUITEM>Tipos de Archivos y Programas</GUIMENUITEM> desde la columna
      del lado izquierdo del Centro de Control GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Agregar nuevo tipo MIME</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la caja de dislogo de Agregar Tipo MIME ingrese el tipo MIME y una
      descripción. Por ejemplo, si tiene una nueva clase de imagen del tipo "alf"
      (para archivos alfie), debería ingresar "imagen/x-alf" como el tipo MIME
      y "Imagen Alfie" como la descripción.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>. Recién entonces su nuevo tipo MIME se agregará a la lista.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Segundo, asociar un extensión de archivo:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione su nuevo tipo MIME en la lista y haga clic en 
      <GUIMENUITEM>Cambiar Extenciones de Archivos</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Agregar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba una extensión de archivo (por ejemplo, ".alf" para los archivos de imagen "alfie" usados en el ejemplo)
      y luego haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Tercero, especifique un ícono:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione su nuevo tipo MIME en la lista y luego haga clic sobre 
      <GUIMENUITEM>Cambiar Icono</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>
    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione un ícono y haga clic en 
      <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>
   </ORDEREDLIST>

   <PARA>    Cuarto, defina la/s aplicacion/es que pueden abrir archivos de este tipo:
   </PARA>

   <ORDEREDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      Seleccione su nuevo tipo MIME en la lista.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      En la sección Acción por Omisión haga clic en <GUIMENUITEM>Editar Lista</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Agregar Aplicación</GUIMENUITEM>.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Escriba el nombre de la aplicación y el comando que ejecuta esa aplicación.
      El comando es el mismo que escribiria si estuviese ejecutando la aplicación
      desde la ventana de la terminal de GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      Haga clic en <GUIMENUITEM>Aceptar</GUIMENUITEM> en cada una de las siguientes tres
      cajas de dialogo para aplicar los cambios.
     </PARA>
    </LISTITEM>

   </ORDEREDLIST>

  </SECT2>

 </SECT1>


 
 <SECT1 ID="services">  <TITLE>Servicios Eazel</TITLE>

  <PARA>   Los servicios Eazel son herramientas basadas en Internet diseñadas para simplificar
   la administración del sistema para usarios de Linux. Nautilus y los Servicios Eazel
   trabajan juntos para hacer su vida lo más fácil posible.
  </PARA>

  <PARA>   Los servicios Eazel incluyen:
  </PARA>

  <ITEMIZEDLIST>
   <LISTITEM>    <PARA>     Almacenamiento en línea Eazel, para resguardo de archivos.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Capacidad para compartición de archivos
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     Catalogo de Software Eazel para una instalación fácil de los programas.
    </PARA>
   </LISTITEM>

   <LISTITEM>    <PARA>     El instalador Nautilus
    </PARA>
   </LISTITEM>

  </ITEMIZEDLIST>

  <PARA>   <GUIMENU>Registrandose con Eazel</GUIMENU>
  
  </PARA>

  <PARA>   Cuando Nautilus fué ejecutado por primera vez se le preguntó si queria
   registrarse para los Servicios Eazel. Si se registró en ese momento haga 
   clic en el botón Servicios en la ventana de Nautilus e ingrese usando su
   nombre de usuario y clave de acceso.
  </PARA>

  <PARA>   Si aún no se registró haga clic en el botón Servicios para ver la
   pantalla de registración. Luego siga la instrucciones para registrarse.
  </PARA>

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="shortcuts">  <TITLE>Atajos con el Teclado en Nautilus</TITLE>

  <PARA>    Estos atajos con el teclado estan disponibles cuando tu estas trabajando
    en la ventana de Nautilus o en el escritorio de Nautilus.
  </PARA>

  <INFORMALTABLE FRAME="all">   <TGROUP COLS="2">    <COLSPEC COLWIDTH="2in">&gt;
    <TBODY>     <ROW>      <ENTRY><GUIMENU>Combinacin de Teclas</GUIMENU></ENTRY>
      <ENTRY><GUIMENU>Resultado</GUIMENU></ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-B</ENTRY>
      <ENTRY>Agregar al Bookmark</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW> 
      <ENTRY>Ctrl-X</ENTRY>
      <ENTRY>Cortar Texto</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-C</ENTRY>
      <ENTRY>Copiar Text</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-V</ENTRY>
      <ENTRY>Pegar Text</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-A</ENTRY>
      <ENTRY>Selecciona Todo (selecciona todo el texto, selecciona todos los archivos, etc.)</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-N</ENTRY>
      <ENTRY>Nueva Carpeta</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-O</ENTRY>
      <ENTRY>Abrir</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-W</ENTRY>
      <ENTRY>Cerrar Ventana</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Shift-Ctrl-W</ENTRY>
      <ENTRY>Cerrar Todas las Ventanas</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-I</ENTRY>
      <ENTRY>Mostrar Propiedades</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-T</ENTRY>
      <ENTRY>Mover a la Basura</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-D</ENTRY>
      <ENTRY>Duplicar</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-L</ENTRY>
      <ENTRY>Crear Enlace</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-F</ENTRY>
      <ENTRY>Buscar</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Shift-Ctrl-F</ENTRY>
      <ENTRY>Buscar en el Web</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-[</ENTRY>
      <ENTRY>Volver</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-]</ENTRY>
      <ENTRY>Avanzar</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-U</ENTRY>
      <ENTRY>Subir un Nivel</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-H</ENTRY>
      <ENTRY>Principal</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-R</ENTRY>
      <ENTRY>Refrescar</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl-=</ENTRY>
      <ENTRY>Acercar</ENTRY>
     </ROW>
     <ROW>      <ENTRY>Ctrl--</ENTRY>
      <ENTRY>Alejar</ENTRY>
     </ROW>
    </TBODY>
   </COLSPEC></TGROUP>
  </INFORMALTABLE>

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="appendix2">  <TITLE>Marcas por omisión</TITLE>

  <PARA>   Nautilus aplica marcas automáticamente a los íconos de archivos que
   son de sólo lectura, y a íconos que son enlaces (alias) hacia otros
   archivos o carpetas.
  </PARA>

  <PARA>   Las marcas por omisión cambian dependiendo de su tema. Las que se muestran
   aquí pertenecen a dos temas de Nautilus, pero si utiliza un tema personalizado
   sus marcas pueden verse diferentes.
  </PARA>

  <FIGURE ID="nowrite">   <TITLE>Sólo Lectura</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Captura de pantalla de la marca de sólo lectura</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/nowrite">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  <PARA>   Sólo lectura: Usted tiene permisos para ver este archivo o carpeta, pero
   no puede modificarlos.
  </PARA> 

  <FIGURE ID="noread">   <TITLE>Sin permisos de lectura o escritura</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Capura de pantalla de marca sin permisos</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/noread">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  <PARA>   Usted no puede ver no modificar este archivo p esta carpeta.
  </PARA>

  <FIGURE ID="link">   <TITLE>Enlace</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Captura de pantalla de la marca de enlace</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="figures/link">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  <PARA>   Un ícono de enlace denota un archivo que no tiene contenido por sus propios medios, pero
   apunta a un archivo o carpeta localizada en cualquier otro lugar de la computadora.
   Haciendo clic en este ícono se abrirá la carpeta o el archivo al que se encuentre enlazado. 
   (Un enlace similar a un acceso directo en Windows o un alias en el sistema operativo de Mac).
  </PARA>

 </SECT1>


 

 <SECT1 ID="license">  <TITLE>Licencias</TITLE>

  <SECT2 ID="softwarelic">   <TITLE>Licencia del Software Nautilus</TITLE>

   <PARA>    Este programa es software libre, usted puede redistribuirlo y/o
    modificarlo bajo los términos de la <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:gnugpl"> 
    <CITETITLE>Licencia Pública General GNU</CITETITLE></ULINK> como
    es publicada por la Free Software Foundation ya sea la versión 2 de la misma
    o (como lo desee) cualquier versión posterior.
    Junto con el programa se provee una copia de la licencia dentro del archivo
    <FILENAME>COPYING-DOCS</FILENAME>.
   </PARA>

   <PARA>    Este programa es distribuido con la esperanza de que le sea de suma utilidad, pero
    sin NINGUN TIPO DE GARANTIA, sin siquiera la garantía implicita de
    MERCANTIBILIDAD o con la CUMPLIR UN PROPOSITO EN PARTICULAR. Vea la
    <CITETITLE>GNU General Public License</CITETITLE> para mas detalles.
   </PARA>

  </SECT2>

  <SECT2 ID="doclic">   <TITLE>Licencia del Manual del Usuario de Nautilus</TITLE>

   <PARA>    Esta permitido copiar, distribuir y modificar este documento
    bajo los términos de la <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:gnufdl"> <CITETITLE>GNU Free Documentation
    License</CITETITLE></ULINK>, en su versión 1.1 o cualquier otra versión
    posterior de la misma publicada por la Free Software Foundation sin
    Secciones Invariantes, sin Textos en el Frente y sin Textos en la Parte Posterior.
   </PARA>

   <PARA>    Muchos de los nombres usados por compañías para distingir sus productos y
    servicios son reclamados como marcas comerciales. Donde estos nombres aparezcan
    en cualquier documentación de GNOME, y esas marcas comerciales hayan sido
    advertidas por los miembros del Proyecto de Documentación GNOME esos nombres
    han sido impresos en mayúsculas o capitalizados.
   </PARA>

  </SECT2>

 </SECT1>

 

 <SECT1 ID="translation">   <TITLE>Acerca de la traducción</TITLE>
 
  <SECT2 ID="equipo">    <TITLE>Traductores de la versión 1.0</TITLE>    
    
    <PARA>     Esta es una lista de la gente que colaboró con la traducción de esta guía.
    </PARA>
    
    <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>        <PARA>          Ivan Avila [ivan@avila.org]
        </PARA>
      </LISTITEM> 

      <LISTITEM>       <PARA>        Manuel de Vega Barreiro [barreiro@arrakis.es]
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Mauricio Araya P. [mauricio@eazel.com]
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Miguel Guirao [thinkfreemx@yahoo.com.mx]
       </PARA>
      </LISTITEM>
      
      <LISTITEM>       <PARA>        Pablo Gonzalo del Campo [pablodc@bigfoot.com]
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        René Espíndola [rene@univerciudad.com]
       </PARA>
      </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
    
  </SECT2>  

  <SECT2 ID="infotrad">    <TITLE>Aviso</TITLE>    

    <PARA>     Cuando leas la guía de Nautilus ten en cuenta que, aunque hemos intentado no descuidar
     la calidad del trabajo, ninguno de nosotros es traductor profesional y esta es
     una de las primeras versiones del documento. Así que si encuentras errores,
     imprecisiones e incluso faltas de ortografía, no dudes
     en enviarnos un mensaje con tus correcciones y comentarios.
    </PARA>

  </SECT2>
  
  <SECT2 ID="lictradd">    <TITLE>Licencia de la traducción al Castellano</TITLE>    

    <PARA>     Esta traducción se distribuye bajo licencia GDPL con las siguientes partes invariantes:
    </PARA>

    <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>      <PARA>      Portada del documento.
      </PARA> 
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>      <PARA>       Apéndice "Acerca de la traducción".
      </PARA> 
    </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
    
    <PARA>     Esta restricción no busca otra cosa que el respeto al trabajo de todos los voluntarios
     que colaboraron en esta traducción.
    </PARA>
     
    <PARA>     Si usas un extracto de este trabajo, deberías citar la fuente del trabajo e incluir un
     enlace al trabajo completo.
    </PARA>
    
  </SECT2>
  
  <SECT2 ID="thankgv">    <TITLE>Agradecimientos</TITLE>    

    <PARA>    Una pequeña lista de agradecimientos:
    </PARA>

    <ITEMIZEDLIST>
    <LISTITEM>     <PARA>      A todo el equipo de desarrollo de GNOME.
     </PARA>
    </LISTITEM> 

    <LISTITEM>     <PARA>      A Linus y a todos los que hace posible Linux día a día.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      A Carlos Perelló Marín por todo su apoyo y su empeño en coordinar todo el trabajo de traducción de GNOME 1.4.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    <LISTITEM>     <PARA>      A Gabriela Galtero por todo su asesoramiento en castellano/inglés y toda su paciencia.
     </PARA>
    </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST> 

  </SECT2>  

 </SECT1> 
 </CHAPTER>
