<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="panel-chap"><TITLE>Panel</TITLE>
<SECT1><TITLE>Introducción</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a2"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY></INDEXTERM>

El

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

Gnome es el corazón de la interfaz GNOME y actúa como un depósito para el
<LINK LINKEND="mainmenu">menú principal</LINK>
, los 
<LINK LINKEND="menus">menús</LINK>
de usuario, 
<LINK LINKEND="launchers">lanzadores</LINK>
de aplicaciones,
<LINK LINKEND="applets">apliques</LINK>
(aplicaciones que se ejecutan enteramente dentro del panel),
<LINK LINKEND="drawers">cajones</LINK>
, y numerosos 
<LINK LINKEND="specialobjects">objetos especiales</LINK>
.  El <INTERFACE>Panel</INTERFACE>
se diseño para ser altamente configurable. Puede 
<LINK LINKEND="panelproperties">
personalizar su aspecto y apariencia
</LINK>

fácilmente y

<LINK LINKEND="appletadd">
añadir y quitar objetos
</LINK>

para adaptarse a sus necesidades y preferencias personales. Puede incluso
tener 

<LINK LINKEND="paneladd">
múltiples paneles
</LINK>

, cada uno con su propia apariencia, propiedades, y contenidos. Esta flexibilidad 
le permite crear fácilmente un confortable y eficiente entorno de escritorio 
personalizado.
</PARA>
<PARA>
Este manual describe la versión 1.1.5 del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

Gnome.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="panelbasics"><TITLE>
Lo básico
</TITLE>
<PARA>
El uso del 
<INTERFACE>panel</INTERFACE>
de Gnome es muy simple y se vuelve fácil para todo
aquel que haya usado un entorno de escritorio
gráfico. Esta sección le dará instrucciones básicas que le ayudaran
en sus comienzos, y las siguientes secciones presentaran los distintos 
objetos y funciones en mayor detalle.
</PARA>
<SECT2 ID="intropanel"><TITLE>
Introducción a los objetos del panel
</TITLE>
<PARA>
Un 

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

puede contener muchos tipos de objetos. El 

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

de ejemplo en 


<XREF LINKEND="examplepanelfig">
muestra cada uno de los tipos de objetos de panel.
</XREF></PARA>
<FIGURE ID="examplepanelfig"><TITLE>
Un ejemplo de panel
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Un ejemplo de panel.
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/example_panel" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Este ejemplo de 

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

contiene los siguientes objetos:

<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><FORMALPARA><TITLE>
Menús
</TITLE>
<PARA>
Los menús son listas de ítem, cada uno de los cuales puede arrancar una aplicación,
ejecutar un comando, o se un submenú. En el ejemplo de

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

en

<XREF LINKEND="examplepanelfig">
, el icono mas a la izquierda después de la flecha es un estilizado icono
de una huella de un pie (el logo de Gnome). Este es el

<GUIMENU>
menú principal
</GUIMENU>

, uno de los objetos mas importantes en el

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

. Este menú proporciona acceso a la mayoría de las aplicaciones, comandos,
y opciones de configuración disponibles en Gnome. El

<GUIMENU>
menú principal
</GUIMENU>

se describe en detalle en

<XREF LINKEND="mainmenu">
. el segundo icono mostrado es un carpeta, el icono usado por omisión para los menús
de usuario. Gnome permite a los usuarios crear sus propios menús con contenidos personalizados
para usarlos en unión del  

<GUIMENU>
menú principal
</GUIMENU>

. Para abrir un menú, simplemente pulse sobre el icono con el botón izquierdo
del ratón. Para mas información sobre los menús, véase 

<XREF LINKEND="menus">
.
</XREF></XREF></XREF></PARA></FORMALPARA></LISTITEM>
<LISTITEM><FORMALPARA><TITLE>
Lanzadores
</TITLE>
<PARA>
Los lanzadores son botones que o bien arrancan una aplicación o bien ejecutan
un comando cuando se pulsan (pulsar con el botón izquierdo del ratón). el tercer
icono en el 

<INTERFACE>
panel
</INTERFACE>

de ejemplo es un lanzador que arranca la hoja de calculo

<APPLICATION>
Gnumeric
</APPLICATION>

. Para mas información sobre lanzadores, véase

<XREF LINKEND="launchers">
.
</XREF></PARA></FORMALPARA></LISTITEM>
<LISTITEM><FORMALPARA><TITLE>
Apliques
</TITLE>
<PARA>
Los apliques son aplicaciones que se ejecutan ocupando una pequeña
parte del 

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

. Los iconos del cuarto al octavo en el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

de ejemplo son apliques. El primer aplique mostrado es el
aplique

<APPLICATION>
el tiempo de Gnome
</APPLICATION>

, que periódicamente descarga la actuales condiciones atmosféricas de la 
Web y muestra la información. El segundo aplique mostrado es el

<APPLICATION>
montador de dispositivos
</APPLICATION>

, que muestra cuando un disco (en este caso, un disquete) esta montado y permite
montar y montar el dispositivo con una simple pulsación de ratón. El tercer
aplique mostrado es el  

<APPLICATION>
lanzador rápido
</APPLICATION>

, que actúa como un contenedor para lanzadores, pero ahora mas espacio que 
situar los lanzadores directamente en el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

. En el ejemplo mostrado el aplique

<APPLICATION>
lanzador rápido
</APPLICATION>

contiene seis lanzadores de aplicaciones. Después esta el

<APPLICATION>
paginador de escritorio Gnome
</APPLICATION>

, que permite controlar múltiples escritorios virtuales, cada uno de los cuales
puede tener múltiples pantallas. Puede moverse entre escritorios y pantallas
pulsando con el botón izquierdo del ratón. El ultimo aplique mostrado es la

<APPLICATION>
lista de tareas
</APPLICATION>

, que permite controlar las ventanas de aplicaciones de distintas maneras,
incluyendo cambiar del foco, iconificar ventanas, cerrar ventanas,
y matar ventanas. La

<APPLICATION>
lista de tareas
</APPLICATION>

mostrada corresponde a una pantalla con dos ventanas, ambas con la 
aplicación

<APPLICATION>
Ojos eléctricos (Electric Eyes)
</APPLICATION>

. Para mas información sobre apliques, véase

<XREF LINKEND="applets">
.
</XREF></PARA></FORMALPARA></LISTITEM>
<LISTITEM><FORMALPARA><TITLE>Cajones</TITLE>
<PARA>
Los cajones son esencialmente extensiones del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

que pueden abrirse o cerrarse. Puede contener cualquier cosa que pueda
contener el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

. El icono marrón de un cajón en el 

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

de ejemplo es el icono por omisión para los cajones, pero se puede usar cualquier icono.
Pulse en el icono del 

<GUIICON>
cajón
</GUIICON>

con el botón izquierdo del ratón para abrirlo y cerrarlo. Para mas información 
sobre los cajones, véase

<XREF LINKEND="drawers">
.
</XREF></PARA></FORMALPARA></LISTITEM>
<LISTITEM><FORMALPARA><TITLE>
Objetos especiales

</TITLE>
<PARA>
Los objetos especiales son ítem que puede añadir en el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

para realizar funciones que no están generalmente disponibles a través de
otros objetos del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

El ultimo ítem en el 

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

de ejemplo es un objeto especial llamado  

<GUIBUTTON>
Botón de salida

</GUIBUTTON>

. Al pulsar el botón izquierdo sobre el, comienza la secuencia de salida de la
sesión Gnome. Para mas información acerca de los objetos especiales, véase  

<XREF LINKEND="specialobjects">
.
</XREF></PARA></FORMALPARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></PARA>
<PARA>
Cada uno de estos tipos de objetos se describe en detalle en las siguientes secciones.
Puede añadir, mover, o quitar fácilmente objetos del Panel (véase

<XREF LINKEND="appletadd">
).
</XREF></PARA></SECT2>


<SECT2 ID="rightclick"><TITLE>
Menú del botón derecho
</TITLE>
<PARA>
Al pulsar con el botón derecho del ratón sobre cualquier objeto del Panel se
abre el menú del

<GUIMENU>
botón derecho
</GUIMENU>

. Este menú contiene los ítem 

<GUIMENUITEM>
Quitar del panel
</GUIMENUITEM>

para eliminar objetos del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

,

<GUIMENUITEM>
Mover
</GUIMENUITEM>

para mover objetos dentro del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

o entre dos

<INTERFACE>
Paneles
</INTERFACE>

, el submenú de 

<GUISUBMENU>
Panel
</GUISUBMENU>

descrito mas abajo, y generalmente uno o mas menús específicos al objeto.
Para los cajones, menús, y lanzadores el único ítem especifico al objeto es

<GUIMENUITEM>
Propiedades...
</GUIMENUITEM>

que permite personalizar las propiedades y parámetros del objeto. Para los apliques,
el menú


<GUIMENU>
botón derecho

</GUIMENU>

contiene a menudo el ítem 

<GUIMENUITEM>
Acerca...
</GUIMENUITEM>

para mostrar información sobre el aplique como el nombre del autor y la versión
del aplique,


<GUIMENUITEM>
Ayuda
</GUIMENUITEM>

para ver la documentación del aplique, y

<GUIMENUITEM>
Propiedades...
</GUIMENUITEM>

para configurar las preferencias y parámetros del aplique. Los apliques
tienen a menudo otros controles específicos en su menú de 

<GUIMENU>
botón derecho

</GUIMENU>

.
</PARA>
<PARA>
El submenú 
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU>
permite 
<LINK LINKEND="panelmove">crear y eliminar 
<INTERFACE>Paneles</INTERFACE></LINK>
y
<LINK LINKEND="appletadd">añadir objetos</LINK>
al
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
Permite también modificar las propiedades del
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
en que se este particularmente interesado, usando el
ítem de menú
<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>
(véase
<XREF LINKEND="panelproperties">) 
o las propiedades de todos los
<INTERFACE>
Paneles
</INTERFACE>
usando el ítem de menú
<GUIMENUITEM>
Propiedades globales...
</GUIMENUITEM>
(véase
<XREF LINKEND="globalpanelprefs">).
</XREF></XREF></PARA>
<PARA>Puede también pulsar con el botón derecho en el 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
mismo. Esto abrirá el 
<LINK LINKEND="mainmenu"><GUIMENU>Menú principal</GUIMENU></LINK>
. Mas concretamente, este menú también contiene el submenú
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU>
descrito anteriormente.
</PARA></SECT2>


<SECT2 ID="panelhide"><TITLE>
Ocultando el panel
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a4"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Botones para ocultar
</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a5"><PRIMARY>
Panel
</PRIMARY>
<SECONDARY>
Ocultar
</SECONDARY></INDEXTERM>

Los iconos representado flechas que pueden verse en los extremos
izquierdo y derecho del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

y en

<XREF LINKEND="fig2">
se usan para ocultar el

<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
.

<FIGURE ID="fig2"><TITLE>
Botón de ocultar
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Botón de ocultar
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/hide-button" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></XREF></PARA>
<PARA>
Pulsando una de estas flechas ocultara el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

deslizandolo en la dirección de la flecha pulsada, de forma que la
única parte del

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

que permanecerá visible sera el botón de 
<GUIBUTTON>
Ocultar
</GUIBUTTON>

mismo. Pulsándolo una segunda vez expandirá el
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
</PARA>
<PARA>Los
<INTERFACE>
Paneles
</INTERFACE>

pueden configurarse para que se oculten automáticamente cuando no se están
usando, y reaparecer cuando se mueva el ratón a la parte visible del
<INTERFACE>panel</INTERFACE> 
en la pantalla. 
Esta es una característica muy útil si no puede utilizar 
su sistema con en una pantalla de alta resolución.
Podrá aprender como hacer que el 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
se auto-oculte en 
<XREF LINKEND="panelproperties">.
</XREF></PARA></SECT2>



<SECT2 ID="loggingout"><TITLE>
Terminar la sesión
</TITLE>
<PARA>
Para terminar la sesión Gnome, pulse el botón derecho sobre el

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

y elija la opción

<GUIMENUITEM>
Terminar sesión
</GUIMENUITEM>.

Se abrirá el formulario
<INTERFACE>Terminar</INTERFACE>
, mostrado en
<XREF LINKEND="logoutdialog-fig">.
</XREF></PARA>
<FIGURE ID="logoutdialog-fig"><TITLE>
Formulario terminar
</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>
Terminar
</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/logout-screen" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>
Si quiere salvar la configuración actual, marque la casilla

<GUILABEL>
Guardar la configuración actual
</GUILABEL>.

Se salvara cualquier aplicación Gnome que tenga abierta y los cambios 
realizados en el 
<APPLICATION>Centro de control</APPLICATION>.
</PARA>
<PARA>
La forma habitual de terminar la sesión es usando la opción 
<GUILABEL>Terminar sesión</GUILABEL>
, que termina la sesión Gnome pero no apaga el ordenador. Dependiendo de la
configuración de su sistema, dispondrá también de la opción
<GUILABEL>Apagar el equipo</GUILABEL>
, que apaga el ordenador, y de la opción
<GUILABEL>Reiniciar el equipo</GUILABEL>
, que reiniciará el ordenador.</PARA>
<NOTE><TITLE>Nota para usuarios avanzados</TITLE>
<PARA>Las opciones
<GUILABEL>Apagar</GUILABEL>
y
<GUILABEL>Reiniciar</GUILABEL>
solo se mostraran si dispone de permisos para ejecutar el comando
<COMMAND>/usr/bin/shutdown</COMMAND>.
</PARA></NOTE>
<PARA>
Si no quiere terminar la sesión, pulse el botón
<GUIBUTTON>No</GUIBUTTON>
y volverá a la sesión Gnome. En caso contrario pulse el botón
<GUIBUTTON>Si</GUIBUTTON>
para terminar la sesión.</PARA>
<NOTE><TITLE>
Opción terminar la sesión y los gestores de ventanas
</TITLE>
<PARA>
Si se esta ejecutando un gestor de ventanas compatible con Gnome, la 
función terminar sesión, cerrará tanto el gestor de ventanas como Gnome.
Si se esta ejecutando un gestor de ventanas no compatible, deberá 
cerrar el gestor de ventanas usted mismo.</PARA></NOTE>
<PARA>
Puede deshabilitar el formulario 
<INTERFACE>Terminar sesión</INTERFACE>
de forma que al seleccionar el ítem de menú
<GUIMENUITEM>Terminar sesión</GUIMENUITEM>
se terminará la sesión Gnome sin realizar pregunta alguna. Para conseguirlo,
arranque el 
<APPLICATION>Centro de control</APPLICATION>
seleccionando
<MENUCHOICE><GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
<GUISUBMENU>Configuración</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>Programas de inicio</GUISUBMENU></MENUCHOICE>
y desactivando el botón
<GUILABEL>Preguntar al salir de la sesión</GUILABEL>.
</PARA></SECT2>


<SECT2 ID="lockscreen"><TITLE>Bloquear la pantalla</TITLE>
<PARA>
Algunas veces se quiere dejar su ordenador ejecutando Gnome y no permitir a
terceros usar o ver la sesión Gnome. Gnome permite hacerlo bloqueando la
pantalla, y pidiendo una clave para desbloquearla. Para bloquear la sesión 
Gnome, pulse el botón derecho del ratón sobre cualquiera de los extremos
del
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
y elija
<GUIMENUITEM>Bloquear la pantalla</GUIMENUITEM>.
Alternativamente, si tiene el 
<GUIBUTTON>Icono de bloqueo </GUIBUTTON>
(véase 
<XREF LINKEND="lockbutton">)
en uno de los
<INTERFACE>Paneles</INTERFACE>
, puede simplemente pulsar este icono para bloquear la pantalla. Para
desbloquear la pantalla, teclee simplemente su clave de acceso.</XREF></PARA>
<NOTE><TITLE>Salva pantallas y icono de bloqueo</TITLE>
<PARA>El icono
<GUIBUTTON>bloqueo de pantalla</GUIBUTTON>
usas una de las funcionalidades del programa
<APPLICATION>xscreensaver</APPLICATION>
. Este es el mismo programa que usa el
<APPLICATION>Centro de control</APPLICATION>
para activar el salva pantallas. Con el fin de que el icono
<GUIBUTTON>bloqueo de pantalla</GUIBUTTON>
funcione de forma correcta, debe habilitar un salva pantallas en el
<APPLICATION>Centro de control</APPLICATION>.
</PARA></NOTE></SECT2></SECT1>


<SECT1 ID="mainmenu"><TITLE>
El menú principal
</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a3"><PRIMARY>
El menú principal
</PRIMARY></INDEXTERM>

El icono huella de pie situado en la parte izquierda del 

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

de ejemplo

(véase

<XREF LINKEND="examplepanelfig">
) y en 

<XREF LINKEND="main-menu-button-fig">
tenemos el
<GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>
(si, tiene razón, es la huella de pie de Gnome). Este menú nos da acceso
a casi todas las funciones de Gnome  todas las aplicaciones, herramientas de
configuración, indicador de linea de comandos,
comandos para 
<GUIMENUITEM>Terminar sesión</GUIMENUITEM>
y
<GUIMENUITEM>Bloquear de pantalla</GUIMENUITEM>
, y mucho mas.
Para acceder a cualquiera de estos ítem, pulse con el ratón en el
<GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>
. Debe soltar el botón del ratón después de pulsar en el 
botón
<GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>
para disfrutar así del resto de las funcionalidades activadas a través del ratón
en el 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
como los menús desplegables activados con el botón derecho y las funciones arrastrar y soltar
desde el menú hacia el escritorio o hacia el
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
</XREF></XREF></PARA>
<FIGURE ID="main-menu-button-fig"><TITLE>El botón menú principal</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>El botón menú principal</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/mm-button" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>También puede acceder al 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
haciendo clic en el 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
con el botón derecho del ratón. Si lo desea, puede tener varios
botones
<GUIBUTTON>menú principal</GUIBUTTON>
en diferentes
<INTERFACE>Paneles</INTERFACE>.</PARA>



<SECT2 ID="submenus"><TITLE>Componentes del menú principal</TITLE>
<PARA>El componente primario del
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
es el submenú
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
, que contiene una lista de ítem de menús y submenús preconfigurados.
Encontrara aquí todas las aplicaciones Gnome, desde la hoja de calculo 
<APPLICATION>Gnumeric</APPLICATION>
hasta el juego
<APPLICATION>Free Cell</APPLICATION>
, así como un buen numero de otras aplicaciones no de Gnome,
como el navegador
<APPLICATION>Netscape</APPLICATION>
y el editor de textos 
<APPLICATION>emacs</APPLICATION>.
Además, el submenú
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
también contiene los siguientes comandos:</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>Gestor de ficheros</GUIMENUITEM>
 Arranca el gestor gráfico de ficheros Gnome.</PARA></LISTITEM>


<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>Sistema de ayuda</GUIMENUITEM>
 arranca el
<APPLICATION>Visualizador de ayudas Gnome</APPLICATION>.
El
<APPLICATION>Visualizador de ayudas Gnome</APPLICATION>
proporciona acceso a la mayoría de la documentación instalada en su sistema
 no solo la documentación Gnome (la guia de usuario Gnome, los
manuales de aplicaciones, ), si no también otros tipos de documentos
(paginas de manual, paginas info, :).</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>Ademas del submenu
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
, el
<GUIMENU>menu prinicipal</GUIMENU>
contiene tambien un bune numero de submenus y utiles comandos. Dependiendo
de su configuracion, puede que no aparezca nada de esto.
Ademas, algunos de ellos pueden mostrarse como submenus, y otros incluidos
como parte del 
<GUIMENU>menu principal</GUIMENU>
, separados por lineas horizontales de las demas partes. Estos submenus y
comandos adicionales son:</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><GUISUBMENU>Favoritos</GUISUBMENU>.
Este submenu, que esta originalmente vacio, es el lugar donde puede poner
sus aplicaciones favoritos para un acceso rapido. Puede editar este menu
usando el
<APPLICATION>Editor de menus</APPLICATION>
, al que puede acceder desde el
<GUIMENU>menu principal</GUIMENU>
eligiendo
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>propiedades</GUISUBMENU>
<GUIMENUITEM>Editor de menus</GUIMENUITEM></MENUCHOICE>.
Puede ademas añadir cualquier item desde cualquier otro menu (en particular,
desde el menu
<GUIMENU>Programas</GUIMENU>)
al menu 
<GUISUBMENU>Favoritos</GUISUBMENU>
pulsando con el boton derecho del raton sobre un item y seleccionando 
<GUIMENUITEM>Añadir al menu personal</GUIMENUITEM>.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUISUBMENU>Apliques</GUISUBMENU>.
Este submenu contiene todos los apliques instlados en su sistema. Al 
seleccionar un aplique, este se añadira a su
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUISUBMENU>Menus Kde</GUISUBMENU>.
Muestra los menus del entorno de escritorio K (Kde) si lo tiene instalado en
su sistema.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUISUBMENU>Menus Anotherlevel</GUISUBMENU>
y
<GUISUBMENU>Menus Debian</GUISUBMENU>.
Estos submenus muestran los menus de aplicaciones por defecto de Red Hat
Linux y Debian Gnu/Linux, respectivamnete. Solo se presentaran a los usuarios
de estas distribuciones concretas.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>Panel</GUIMENUITEM>.
Este submenu puede usarse para cambiar las propiedades del
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
(tanto para 
<LINK LINKEND="panelproperties"><INTERFACE>Paneles individuales</INTERFACE></LINK>
como para
<LINK LINKEND="globalpanelprefs">globales</LINK>
, o sea para todos los
<INTERFACE>Paneles</INTERFACE>),

<LINK LINKEND="add">añadir un objeto</LINK>
al 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>,
<LINK LINKEND="panelremoving">Quitar este
<INTERFACE>Panel</INTERFACE></LINK>,
<LINK LINKEND="paneladd">Crear un nuevo
<INTERFACE>Panel</INTERFACE></LINK>
, o ver el
<CITETITLE>Manual del panel</CITETITLE>.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUIMENUITEM>Escritorio</GUIMENUITEM>
 Este submenú contiene
<GUIMENUITEM>Terminar sesión</GUIMENUITEM>
, que termina su sesión Gnome (véase
<XREF LINKEND="loggingout">), y
<GUIMENUITEM>Bloquear la pantalla</GUIMENUITEM>
(véase
<XREF LINKEND="lockscreen">).</XREF></XREF></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM ID="runcommand"><PARA><GUIMENUITEM>lanzar </GUIMENUITEM>
 Este comando proporciona un indicador de linea de comando. No es 
un interprete de comando completo, así que no puede reemplazar al
<APPLICATION>Terminal Gnome</APPLICATION>
, pero es muy útil cuando necesite teclear un único comando de forma
rápida. Puede obtener el indicador de linea de comandos usando el atajo de
teclado (necesitara especificar la tecla que quiere usar en la carpeta
<LINK LINKEND="misctab"><GUILABEL>varios</GUILABEL></LINK>
del formulario
<INTERFACE><LINK LINKEND="globalpanelprefs">propiedades globales del panel</LINK></INTERFACE>).</PARA>
<PARA>Le indicador de linea de comandos tiene un buffer histórico (puede recuperar
un comando introducido previamente con la flecha que apunta hacia abajo 
situada a la derecha de campo de texto y eligiendo el comando) y
un botón de
<GUIBUTTON>búsqueda</GUIBUTTON>
, que le permite elegir un fichero  el nombre de fichero se añadirá al
final de su comando. Por ejemplo, puede teclear 
<USERINPUT>emacs</USERINPUT>
(un extremadamente potente editor de textos) en la linea de comandos y usar
entonces el botón de 
<GUIBUTTON>búsqueda</GUIBUTTON>
para seleccionar el fichero que quiere editar.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>


<SECT2 ID="mainmenuconfig"><TITLE>Configurar el menú principal</TITLE>
<PARA>Para cambiar la configuración del 
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
, pulse el botón del
<GUIBUTTON>menú principal</GUIBUTTON>
con el botón derecho
(mostrado en
<XREF LINKEND="main-menu-button-fig">)
y elija 
<GUIMENUITEM>Propiedades </GUIMENUITEM>
del menú desplegable. Se mostrara el formulario
<INTERFACE>Propiedades del menú</INTERFACE>.
En este formulario, para cada uno de los submenús del
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
listado mas abajo (
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
,
<GUISUBMENU>Favoritos</GUISUBMENU>
, ) puede escoger si quiere que se muestre como parte del
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
, como un submenú, o que no se muestre en modo alguno.</XREF></PARA>

<WARNING><TITLE>Aviso</TITLE>
<PARA>El
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
que se obtiene al pulsar el botón derecho del ratón sobre el
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
se configura de forma independiente del 
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>

que se obtiene pulsando el icono huella de pie.
La configuración del 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
que se obtiene pulsando el botón derecho del ratón sobre 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
(que nos es la misma que la que se obtiene usando el atajo de teclado)
se consigue usando la carpeta 
<GUILABEL>Menú</GUILABEL>
en el formulario
<LINK LINKEND="globalpanelprefs"><INTERFACE>Propiedades globales del panel</INTERFACE></LINK>.</PARA></WARNING>
<FIGURE><TITLE>Formulario de propiedades de menú</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>Formulario de propiedades de menú</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/menu_properties" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>Puede también editar el contenido del submenú
<GUISUBMENU>Favoritos</GUISUBMENU>
(o, si es el administrador de sistemas, también el submenú
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
) usando el
<APPLICATION>Editor de menús Gnome</APPLICATION>.
Para arrancarlo, pulse el botón derecho del ratón sobre el
icono del
<GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>
y elija
<GUIMENUITEM>Editar menús </GUIMENUITEM>.
Alternativamente, puede arrancar el
<APPLICATION>Editor de menús Gnome</APPLICATION>
seleccionando
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>Propiedades</GUISUBMENU>
<GUIMENUITEM>Editor de menús</GUIMENUITEM></MENUCHOICE>
en el mismo
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>.</PARA></SECT2>



<SECT2 ID="kbdnav"><TITLE>Navegación por el menú principal usando el teclado</TITLE>
<PARA>Si lo prefiere, puede usar el teclado en lugar del ratón para navegar por el
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>.
Para activar el 
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
, pulse la tecla
<KEYCAP>Menú</KEYCAP>
en su teclado (si esta usando un teclado Pc estándar, esta tecla esta situada
a la izquierda de la barra espaciadora y etiquetada con el dibujo de un 
menú); puede cambiar la tecla por defecto que activa el   
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>
en la carpeta
<LINK LINKEND="misctab"><GUILABEL>varios</GUILABEL></LINK>
del formulario
<INTERFACE><LINK LINKEND="globalpanelprefs">Propiedades globales del panel</LINK></INTERFACE>.
Use las flechas 
<KEYCAP>Arriba</KEYCAP>
y
<KEYCAP>Abajo</KEYCAP>
para moverse por el menú,
<KEYCAP>Derecha</KEYCAP>
para entrar en uno de los submenús, y
<KEYCAP>Enter</KEYCAP>
para seleccionar un ítem. Para abandonar el menú, pulse simplemente
la tecla 
<KEYCAP>Esc</KEYCAP>.</PARA></SECT2></SECT1>


  
  <SECT1 ID="menus">    <TITLE>Menús</TITLE>
    <PARA>Además del <GUIMENU>menú principal</GUIMENU>, presentado en <XREF LINKEND="mainmenu">, puede también añadir "menús normales" al
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Un ejemplo de menú, en este caso el menú
<GUIMENU>Favoritos</GUIMENU> contiene tres lanzadores de aplicaciones y
un submenú llamado <GUISUBMENU>Juegos</GUISUBMENU>, se muestra en 
<XREF LINKEND="example-menu-fig">. A diferencia del 
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>, los menús normales solo contienen
cualquier lanzador o submenú que ponga en ellos - no hay submenús por
omisión, comando <GUIMENUITEM>Lanzar...</GUIMENUITEM>, etc., como los
que hay en el menú principal. Puede también añadir cualquier submenú al
menú <GUIMENU>Favoritos</GUIMENU> o al menú <GUIMENU>Programas</GUIMENU>
como un menú separado en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>; para conseguirlo,
abra este submenú en el <GUIMENU>menú principal</GUIMENU>, pulse sobre el titulo
del submenú con el botón derecho del ratón, y elija 
<GUIMENUITEM>Añadir este menú al panel</GUIMENUITEM>.
    </XREF></XREF></PARA>
    <FIGURE ID="example-menu-fig">      <TITLE>Un ejemplo de menú</TITLE>
      <SCREENSHOT>	<SCREENINFO>Un ejemplo de menú</SCREENINFO>
	<GRAPHIC FILEREF="./figs/example_menu" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	</GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
    </FIGURE>



<SECT2 ID="addingmenus"><TITLE>
Añadir un menú en el panel
</TITLE>
<PARA>
Para aprender como añadir un menú en el 

<INTERFACE>
Panel
</INTERFACE>

, véase

<XREF LINKEND="add">
.
</XREF></PARA></SECT2>


<SECT2 ID="tearoff"><TITLE>
Extraer un menú
</TITLE>
<PARA>
Todos los menús de Gnome incluyen la funcionalidad de extracción: si pulsa con el botón
izquierdo en la linea perforada (fina linea de guiones en la parte superior del menú, 
justo encima del titulo del menú), el menú se convertirá en una ventana separada en su 
escritorio, la cual permanecerá allí incluso después de que se mueva el ratón a otro 
cualquier otro sitio. Esto es muy practico si va a usar el mismo comando de un profundo menú 
anidado frecuentemente. Para eliminar este menú extraído de su escritorio, pulse el botón

<GUIBUTTON>
Cerrar
</GUIBUTTON>

en el titulo de la ventana (su apariencia y situación depende del gestor de ventanas que
este usando, pero usualmente el el botón mas a la derecha, etiquetada con una "x"). 
</PARA></SECT2>


<SECT2 ID="menusconf"><TITLE>
Configurar un menú
</TITLE>
<PARA>
Puede cambiar fácilmente el nombre y el icono de un menú (solo para algunos menús
de usuario, no para los submenú del  

<GUIMENU>
menú principal
</GUIMENU>

). Para hacerlo, pulse en el menú, pulse el botón derecho en el menú (en la parte superior
de la lista, encima del resto de los ítem), y seleccione

<GUIMENUITEM>
Propiedades
</GUIMENUITEM>

del menú desplegable. Esto abrirá el formulario

<INTERFACE>
Propiedades del ítem de escritorio
</INTERFACE>

, muy similar al formulario de

<LINK LINKEND="launchers"><INTERFACE>
Propiedades del lanzador
</INTERFACE>

</LINK>

.
</PARA>
<PARA>
Para añadir un nuevo ítem en el menú, pulse en el botón de menú, pulse el 
botón derecho en el nombre del menú, y seleccione

<GUIMENUITEM>
Añadir un nuevo ítem es este menú
</GUIMENUITEM>

Esto abrirá el formulario

<INTERFACE>
Crear un ítem de menú
</INTERFACE>

, en el que podrá introducir el nombre del ítem, comentario, comando, y tipo
(véase

<XREF LINKEND="launchers">
para mayor información). Para eliminar un elemento del menú, pulse el botón
derecho sobre el elemento y seleccione

<GUIMENUITEM>
Eliminar este elemento
</GUIMENUITEM>

.
</XREF></PARA>
<PARA>
Finalmente, una pregunta frecuentemente planteada es:
¿Como puedo cambiar el tipo de letra y al fondo usado por los menús?
La respuesta es que vienen dada por el actual tema Gtk, que puede cambiarse en 
el  

<APPLICATION>
centro de control Gnome
</APPLICATION>

seleccionando

<MENUCHOICE><GUIMENU>
Menú principal
</GUIMENU>
<GUISUBMENU>
Parámetros
</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>
interfaz de usuario
</GUISUBMENU>
<GUIMENUITEM>
Temas
</GUIMENUITEM></MENUCHOICE>

.
</PARA></SECT2></SECT1>


  
  <SECT1 ID="launchers">    <TITLE>Lanzadores</TITLE>
    <PARA>Los lanzadores son básicamente botones que residen en el panel y arrancan
una aplicación o ejecutan un comando cuando se pulsan. Un lanzador puede
usar cualquier icono y tiene un consejo personalizado que muestra un 
mensaje cuando el cursor sobre-vuela el lanzador.
    </PARA>
    <PARA> 
Puede cambiar propiedades del lanzador, como el icono que usa y su nombre,
pulsando sobre el con el botón derecho y eligiendo
<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> del menú desplegable. Se abrirá el
formulario <INTERFACE>propiedades del lanzador</INTERFACE> mostrado en
<XREF LINKEND="launcherpropsfig">. El mismo formulario se usa al crear un
lanzador (véase <XREF LINKEND="add">). Tenga también en cuenta que, 
internamente, Gnome no diferencia los ítem de menú y los lanzadores: son
dos caras de la misma moneda. Puede poner cualquier ítem de menú en el panel
y se presentara como un lanzador. Así pues, toda la información a
continuación se aplica de igual modo a los ítem de menú y a los lanzadores,
    </XREF></XREF></PARA>
    <FIGURE ID="launcherpropsfig">      <TITLE>Formulario crear un lanzador/propiedades del lanzador</TITLE>
      <SCREENSHOT>	<SCREENINFO>Formulario crear un lanzador/propiedades del lanzador</SCREENINFO>
	<GRAPHIC FILEREF="./figs/launcher_properties_basic" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	</GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
    <PARA> 
Este formulario tiene dos carpetas <GUILABEL>Básico</GUILABEL> y
<GUILABEL>Avanzado</GUILABEL>. En la carpeta <GUILABEL>Básico</GUILABEL>,
puede indicar lo siguiente:
    </PARA>
    <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Nombre</GUILABEL>  
Es el nombre de la aplicación, por ejemplo, 
<USERINPUT>terminal Gnome</USERINPUT>. Este nombre se usara posteriormente
si pone el lanzador en un menú.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Comentario</GUILABEL>  
Es una breve explicación de lo que hace la aplicación, por ejemplo,
<USERINPUT>programa de emulación de terminal</USERINPUT>. Se usara para
los consejos. 
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Comando</GUILABEL>  
El comando que se usa para ejecutar la aplicación, por ejemplo,
<USERINPUT>gnome-terminal</USERINPUT>.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Tipo</GUILABEL>  
debería ser <GUILABEL>Application</GUILABEL>; no lo cambie a no ser que 
quiera crear algo que no sea un lanzador de aplicaciones.
	</PARA>
      </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>


    <PARA>La carpeta <GUILABEL>Básico</GUILABEL> también muestra el icono usado por el lanzador; si no 
se especifica un icono, se usara el icono por omisión. Para cambiar el icono, pulse simplemente
sobre el para abrir el buscador de iconos.</PARA>
    <PARA>Finalmente, si la aplicación solo puede ejecutarse en un terminal  esto es,
si no puede crear una ventana por sus propios medios  debe también marcar la
casilla <GUIBUTTON>lanzar desde un terminal</GUIBUTTON>. Si no esta seguro , dejala sin
marcar.
    </PARA>
    <PARA>La carpeta <GUILABEL>avanzado</GUILABEL> se muestra a continuación. Esta destinada a usuarios
avanzados; la mayoría de las veces, no necesitara realizar ningún cambios en estas opciones.
    </PARA>
    <FIGURE ID="launcheradvpropsfig">      <TITLE>Formulario propiedades avanzadas del lanzador</TITLE>
      <SCREENSHOT>	<SCREENINFO>Formulario propiedades avanzadas del lanzador</SCREENINFO>
	<GRAPHIC FILEREF="./figs/launcher_properties_advanced" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	</GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
    <PARA> 
En esta carpeta, puede activar las siguientes características:
    </PARA>
    <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>	<PARA><GUILABEL>Probar esto antes de usar</GUILABEL> 
Puede teclear un comando, y Gnome comprobara si este comando puede ejecutarse.
Si no puede, el lanzador (o el ítem de menú) no se mostrara aunque los añada en un
panel o en un menú. Esta destinado a la gente que prepara distribuciones Gnome: por 
ejemplo, el <GUIMENU>menú principal</GUIMENU> por defecto de Gnome contiene un ítem
para el programa de correo electrónico <APPLICATION>TkRat</APPLICATION>, pero no se 
mostrara a no ser que <APPLICATION>TkRat</APPLICATION> este instalado en su sistema.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Documentación</GUILABEL>  sin uso en la actualidad.
	</PARA>
      </LISTITEM>
       <LISTITEM>	<PARA>	  <GUILABEL>Traducción para el nombre/comentario</GUILABEL> 
puede introducir aquí la traducción del
<GUILABEL>nombre</GUILABEL> y del
<GUILABEL>comentario</GUILABEL> a otros idiomas. Por ejemplo, para el
<APPLICATION>GNOME Terminal</APPLICATION>, la traducción al Español (es) del
nombre es:  <USERINPUT>Terminal UNIX de GNOME</USERINPUT> y del comentario es:
<USERINPUT>Emulador de terminal GNOME</USERINPUT>.
De esta forma si el usuario escoge como idioma el Español al presentarse al sistema 
(puede hacerlo seleccionando el idioma apropiado en el menú
<GUIMENU>idiomas</GUIMENU> del gestor de presentación Gnome (GDM)), vera 
<GUIMENUITEM>Terminal UNIX de GNOME</GUIMENUITEM> en el menú y 
<USERINPUT>Emulador de terminal GNOME</USERINPUT> en los consejos. Por supuesto,
el comando utilizado para ejecutar el terminal permanecerá inalterado.
	</PARA>
	<PARA>Para añadir una nueva traducción, tecleé el código de dos letras del idioma y las traducciones
del 
<GUILABEL>nombre</GUILABEL> y del comentario
<GUILABEL>comentario</GUILABEL> en los campos vacíos debajo de la lista de las traducciones
actuales, y pulse el botón <GUIBUTTON>Añadir/Definir</GUIBUTTON>.
Para cambiar una de las traducciones existentes, seleccionela en la lista, edite los campos
deseados, y pulse el botón <GUIBUTTON>Añadir/Definir</GUIBUTTON>. Para eliminar una las 
traducciones existentes, seleccionela y pulse el botón <GUIBUTTON>Borrar</GUIBUTTON>.
	</PARA>
	<PARA> 
Puede encontrar una lista con todos los idiomas soportados por Gnome sus códigos
de 2 letras en las
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org/gnomefaq/html/x867.html">preguntas mas frecuentes acerca de Gnome</ULINK>.
	</PARA>
      </LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>

    <PARA>Todos los cambios realizados en el formulario <INTERFACE>propiedades del lanzador</INTERFACE>
surtirán efecto cuando pulse <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> o <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON>.
Al pulsar <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> se cerrara el formulario; pulsar 
<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> permitirá continuar modificando propiedades.
    </PARA>
  </SECT1>



 <SECT1 ID="applets">  <TITLE>Apliques</TITLE>
  <PARA>Los apliques son aplicaciones Gnome que residen en el 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. El aspecto de un aplique indica 
generalmente el estado del aplique u otra información, Los apliques
disponen a menudo de botones, mandos deslizantes, campos, y otros 
métodos que le permitirán controlar su comportamiento.
  </PARA>
  <FIGURE>   <TITLE>Ejemplo de apliques</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Ejemplo de apliques</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_applets" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">     </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>
  <PARA>Mas abajo se muestran varios ejemplos de apliques. Totalmente a la izquierda tenemos
el <APPLICATION>aplique mesa de mezclas</APPLICATION> que permite cambiar el nivel del
volumen y enmudecer el sonido. A continuación tenemos el
<APPLICATION>aplique monitor de sonido</APPLICATION>, que muestra el volumen de sonido
actual y permite controlar varias características del sonido. el tercer aplique es el
<APPLICATION>aplique GTCD</APPLICATION>, un lector de Cd con todos sus controles 
disponibles en el aplique y que muestra la pista y el tiempo de ejecución. El
siguiente aplique es el 
<APPLICATION>aplique montador de dispositivos</APPLICATION>, usado para montar y desmontar
dispositivos con una simple pulsación de ratón. Le sigue el
<APPLICATION>aplique guia del escritorio</APPLICATION> que muestra el escritorio y
las aplicaciones que se están ejecutando en el. 
  </PARA>
  <PARA>Gnome dispone de muchos aplique útiles. Pulse simplemente con el botón derecho
sobre el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y añada alguno de los apliques a su panel
para conocer los disponibles y cuales son los mejores para usted.
  </PARA>
 </SECT1>


 <SECT1 ID="drawers">  <TITLE>Cajones</TITLE>
  <PARA>La forma mas sencilla de ver los <INTERFACE>cajones</INTERFACE> es como
contenedores que puede almacenar cosas.
Generalmente se usan los cajones para recoger múltiples lanzadores relacionados
entre si de alguna manera, como la diversas aplicaciones de la oficina Gnome. 
Los cajones en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> Gnome dan un paso mas allá al
hacer del cajón una extensión al mismo <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
De esta forma, un cajón es una rama colapsable de un 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> existente.
Puede contener cualquier cosa que puede contener un
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>, incluyendo lanzadores, apliques, y otros cajones.
  </PARA>
  <FIGURE>   <TITLE>Un cajón abierto</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Un cajón abierto</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FILEREF="./figs/drawer_open" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>
  <PARA>Una vez colocado un cajón en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, puede pulsar
sobre el para abrirlo, apareciendo su contenido. Puede entonces añadir ítem
en el cajón de la misma forma en que añadiría ítem en el panel, pulse el
botón derecho en la parte final del cajón, adornada con una flecha. Puede cerrar
el cajón pulsando en su icono de nuevo o pulsando en la flecha al final del mismo.
  </PARA>
  <PARA>Puede configurar las propiedades del cajón pulsando con el botón derecho sobre
el icono del cajón y seleccionando <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>.
Esto abrirá el formulario <INTERFACE>propiedades del cajón</INTERFACE>. Allí
podrá elegir el icono usado por el cajón pulsando sobre el icono.
Se puede teclear un consejo el campo <GUILABEL>Consejo/Nombre</GUILABEL>
Este consejo se mostrara cada vez que el ratón sobre-vuela el cajón para 
recordarnos su contenido. también se puede elegir si debe mostrarse un
<GUIBUTTON>botón para ocultar</GUIBUTTON> y una flecha al final del cajón.
  </PARA>
  <FIGURE>   <TITLE>Formulario propiedades del cajón</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Formulario propiedades del cajón</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FILEREF="./figs/drawer_properties" FORMAT="png" SRCCREDIT="dcm">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>
  <PARA>Puede también controlar el fondo del cajón. Pulse simplemente con el botón
derecho sobre el cajón y seleccione la carpeta <GUILABEL>fondo</GUILABEL>
para abrir el formulario estándar <INTERFACE>fondo del panel</INTERFACE>
(véase <XREF LINKEND="panelbacktab">).  </XREF></PARA>
 </SECT1>



 <SECT1 ID="specialobjects">  <TITLE>Objetos especiales del panel</TITLE>
  <PARA>Existen varios objetos especiales del panel que no pueden considerarse menús,
apliques, o lanzadores. Estos objetos especiales se describen a continuación.
  </PARA>
  <SECT2 ID="lockbutton">   <TITLE>Botón bloquear pantalla</TITLE>
   <FIGURE>    <TITLE>Botón bloquear pantalla</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Botón bloquear pantalla</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_lockbut" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
   <PARA>El <GUIBUTTON>botón bloquear pantalla</GUIBUTTON> es un botón del
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> que arranca el salva-pantallas para bloquear
la pantalla. Para cerrar el salva-pantallas y acceder de nuevo a la sesión
Gnome, debe introducir su clave. Para mas información sobre el bloqueo de la
pantalla, véase <XREF LINKEND="lockscreen">.
   </XREF></PARA>
  </SECT2>
  <SECT2 ID="logoutbutton">   <TITLE>Botón cerrar sesión</TITLE>
   <FIGURE ID="logoutbuttonfig">    <TITLE>Botón cerrar sesión</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Botón cerrar sesión</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_logoutbut" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
   <PARA>el botón <GUIBUTTON>cerrar sesión</GUIBUTTON> se usa para abandonar el entorno
de escritorio Gnome. Inicia la secuencia de apagado, abriendo el formulario
<INTERFACE>terminar sesión</INTERFACE>, tal y como se describe en 
<XREF LINKEND="loggingout">.
   </XREF></PARA>
  </SECT2>




    <SECT2 ID="swallowedapps">      <TITLE>Aplicaciones miniaturizadas</TITLE>
      <PARA>El <INTERFACE>Panel</INTERFACE> Gnome permite ejecutar aplicaciones que no sean 
aplique dentro del <INTERFACE>Panel</INTERFACE> como si fueran aplique.
Las aplicaciones que se ponen dentro del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, aun en el
caso de que no sean apliques Gnome, se conocen como aplicaciones miniaturizadas.
Las aplicaciones no tienen que se compatibles con Gnome para miniaturizarse. En 
general, la única limitación para miniaturizar una aplicación es que la aplicación
debe ser lo suficientemente pequeña para caber en el panel y debe conocerse el titulo
de la ventana que desea miniaturizar. En muchos casos, la aplicación puede reducirse
hasta que quepa en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, tal y como se especifica en el
<INTERFACE>formulario crear una aplicación miniaturizada</INTERFACE>.
      </PARA>
      <FIGURE ID="swallappfig">	<TITLE>formulario crear una aplicación miniaturizada</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>formulario crear una aplicación miniaturizada</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_swallow" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      <PARA>El <GUILABEL>titulo de la aplicación a miniaturizar</GUILABEL> es el titulo de
la ventana, normalmente mostrado en la parte superior izquierda de la ventana.
(Observe que en el titulo de la ventana se distinguen la mayúsculas y minúsculas).
El ancho y el alto determina el tamaño en puntos de la aplicación miniaturizada en
el panel. 
      </PARA>
      <PARA>Si deja el campo <GUILABEL>comando</GUILABEL> vació, el formulario creara una ventana
vacía en el panel del tamaño indicado, que permanecerá a la espera de la aparición de
una aplicación con el titulo indicado en su escritorio. Tan pronto como aparezca esa
ventana (por ejemplo, cuando elija el ítem apropiado en el menú), sera miniaturizada. 
      </PARA>
      <PARA> 
Puede también teclear cualquier comando en el campo <GUILABEL>Comando</GUILABEL>;
Este comando se ejecutara antes de añadir la ventana miniaturizada al
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> (y cada vez que se rearranque nuevamente el panel).
Esto se usa normalmente para arrancar una aplicación que quiere tener miniaturizada
en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
      </PARA>
      
    </SECT2>


    <SECT2 ID="statusdock">      <TITLE>tablón de estado</TITLE>
      <PARA>
El <INTERFACE>tablón de estado</INTERFACE> es un objeto del 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> que puede contener notas de estado 
 pequeñas ventanas que las aplicaciones ponen en el 
<INTERFACE>tablón de estado</INTERFACE> para suministrar información de
su estado. Las notas de estado pueden también usarse para controlar
la aplicación.

Esencialmente, los "docklets" son pequeños (tanto en tamaño como en
complejidad) apliques. Actualmente Gnome no dispone de demasiadas aplicaciones
que puede poner notas de estado en el <INTERFACE>tablón de estado</INTERFACE>.
Sin embargo, el tablón de estado Gnome es compatible con el del entorno de
escritorio K (KDE), así que las aplicaciones Kde, como <APPLICATION>kscd</APPLICATION>,
pueden poner sus "docklets" de estado en el <INTERFACE>tablón de estado</INTERFACE>
Gnome. Futuras versiones de las aplicaciones Gnome harán uso de este recién 
incorporado objeto del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
 
      </PARA>
      <FIGURE ID="statusdockfig">	<TITLE>Ejemplo de tablón de estado con un "docklet"</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Ejemplo de tablón de estado con un "docklet"</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/status_dock" FORMAT="png" SRCCREDIT="lebl">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      <PARA>El ejemplo anterior muestra el <INTERFACE>tablón de estado</INTERFACE> con el
"docklets" de estado del programa lector de CD <APPLICATION>kscd</APPLICATION>.
Este "docklet" concreto se usa para abrir y cerrar la ventana principal de
<APPLICATION>kscd</APPLICATION> sin cerrar el programa.
      </PARA>
    </SECT2>
  </SECT1>

  
  
  
  <SECT1 ID="appletadd">    <TITLE>Añadir, mover, y eliminar objetos al panel</TITLE>
    <SECT2 ID="moving">      <TITLE>Mover objetos</TITLE>
      <PARA>	
Para mover cualquier objeto en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> a una posición
diferente, simplemente arrastrelo con el botón central del ratón hasta la posición
deseada, pulse el botón derecho y elija <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>.
Puede moverlo a una posición diferente en el mismo <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, o a un
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> diferente. Si durante este desplazamiento toca otros objetos,
el comportamiento dependerá de las propiedades globales activas
(véase <XREF LINKEND="appletstab">):
El objeto que esta moviendo puede intercambiar su posición con otros objetos, "empujar"
todos los objetos que encuentre, o "saltar" sobre todos los demás objetos sin molestarlos.
Puede también no seguir la conducta por defecto manteniendo pulsada la tecla 
<KEYCAP>Shift</KEYCAP> (para "empujar"),
<KEYCAP>Ctrl</KEYCAP> (para el modo "intercambio"),
o <KEYCAP>Alt</KEYCAP> (para el modo "libre", esto es saltar sobre los demás
objetos sin molestarlos) mientras lo arrastra.
      </XREF></PARA>
    </SECT2>


    
    <SECT2 ID="remove">      <TITLE>Eliminar objetos del panel</TITLE>   
      <PARA>Para eliminar un objeto del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, pulse el botón derecho
sobre el y elija <GUIMENUITEM>Quitar del panel</GUIMENUITEM> en el menú desplegable.  
      </PARA>
    </SECT2>
    
    
    <SECT2 ID="add">    <TITLE>Añadir objetos al panel</TITLE>
      
      <PARA>	<INDEXTERM ID="idx-a13">	  <PRIMARY>Panel</PRIMARY> <SECONDARY>añadir aplicaciones
	    a</SECONDARY>
	</INDEXTERM>
Por omisión, el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> Gnome contiene unos pocos objetos
básicos, como el <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>. Sin embargo, hay unas cuantas
cosas que puede añadirle. Por ejemplo, cada uno de los ítem del <GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
o sus submenús puede añadirse al panel como un lanzador de aplicaciones. Gnome también tiene
un buen numero de apliques que pueden añadirse al panel, desde el
<APPLICATION>aplique imprimir</APPLICATION>, que imprime un fichero cuando se arrastrar y
suelta sobre este aplique, hasta el 
<APPLICATION>pez Wanda</APPLICATION>. Si estos no fueran suficientes, en Internet hay también
un buen numero de apliques Gnome disponibles. 
      </PARA>
	<VARIABLELIST>	<VARLISTENTRY>	  <TERM> <EMPHASIS>Apliques</EMPHASIS></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Para añadir un aplique, pulse el botón derecho sobre el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y
seleccione
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU></MENUCHOICE> en menú del <GUIMENU>Panel</GUIMENU>.
Se presentara un menú con todos los apliques de su sistema, divididos en categorías;
al elegir cualquier aplique de este menú se añadirá al <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	

	  <VARLISTENTRY>	  <TERM> <EMPHASIS>Lanzador de aplicaciones</EMPHASIS></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Para crear un nuevo lanzador de aplicaciones, seleccione
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
<GUIMENUITEM>Lanzador</GUIMENUITEM> </MENUCHOICE> del menú
<GUIMENU>Panel</GUIMENU>. Se abrirá el formulario 
<INTERFACE>Crear lanzador</INTERFACE>, mostrado mas abajo. 
En este formulario debe teclear un nombre para el lanzador, un comentario,
y la linea de comando que arranca la aplicación. Este formulario es virtualmente
idéntica al formulario <INTERFACE>propiedades del lanzador</INTERFACE>, así que 
remitimos al lector a <XREF LINKEND="launchers"> para una descripción detallada.
	    </XREF></PARA>
	    <FIGURE>	      <TITLE>Formulario crear lanzador</TITLE>
	      <SCREENSHOT>		<SCREENINFO>Formulario crear lanzador</SCREENINFO>
		<GRAPHIC FILEREF="./figs/create_launcher" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">		</GRAPHIC>
	      </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>

	    <PARA>Puede también añadir al <INTERFACE>Panel</INTERFACE> cualquier ítem de menú o 
cualquier lanzador situado en su escritorio: simplemente arrastrelo hasta el panel y
sueltelo allí. Tenga cuidado de soltarlo sobre un espacio vació en el panel y no sobre
un objeto existente: por ejemplo, si lo suelta sobre el aplique imprimir, se imprimirá.
Para los ítem de menú, puede también pulsar el botón derecho sobre el ítem y seleccionar
 <GUIMENUITEM>Añadir este lanzador al panel</GUIMENUITEM>.
Después de esta operación, puede cambiar cualquier opción de este lanzador pulsando el
botón derecho del ratón sobre el y seleccionado el ítem de menú <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM> <EMPHASIS>Venus</EMPHASIS></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Para añadir un menú, seleccione 
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
<GUIMENUITEM>Menú</GUIMENUITEM> </MENUCHOICE> del menú
<GUIMENU>Panel</GUIMENU>. Se ofrece las opciones  
<GUIMENU>menú principal</GUIMENU>,
<GUIMENU>menú de programas</GUIMENU>, y
<GUIMENU>menú de favoritos</GUIMENU>.
	    </PARA>
	    <PARA>
Puede también añadir el <GUIMENU>menú principal</GUIMENU> o cualquiera de
sus submenús como un nuevo menú en el panel pulsando el botón derecho en el
titulo del menú (la linea superior del menú, separada de los ítem de menú por
una fina linea) y seleccionando 
<GUIMENUITEM>añadir este menú al panel</GUIMENUITEM>.
	    </PARA>
	    <PARA>Los usuarios avanzados pueden también crear menús manualmente. Para hacerlo, debe
saber que internamente, Gnome representa un menú como un directorio, con los ítem
de menú representados por fichero con el tipo especial (ficheros 
<FILENAME>.desktop</FILENAME>  estos ficheros también representa a los
lanzadores de aplicaciones), y los submenús representados por subdirectorios.
Por ejemplo, el menú <GUIMENU>Favoritos</GUIMENU> se corresponde con el directorio
<FILENAME>~/.gnome/apps</FILENAME> (donde <FILENAME>~</FILENAME> representa nuestro
directorio inicial), y el menú <GUIMENU>Programas</GUIMENU> se corresponde con
el directorio <FILENAME>/usr/share/gnome/apps</FILENAME>.
Así, puede crear un nuevo directorio, usando el gestor de ficheros Gnome, arrastrar y
soltar cualquier fichero <FILENAME>.desktop</FILENAME> desde cualquier otro de los
directorios que tenga (por ejemplo, de <FILENAME>/usr/share/gnome/apps</FILENAME>) o
desde el escritorio, y entonces arrastrar y soltar este directorio desde el gestor
de ficheros hasta el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>. 
Esto añadirá este directorio como un menú en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
	    </PARA>
	    <PARA>Después de añadir un menú en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> usando cualquiera de
los métodos descritos previamente, puede modificar sus propiedades (por ejemplo,
añadir nuevos ítem a este menú o cambiar el icono usado por el menú), como se describe
en <XREF LINKEND="menus">.
	    </XREF></PARA>

	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM> 
	    <EMPHASIS>Cajones</EMPHASIS></TERM>
	  <LISTITEM>	      <PARA>Para añadir un cajón vació, seleccione 
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>añadir al panel</GUISUBMENU> 
<GUISUBMENU>canon</GUISUBMENU> </MENUCHOICE> en el menú <GUIMENU>Panel</GUIMENU>.
Después de hacerlo, puede pulsar el botón derecho sobre el cajón y seleccionar
<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> para cambiar sus propiedades (por ejemplo,
el icono que usa).
Puede añadir nuevos ítem a este canon de la misma forma que añade ítem al panel:
todos los métodos para añadir nuevos objetos al panel descritos en esta sección 
funcionan también para añadir nuevos ítem al cajón.
	    </PARA>
	    <PARA>Puede también añadir el <GUIMENU>menú principal</GUIMENU> o cualquiera de sus 
submenús como un nuevo cajón en el panel pulsando con el botón derecho sobre
el titulo del menú y seleccionando 
<GUIMENUITEM>Añadir este cajón al panel</GUIMENUITEM>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  <VARLISTENTRY>	  <TERM> <EMPHASIS>Aplicaciones miniaturizadas</EMPHASIS></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Para añadir una nueva aplicación miniaturizada, seleccione
<MENUCHOICE><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	      <GUISUBMENU>aplicación miniaturizada</GUISUBMENU> </MENUCHOICE>
en el menú <GUIMENU>Panel</GUIMENU>.
Se abrirá un formulario <INTERFACE>crear aplicación miniaturizada</INTERFACE>,
como el mostrado en <XREF LINKEND="swallappfig">.
Para mas detalles, véase <XREF LINKEND="swallowedapps">.
	    </XREF></XREF></PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
      </VARIABLELIST>
      
    </SECT2>
  </SECT1>


<SECT1 ID="panelmove"><TITLE>Crear, mover, y eliminar paneles</TITLE>
<SECT2 ID="paneladd"><TITLE>Crear nuevos paneles</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a8"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>añadir nuevo</SECONDARY></INDEXTERM>
Para añadir un nuevo
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
en su escritorio, elija el comando
<GUIMENUITEM>Crear un panel</GUIMENUITEM>
del menú
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU>.
Puede elegir entre cinco posibles tipos:</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a9"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>de lado</SECONDARY></INDEXTERM>
<GUILABEL>Panel de lado</GUILABEL>
 
Un panel de lado es exactamente igual que el panel principal que arranca
con Gnome; se extiende a lo largo de uno de los lados de la pantalla. Si 
elige este tipo de panel, puede añadir un nuevo panel en otro de los lados
de su pantalla para disponer de mas funcionalidad.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Panel alineado</GUILABEL>
 un panel alineado se sitúa también en uno de los lados de la 
pantalla. Pero a diferencia del panel de lado, el panel alineado no se 
extiende a lo largo de toda la pantalla donde este situado: se extenderá
únicamente lo necesario para mostrar los iconos y apliques que contenga.
Puede situarse bien en una de las esquinas (en este caso, se extenderá
hacia la esquina opuesta), o bien el centro del lateral (en este caso,
se extenderá en ambas direcciones, centrándose automáticamente cuando
se añadan nuevos objetos).</PARA>
<PARA>Si el panel alineado esta alineado con una de las esquinas, los botones
de ocultación funcionaran de forma ligeramente diferente que en el
panel de lado. El botón de ocultación mas cercano a la esquina de la 
pantalla ocultara el panel de la forma habitual, pero el otro botón de 
ocultación enviara el panel entero a la esquina opuesta. Cuando se realice 
este ultimo movimiento, no se ocultara el panel ya que se esta cambiando 
el lado de la pantalla donde esta situado. Si quiere ocultar el panel
deberá pulsar de nuevo el botón de ocultación. </PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Panel deslizante </GUILABEL>
  Este tipo de panel es muy similar al panel alineado, pero puede
colocarse en cualquier lugar a lo largo del lateral de la pantalla, no 
necesariamente en una de las esquinas o en el centro. Según se añadan 
objetos, crecerá únicamente en una de las direcciones  no se
centrara de forma automática.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Panel flotante</GUILABEL>
 Este tipo de panel puede situarse en cualquier parte de la
pantalla, no necesariamente a lo largo de uno de los lados.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Panel de menús
Menú Panel
</GUILABEL>
 El panel de menús es un panel especial situado siempre en la parte
superior de la pantalla y contiene varios menús desplegables. El menú
de programas, el de favoritos, el de configuración, el de escritorio,
un reloj/calendario, y un lanzador especial que proporciona acceso rápido
a los recursos de Internet relacionados con Gnome (busque el icono
agujero de bala). Este panel puede contener además los otros objetos que
pueden contener los demás paneles, pero no dispone de las propiedades de
configuración de las que disponen los demás paneles. Observe que el
<GUILABEL>Menú Panel</GUILABEL>
es mas restrictivo que el resto de los paneles, y algunas de las operaciones
normales de los paneles, como mover el panel, no pueden realizarse.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<TIP><TITLE>Cambiar el tipo de panel</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a11"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>cambiar el tipo de</SECONDARY></INDEXTERM>
Puede también cambiar el tipo de los paneles existentes  por
ejemplo, convertir un panel de lado en un panel flotante, véase
<XREF LINKEND="panelproperties">.</XREF></PARA></TIP></SECT2>


<SECT2 ID="panelmoving"><TITLE>Mover paneles</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a7"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>Mover</SECONDARY></INDEXTERM>
Cualquier
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
que tenga en su escritorio puede moverse usando el botón central del ratón,
o pulsando simultáneamente los botones izquierdo y derecho del ratón, para
arrastrar el panel al lado deseado en la pantalla. Si no dispone de un ratón
de tres botones y no configuro el ratón para emular el botón central puede
también mover un panel
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>
cambiando su situación en el formulario 
<INTERFACE>Propiedades del panel</INTERFACE>.
Puede leer mas sobre este tema en
<XREF LINKEND="panelproperties">de la documentación.</XREF></PARA></SECT2>


<SECT2 ID="panelremoving"><TITLE>Eliminar paneles</TITLE>
<PARA>Para eliminar un panel existente, pulse el botón derecho sobre el y
elija el comando
<GUIMENUITEM>Quitar este panel</GUIMENUITEM>
del menú del
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU>.
Se le pedirá confirmación.</PARA>
<NOTE><TITLE>Nota</TITLE>
<PARA>En todo momento, debe tener al menos un panel; Gnome no le permitirá
eliminar el ultimo panel.</PARA></NOTE></SECT2></SECT1>


<SECT1 ID="globalpanelprefs"><TITLE>Propiedades globales del panel</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a61"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>Propiedades globales del panel</SECONDARY></INDEXTERM>
Para comenzar la configuración del panel Gnome, elija
<GUIMENUITEM>Propiedades globales</GUIMENUITEM>
en el submenú
<GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU>
del
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
(puede también acceder al menú principal bien pulsando el icono huella de pie
o bien pulsando el botón derecho sobre el panel).</PARA>
<PARA>Esto abrirá el formulario de 
<INTERFACE>configuración global del panel</INTERFACE>.
(este formulario es uno de los componentes del centro de control Gnome).
Con esta ventana de dialogo podrá fijar las propiedades de todos
los paneles que use ahora y de cualquier panel que añada en el futuro.
<FIGURE><TITLE>El formulario de configuración global del panel</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>El formulario de configuración global del panel</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/glob_pref_anim" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE></PARA>
<PARA>El formulario de configuración global del panel contiene cinco
carpetas («tabs») que le ayudaran a configurar las 
propiedades globales del panel GNOME:
<GUILABEL>animación</GUILABEL>
,
<GUILABEL>botones</GUILABEL>
,
<GUILABEL>apliques</GUILABEL>
,
<GUILABEL>menú</GUILABEL>
, y
<GUILABEL>varios</GUILABEL>.
Cada una de estas carpetas se describe a continuación.</PARA>


<SECT2 ID="animtab"><TITLE>Carpeta de animación</TITLE>
      <PARA>Esta carpeta controla las animaciones en el panel.
      </PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Activar las animaciones</GUILABEL>

Hace visibles los parámetros de animación configurables de esta 
carpeta. Las animaciones deben estar activas para usar el resto de la 
funcionalidad de esta carpeta. La posición por defecto es activa.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Animaciones con velocidad constante</GUILABEL>
 Por omisión, la animaciones empiezan despacio, pero van acelerándose.
Si activa esta opción, las animaciones no usaran ninguna aceleración.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Velocidad de la animación del auto-escondido</GUILABEL>
 
Controla cuanto tarda en ocultarse el panel si tiene activada su ocultación 
automática. 
El menor valor posible es 1, el mayor, 100.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Velocidad de la animación de la ocultación explicita</GUILABEL>
 Controla la velocidad de ocultación cuando se pulsa Controla cuanto tarda en ocultarse el panel si tiene activada su ocultación 
automática.
.
</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>
Velocidad de la animación de escondido manual
</GUILABEL>

-
Controla la velocidad de ocultación cuando se pulsa el botón 
<GUIBUTTON>ocultación del panel</GUIBUTTON>.
El menor valor posible es 1, el mayor, 100.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Velocidad de la animación del cajón</GUILABEL>
 
Controla la velocidad de aparición del menú de cajón cuando se pulsa
un botón de cajón en el panel.
El menor valor posible es 1, el mayor, 100.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Demora de auto escondido (ms)</GUILABEL>
 
Permite controlar cuanto tiempo pasa antes de que se oculte el panel si 
lo tiene configurado para hacerlo automáticamente. El tiempo comenzara a contar
una vez que el ratón ya no este sobre el panel. Aparecerá de nuevo cuando el ratón se desplace sobre la porción del panel que queda visible.
Este periodo se mide en milisegundos.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Tamaño de minimización (puntos, «pixels») del auto-escondido</GUILABEL>

Determina el numero de puntos que se mostraran mientras el panel este
oculto si el panel se oculta automáticamente. Para volver a mostrar el panel
el puntero deberá situarse sobre este área.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>
<SECT2 ID="launchtab"><TITLE>Carpeta botones</TITLE>
<PARA>Esta carpeta controla la apariencia de los botones del panel, tales que,
botones de lanzadores, botones de menús, botones de cajoneras, y botones
especiales (p.e., salida de sesión y bloqueo de pantalla).</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mosaico activado</GUILABEL>
 Este conmutador activara el dibujo de fondo para todos los iconos 
del panel.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mosaico normal</GUILABEL>
 
Muestra la imagen usada como
fondo en posición sin pulsar (inactivo).
Para elegir otro fichero de imagen, pulse sobre la imagen, y se abrirá el
buscador de iconos. Los mosaicos deben estar activados  para acceder a esta
opción.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mosaico en posición pulsado</GUILABEL>

Este es el nombre y el camino del fichero con el dibujo que se usara en
el fondo en posición pulsado (activo).
Para elegir otro fichero de imagen, pulse sobre la imagen, y se abrirá el
buscador de iconos. 
Los mosaicos deben estar activados  para acceder a esta
opción.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Espesor del borde (solo fondo)</GUILABEL>

Determina el ancho del borde alrededor del icono. 
Por ejemplo, si pone 5 como ancho del borde, se asegura que al menos se 
mostraran 5 puntos del mosaico en cada lado del icono; si fuera necesario,
se recortara el icono.
Es muy útil si tienes un icono que normalmente tapa todo el dibujo del fondo.
Los mosaicos deben estar activados  para acceder a esta
opción.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Profundidad (desplazamiento al pulsar)</GUILABEL>

Determina la profundidad en el desplazamiento del icono cuando se pulsa. Los
dibujos de fondo deben estar activos para acceder a esta opción.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>Esta carpeta contiene también 3 opciones que afectan simultanea-mente a 
todos los tipos de botones:</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Hacer que los botones alinear con el lateral del panel.</GUILABEL>

Permite alinear los botones con el lateral del panel. Si esta opción no esta
activa se ignoraran el ancho del borde. Por defecto esta opción esta
desactivada.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mostrar el mosaico del botón solo cuando el cursor este sobre el</GUILABEL>
 Si esta opción esta activa, el mosaico solo aparecerá cuando el cursor
del ratón este sobre el botón.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>oscurecer los botones cuando el ratón no este sobre ellos</GUILABEL>
 Esta opción oscurece los botones del panel; los botones se
iluminaran cuando los sobre-vuele el cursor del ratón.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>


<SECT2 ID="appletstab"><TITLE>Carpeta de apliques</TITLE>
<PARA>Esta carpeta controla algunas opciones relacionadas con la posición de los 
objetos en el panel (contradiciendo el titulo, estas 
opciones se aplica no solo a los apliques sino también al resto de los
objetos  apliques, lanzadores de aplicaciones, menús, etc.).</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Modos de movimiento por defecto</GUILABEL>
 aquí se puede elegir el modo de movimiento de los objetos en el
panel. Las posibles variantes son:</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><EMPHASIS>Alternado</EMPHASIS>
 cuando un objeto en movimiento toca otro objeto, intercambian
sus posiciones</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><EMPHASIS>Libre</EMPHASIS>
 cuando un objeto en movimiento toca otro objeto, salta sobre
el, de forma que no se alteran los otros objetos  esta es una
buena opción si le gusta la disposición actual de los objetos en el
panel y quiere conservarla.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><EMPHASIS>Presionado</EMPHASIS>
 el objeto en movimiento empuja todos los demás objetos delante de el, 
como una bola de nieve.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>Puede saltarse el método de movimiento por defecto arrastrando los objetos
mientras mantiene pulsada la tecla
<KEYCAP>Ctrl</KEYCAP>
(para los movimientos alternados),
<KEYCAP>Alt</KEYCAP>
(para los movimientos libres), o
<KEYCAP>Shift</KEYCAP>
(par los movimientos presionados).</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Separación de apliques</GUILABEL>
 cambia el espacio (separación) entre objetos en el panel. Se mide
en puntos.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>


<SECT2 ID="menutab"><TITLE>Carpeta de menús</TITLE>
<PARA>En esta carpeta se controla la apariencia de los menús del panel.</PARA>
<ITEMIZEDLIST><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Usar iconos grandes</GUILABEL>
 Se usaran iconos grandes (mayores que el tamaño por defecto) en los
menús. Solo resulta practico para que dispongan de monitores de alta
resolución (1280x1024 y superiores).</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>mostrar botones con "..."</GUILABEL>
 activa la opción que muestra tres pequeños puntos en los ítem
de menú que abran formularios.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mostrar menús desplegables fuera de los paneles.</GUILABEL>
 Cuando este conmutador esta activo, permite que los menús desplegables
aparezca fuera del panel. Cuando esta desactivado, los menús desplegables 
aparecerán sobre el panel. Esto puede resultar útil para las pantallas 
pequeñas y escritorios abarrotados. </PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mantener los menús en memoria</GUILABEL>
 
Permite mantener los menús en memoria de forma que no se examinan de nuevo en
busca de nuevos ítem. Esto puede incrementar la velocidad de GNOME pero puede
también provocar la falta de nuevos ítem añadidos a su menú. </PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Menú principal</GUILABEL>
 permite configurar el 
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
que se obtiene pulsando el botón derecho sobre el panel, o usando el atajo
de teclado. Para cada uno de los posibles submenús (
<GUISUBMENU>Programas</GUISUBMENU>
,
<GUISUBMENU>Favoritos</GUISUBMENU>
, etc.), puede decidir cuando se incluirán como parte del
<GUIMENU>Menú principal</GUIMENU>
, como un submenú, o no se incluirán. una descripción de estos submenús puede
encontrarse en
<XREF LINKEND="submenus">.</XREF></PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>


<SECT2 ID="misctab"><TITLE>Carpeta varios</TITLE>
<PARA>La carpeta varios contiene opciones para varios ...</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Consejos activos</GUILABEL>
 Esta opción determina cuando debe Gnome mostrar un consejo al
situar el puntero del ratón sobre un ítem del panel.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Cerrar un cajón al accionar uno de sus lanzadores</GUILABEL>

Por defecto los cajones permanecerán abiertos cuando elige uno de sus ítem.
Esto puede resultar incomodo ya que el cajón permanecerá abierto hasta que lo
cierre con una pulsación de ratón. Con esta opción los cajones indicados se
cerraran automáticamente cuando elija uno de sus ítem.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Alzar los paneles al sobrevolarlos el cursor</GUILABEL>

 Si esta usando un gestor de ventanas no compatible con Gnome
puede que no entienda los intercambios con el panel. 
Esto puede ocasionar
las aplicaciones tapen el panel. Si habilita esta funcionalidad el panel
pasara al primer plano automáticamente cuando el ratón este sobre el.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Mantener el panel detrás de las ventanas</GUILABEL>
 Si esta usando un gestor de ventanas compatible con Gnome, el
gestor de ventanas entenderá los intercambios con el panel. Si habilita esta
funcionalidad el gestor de ventanas y Gnome permitirán que las aplicaciones
aparezcan sobre el panel. Esto puede ser útil en las pantallas mas pequeñas.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Confirmar la eliminación de paneles con un dialogo</GUILABEL>
 Si se habilita esta opción, Gnome pedirá confirmación antes de eliminar
un panel.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>Esta carpeta permite también configurar algunos atajos de teclado. Por el
momento, se pueden definir atajos para el menú principal y para el formulario
de ejecución de comandos. Por ejemplo, si usa un teclado PC estándar, puede
asociar la tecla
<KEYCAP>Menú</KEYCAP>
(esta tecla esta usualmente situada a la derecha de la barra espaciadora y
etiquetada con el icono de un menú) al menú principal, de forma que cuando 
pulse esta tecla se abra el menú principal; de  igual forma, la tecla
comúnmente asociada al formulario de ejecución de comandos es la tecla
llamada
<KEYCAP>Windows</KEYCAP>
(así llamada porque en la mayoría de los teclados de PC esta tecla esta
etiquetada con una ventana voladora). Para cambiar las teclas asociadas
al menú principal o al formulario de ejecución,  puede o bien elegir una 
tecla de la lista desplegable, o pulsar con el ratón en el botón
<GUIBUTTON>Grabar tecla</GUIBUTTON>
y pulsar entonces la tecla deseada.</PARA>
<NOTE><TITLE>Nota</TITLE>
<PARA>Si tiene problemas usando las teclas 
<KEYCAP>Menú</KEYCAP>
o
<KEYCAP>Windows</KEYCAP>
, la explicación mas probable es que el servidor X esta mal configurado: el
tipo de teclado escogido durante la instalación no corresponde con
su tipo de teclado. Si esta usando se servidor
<APPLICATION>XFree86</APPLICATION>
, puede corregirlo a mano editando el fichero de configuración.
Este fichero, llamado 
<FILENAME>XF86Config</FILENAME>
, esta normalmente situado en los directorios
<FILENAME>/etc</FILENAME>
o
<FILENAME>/etc/X11</FILENAME>.
Abra este fichero con cualquier editor de textos (¡no con un procesador
de textos!), busque la linea que contiene la palabra
<LITERAL>XkbModel</LITERAL>
y cambiela por
<PROGRAMLISTING>XkbModel "pc104"</PROGRAMLISTING>.
Debe ser root (administrador de sistema) para hacerlo. Ahora, salga de Gnome
y rearranque el servidor de X pulsando de forma simultanea las teclas
<KEYCOMBO><KEYCAP>Ctrl</KEYCAP>
<KEYCAP>Alt</KEYCAP>
<KEYCAP>Backspace</KEYCAP></KEYCOMBO>.</PARA></NOTE>
<WARNING><TITLE>Aviso</TITLE>
<PARA>Si cometemos un error el editar el fichero
<FILENAME>XF86Config</FILENAME>
podemos terminar con un teclado o una pantalla no utilizable desde las 
ventanas X. Así que, por favor tenga cuidado, haga una copia de seguridad
de este fichero y asegúrese que sabe como restaurarlo del la copia de 
seguridad sin usar las ventanas X, por ejemplo, desde un terminal.
Si tiene dudas, no lo edite en ningún caso.</PARA></WARNING></SECT2></SECT1>


<SECT1 ID="panelproperties"><TITLE>Propiedades individuales de los paneles</TITLE>
<PARA><INDEXTERM ID="idx-a62"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>Propiedades individuales de los paneles</SECONDARY></INDEXTERM>
<INDEXTERM ID="idx-a63"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>propiedades</SECONDARY></INDEXTERM>
Además de las propiedades globales de los paneles, descritas en
<XREF LINKEND="globalpanelprefs">, algunas propiedades pueden configurarse de forma individual para cada panel. 
Estas propiedades son el tipo de panel (de lado, alineado, deslizante, flotante),
tamaño, posición, color de fondo, y política de escondido. Para cambiar estas
propiedades en un panel, pulse el botón derecho del ratón sobre el y seleccione
<MENUCHOICE><GUIMENU>Panel</GUIMENU>
<GUISUBMENU>propiedades</GUISUBMENU></MENUCHOICE>.
También puede pulsar el
botón
<GUIBUTTON>Menú principal</GUIBUTTON>
y elija
<MENUCHOICE><GUIMENU>Panel</GUIMENU>
<GUISUBMENU>propiedades</GUISUBMENU></MENUCHOICE>.</XREF></PARA>
<PARA>De
<GUISUBMENU>propiedades</GUISUBMENU>
, puede elegir
<GUIMENUITEM>Todas propiedades</GUIMENUITEM>
, que abrirá el formulario
<INTERFACE>Propiedades del panel</INTERFACE>.
Si ya esta familiarizado con este formulario, puede también cambiar rápidamente
algunas de las propiedades  como el tamaño del panel o el tipo  seleccionando
el apropiado ítem en el menú de 
<GUISUBMENU>Propiedades</GUISUBMENU>.</PARA>
<PARA>El formulario de propiedades de panel contiene dos carpetas para ayudarle a
configurar las propiedades del panel activo:
<GUILABEL>panel de lado</GUILABEL>
(o
<GUILABEL>Alineado</GUILABEL>
,  - dependiendo del tipo de panel) y
<GUILABEL>Fondo</GUILABEL>
. Estas dos carpetas se describen a continuación.</PARA>


<SECT2 ID="edgetab"><TITLE>Carpeta panel de lado</TITLE>
<FIGURE><TITLE>Formulario propiedades de panel de lado</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>Formulario propieades de panel de lado</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_props_edge" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Posición del panel</GUILABEL>


Cambia la posición del panel en la pantalla. Para los paneles de lado, 
debe especificar un lado (superior, derecho, izquierdo, o inferior).
Para los paneles alineados, debe especificar un lado y uno de los extremos
o el centro. Para los paneles deslizantes, debe indicar el lado y el ofset
desde una de las esquinas (en pixels). Finalmente, para los paneles flotantes debe 
indicar la orientación (horizontal o vertical) y la posición de  la esquina superior
izquierda  del panel (relativa a la esquina superior izquierda de la pantalla
y medida en pixels).</PARA>
<PARA>El panel cambiara de posición una vez pulsado el botón
<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON>
o el botón
<GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON>.</PARA>
<TIP><TITLE>
Truco
</TITLE>
<PARA>También puede cambiar la posición de un panel Gnome arrastrándolo con el 
botón central del ratón a la nueva posición.</PARA></TIP></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Tamaño del panel</GUILABEL>


permite elegir el ancho del panel. El tamaño por omisión es 48 pixels, que es también
el tamaño por omisión de los iconos usados en Gnome. Los usuarios con pantallas
de baja resolución pueden disminuir el tamaño del panel para liberar espacio en la
pantalla; por contra, los usuarios con pantallas de alta resolución pueden probar
usando paneles de mayor tamaño. </PARA>
<PARA>El cambio de tamaño del panel redimensiona automáticamente todos los iconos del
panel, lo que puede provocar cierta perdida de calidad. También, el panel pedirá a
todos los apliques que ellos mismos adecuen su tamaño. La mayoría de los apliques
responderán a la petición; en cualquier caso, si algunos apliques no atienden a la
petición, entonces el panel adecuara su tamaño para acoger todos los apliques.  </PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><INDEXTERM ID="idx-a64"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>Auto ocultación</SECONDARY></INDEXTERM>
<GUILABEL>Ocultar</GUILABEL>
 En esta sección, puede decidir si quiere que le panel se auto-oculte
 esto es,  que el panel se oculte de forma automática cuando el ratón
no este sobre el. Los parámetros del auto-escondido se pueden configurar en el
<LINK LINKEND="animtab">Formulario de propiedades globales</LINK>.
Si escoge la auto-ocultación puede deshabilitar los botones de escondido aquí
mismo. Puede también desactivar las flechas de ocultación de los paneles. </PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2>


<SECT2 ID="panelbacktab"><TITLE>Carpeta de fondo</TITLE>
<INDEXTERM ID="idx-a65"><PRIMARY>Panel</PRIMARY>
<SECONDARY>Fondo</SECONDARY></INDEXTERM>
<FIGURE><TITLE>Formulario de propiedades del fondo del panel</TITLE>
<SCREENSHOT><SCREENINFO>Formulario de propiedades del fondo del panel</SCREENINFO>
<GRAPHIC FILEREF="./figs/panel_props_back" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet"></GRAPHIC></SCREENSHOT></FIGURE>
<PARA>Estas opciones le permiten cambiar el fondo del panel mismo. 
Puede elegir,
si lo desea, tener el fondo 
<GUILABEL>estándar</GUILABEL>
, 
<GUILABEL>mapa de puntos</GUILABEL>
, o 
<GUILABEL>de color </GUILABEL>.

La imagen
estándar para el panel la determina el tema GTK que este ejecutando en ese
momento. (pude configurar el tema Gtk usando el
<APPLICATION>Centro de control Gnome</APPLICATION>).

La opción 
<GUILABEL>mapa de puntos</GUILABEL>
permite escoger una imagen de fondo o escalada para 
el panel.
La opción de 
<GUILABEL>color</GUILABEL>
permite 
especificar un determinado color para el panel. </PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Color usado:</GUILABEL>

Si elige usar un color de fondo en el panel este botón desplegara un formulario
para permitirle elegir el color usado.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Imagen</GUILABEL>

Si desea usar un mapa de puntos para el fondo de su panel, aquí se le
permitirá elegir que imagen usar. Si pulsa el botón 
<GUIBUTTON>Buscar</GUIBUTTON>
podrá buscar el fichero que desee usar. El fichero usado en este momento
se muestra a la derecha del botón. la ventan inferior es una muestra del
fondo.</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<TIP><TITLE>Arrastrar y soltar imágenes</TITLE>
<PARA>Una forma sencilla de cambiar el fondo de su panel es arrastrar y soltar un
fichero de imagen desde el gestor de fichero GNOME hasta el panel. Esto 
cambiara automáticamente el fondo del panel a esta imagen.</PARA></TIP>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA><GUILABEL>Redimensionado</GUILABEL>
 Si esta casilla esta marcada, la imagen de fondo formara un mosaico
para cubrir todo el panel, en lugar de redimensionarse.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Redimensionar imagen (conservar aspecto)</GUILABEL>
 Si esta casilla esta marcada, la imagen de fondo se redimensionará
conservando en la medida de lo posible las proporciones de la imagen, y después
se usara la imagen redimensionada como mosaico en el panel.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Estirar la imagen (cambia los proporciones)</GUILABEL>
 Si esta casilla esta marcada, la imagen de fondo sera estirada en 
ambas direcciones hasta el tamaño del panel.</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA><GUILABEL>Rotar la imagen para paneles verticales</GUILABEL>
 Si esta casilla esta marcada, se rotara la imagen cuando cambie la
orientación del panel (horizontal/vertical).</PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></SECT2></SECT1>


<SECT1 ID="panelbugs"><TITLE>
Actuales errores y limitaciones
</TITLE>
<PARA>
La mayoría de las cosas aquí mencionadas no son realmente errores; por el contrario
describen situaciones en las que el comportamiento del panel no es el esperado.
</PARA>
<PARA>
No puede colocar ficheros ordinarios y directorio en el Panel. Si arrastra y suelta
un fichero desde la ventana del gestor de ficheros hasta el Panel,  no funcionara.
El único tipo de fichero que puede colocar en el Panel es el tipo  

<FILENAME>
.desktop
</FILENAME>

, que describe a los lanzadores; cualquier directorio soltado en el panel sera interpretado como
un menú  esto es, todos los ficheros que no sean del tipo

<FILENAME>
.desktop
</FILENAME>

serán ignorados.
</PARA>
<PARA>
Editar menús distintos del menú principal es mas bien confuso. El

<APPLICATION>
editor de menús
</APPLICATION>

no puede usarse por el momento para ello, y el ítem

<GUIMENUITEM>
propiedades
</GUIMENUITEM>

en el menú de botón derecho tampoco ayuda demasiado - por ejemplo,
no le permite cambiar los iconos de los menús (vea las instrucciones para hacerlo
en   

<XREF LINKEND="menusconf">
Esto mejorara en la siguiente versión.
</XREF></PARA>
<PARA>
El menú principal que se obtiene la pulsar la tecla 

<KEYCAP>
Menú
</KEYCAP>

en el teclado o, pulsando el botón derecho sobre el propio panel, y el 
menú principal que se obtiene al pulsar el icono con un pie se configuran de forma
separada. La razón es que puede tener varios botones  


<GUIMENU>
menús principales
</GUIMENU>

en diferentes paneles.
</PARA>
<PARA>
El botón

<GUIBUTTON>
de bloqueo de pantalla
</GUIBUTTON>

no bloquea la pantalla si la opción "sin salva pantallas" esta activa en el
centro de control.
</PARA>
<PARA>
La única forma de cambiar el tipo de Panel (de lado, aliñado, etc.) es 
seleccionando


<MENUCHOICE><GUISUBMENU>
Tipo
</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>
Propiedades

</GUISUBMENU></MENUCHOICE>

desde el menú de 

<GUIMENU>
Panel
</GUIMENU>

: no puede cambiar el tipo de panel en el formulario

<INTERFACE>
Propiedades del panel
</INTERFACE>

. Por el contrario,

<MENUCHOICE><GUISUBMENU>
Propiedades
</GUISUBMENU>
<GUISUBMENU>
Tipo de fondo
</GUISUBMENU></MENUCHOICE>

permite cambiar el tipo de fondo (mapa de puntos/color/estandar), pero no elegir el color
actual o la imagen que se usara.
</PARA></SECT1></CHAPTER>
