<?xml version="1.0"?>
<SECT1 ID="utility-applet">  <TITLE>Apliques de Utilidades</TITLE>
  <SECT2 ID="printer">   <TITLE>Aplique de Impresora</TITLE> 

   <PARA> 

      Aplique de <APPLICATION>Impresora</APPLICATION> , mostrado en <XREF LINKEND="printer-fig">, 
      te permite imprimir ficheros arrastrándolos al
      aplique desde el <INTERFACE> escritorio</INTERFACE> o el <INTERFACE>gestor de 
      archivos</INTERFACE>.  Para añadir este aplique a un <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
      pulsa con el botón derecho en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> y selecciona
      <MENUCHOICE>	<GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	<GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	<GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	<GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
	<GUIMENUITEM>Aplique de Impresora</GUIMENUITEM>
      </MENUCHOICE>.
      
  </XREF></PARA>
  
 
   <FIGURE ID="printer-fig">   <TITLE>Aplique de Impresora</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Aplique de Impresora</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/printer-fig" SRCCREDIT="Michael Hall">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

   <SECT3 ID="printer-usage">    <TITLE>Uso</TITLE>

    <PARA>    Para imprimir un fichero desde tu <INTERFACE>escritorio</INTERFACE> o <INTERFACE>gestor
    de archivos</INTERFACE>, arrastra el fichero encima del aplique de <APPLICATION>impresora</APPLICATION>.
    
    </PARA>
   </SECT3>

   <SECT3 ID="printer-right-click">    <TITLE>Elementos emergentes de botón derecho</TITLE>
    <PARA>      Si se pulsa con el botón derecho sobre el aplique emerge un menú con
      los siguientes elementos
      <ITEMIZEDLIST> 	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM>  Este elemento
	    de menú abre el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>  (véase
	    <XREF LINKEND="printer-properties">) que te permite personalizar 
	    el aspecto y comportamiento de este aplique.
	  </XREF></PARA>
	</LISTITEM>
	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
	    muestra este documento.
	  </PARA>
	</LISTITEM>
	
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM> 
	    muestra información básica acerca del <APPLICATION>Aplique de Impresora</APPLICATION>,
	    además de la versión del aplique y el nombre del autor.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>	
    </PARA>             
   </SECT3>

   <SECT3 ID="printer-properties">    <TITLE>Propiedades</TITLE>
    <PARA>     Puedes configurar el aplique <APPLICATION>impresora</APPLICATION>
     pulsando con el botón derecho sobre el aplique y seleccionando
     el elemento de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM>.
      Esto abrirá el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>, mostrado en <XREF LINKEND="printer-properties-fig">.
    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="printer-properties-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades</SCREENINFO> 
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/printer-properties" SRCCREDIT="Michael Hall">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
    
    <PARA> 

    Para cambiar la etiqueta mostrada en la parte inferior del 
    aplique <APPLICATION>impresora</APPLICATION>, ("Print" en <XREF LINKEND="printer-fig">) escribe un nuevo nombre en el campo
    <GUILABEL>Nombre de la impresora</GUILABEL> field.
     Esta configuración es útil si tienes más de una impresora 
    disponible y deseas añadir un aplique de 
    <APPLICATION>impresora</APPLICATION> al <INTERFACE>Panel</INTERFACE>
    para cada impresora. El <GUILABEL>Nombre de la impresora</GUILABEL>
    no determina en qué impresora será impreso el fichero,
    existe como un modo sencillo de distinmguir entre impresoras en el caso de que tengas
    más de un aplique de <APPLICATION>impresora</APPLICATION>
    instalado en tu <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.


    </XREF></PARA>
    
    <PARA>     Para cambiar el comando que utiliza el aplique de <APPLICATION>impresora</APPLICATION>
     para imprimir tus ficheros, puedes introducir un nuevo comando en el campo
     <GUILABEL>Comando de impresión</GUILABEL>.  Por omisión, el aplique de <APPLICATION>impresora
     </APPLICATION> usa el comando <COMMAND>lpr</COMMAND>, que es
     común a muchos sistemas. Tu sistema podría usar un commado diferente. Si no estás
     seguro échale un vistazo a la documentación de tu sistema.
    </PARA>
      <NOTE>	  <TITLE>NOTA</TITLE>
	<PARA> 
	  Si tienes más de una impresora, puedes asignar a qué impresora enviar ficheros
	  cambiando la configuración <GUILABEL>Comnando de impresión</GUILABEL>.  Por
	  ejemplo, si tu sistema usa el comando <COMMAND>lpr</COMMAND> para imprimir
	  ficheros y necesitas imprimir tu fichero en la impresira llamada "ljet5",
	  cambiarías el <GUILABEL>Comando de impresión</GUILABEL> a <COMMAND>lpr
	  -Pljet5</COMMAND>.  
	</PARA>
      </NOTE>

    <PARA> 
      Después de haber hecho todos los cambios que quieras, pulsa en 
      <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> para aplicar los cambios y cerrar el diálogo
      <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Para cancelar los cambios y volver
      a los valores anteriores, pulsa en el botón 
      <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON>.
    </PARA>
   </SECT3>
  
   <SECT3 ID="printer-bugs">    <TITLE>Errores y Limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>     No hay errores conocidos en el aplique de 
     <APPLICATION>impresora</APPLICATION>. 
    </PARA>
   </SECT3>

 </SECT2>

 <SECT2 ID="charpickaplique">  <TITLE>Aplique Tabla de Caracteres</TITLE>

  <PARA>   El aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>, mostrado en <XREF LINKEND="charpickapplet-fig">, te permite escribir fácilmente muchos caracteres
   que no están disponibles en teclados estándar, así como caracteres acentuados,
   ciertos símbolos matemáticos y de puntuación, y otros símbolos especiales
   Para añadir este aplique a un 
   <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, 
   pulsa con el botón derecho en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> 
   y selecciona
   <MENUCHOICE>    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
    <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
    <GUIMENUITEM>Tabla de Caracteres</GUIMENUITEM>
   </MENUCHOICE>.
  </XREF></PARA>

  <FIGURE ID="charpickapplet-fig">   <TITLE>Aplique Tabla de Caracteres</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Aplique Tabla de Caracteres</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/charpick_applet" SRCCREDIT="muet">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  
  <SECT3 ID="charpickaplique-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>
   <PARA>    Primero lleva el foco del cursor a la <APPLICATION>Tabla de
    Caracteres</APPLICATION> pulsando sobre uno de los caracteres
    mostrados en el aplique. Especifica el grupo de caracteres
    pulsando la tecla correspondiente en tu teclado. (Para una
    lista completa de grupos de caracteres y teclas correspondientes, véase
    <XREF LINKEND="charpickaplique-characters">.) Por ejemplo,
    para ver las varias versiones de la letra "a" acentuada, pulsa
    "a". Después de haber encontrado la letra o el símbolo correcto,
    pulsa con el botón derecho para copiar el símbolo al buffer. El
    caracter deberá aparecer como un botón pulsado. Esto es parecido 
    al comando Copiar común, disponible en muchos programas. Para pegar el
    símbolo en cualquier ventana, simplemente pulsa el botón central del ratón.
     La mayoría de las aplicaciones que tienes opciones de Copiar y Pegar
    también te permitirán pegar el símbolo utilizando su comado Pegar.
   </XREF></PARA>

   <NOTE>    <TITLE>NOTA</TITLE>
    <PARA>     Fíjate que algunas aplicaciones no soportan caracteres ISO-8859-1
     Estas aplicaciones no mostrarán ciertos caracteres del aplique
     <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>.
    </PARA>
   </NOTE>

   <NOTE>    <TITLE>NOTA</TITLE>
    <PARA>     El sistema X Windows permite copiar y pegar texto marcándolo
     con el primer botón del ratón para copiar el texto y después
     pegando el texto pulsando el botón central del ratón.
     Fíjate en que <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>
     usa el mismo buffer para almacenar su caracter que el que usa X.
     Por lo tanto, cuando seleccionas un caracter en el aplique
     <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> reemplaza
     cualquier texto previo que había en el buffer.
     Del mismo modo, si has seleccionado un caracter en el aplique
     <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> y después marcas 
     texto, el texto marcado reemplazará el caracter en el buffer y
     el botón del carácter ya no aparecerá pulsado.
    </PARA>
   </NOTE>

   <PARA>    Si se pulsa con el botón derecho sobre el aplique emerge un menú con
    los siguientes elementos:
    <ITEMIZEDLIST>
     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
       abre el  <LINK LINKEND="charpickaplique-prefs">       diálogo <GUILABEL>Propiedades</GUILABEL></LINK>.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
       muestra este documento.
      </PARA>
     </LISTITEM>

     <LISTITEM>      <PARA>       <GUIMENUITEM>Acerca de</GUIMENUITEM> 
       muestra información básica acerca del <APPLICATION>Aplique Tabla de Caracteres</APPLICATION>,
       además de la versión del aplique y el nombre del autor.
      </PARA>
     </LISTITEM>

    </ITEMIZEDLIST>
   </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="charpickaplique-prefs">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>      Puedes personalizar el aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION>
      pulsando con el botón derecho sobre él y seleccionando
      <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>. Esto abrirá el
      diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (mostrado en <XREF LINKEND="charpickapplet-settings-fig">), que te permite cambiar varias
      opciones.

    </XREF></PARA>

    <FIGURE ID="charpickapplet-settings-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/charpick_applet_settings" SRCCREDIT="muet">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>

    <PARA>     Las propiedades en la pestaña <GUILABEL>Tamaño</GUILABEL> son:
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        Adaptar al tamaño del panel  Si este botón está marcado, el
        aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> 
	automáticamente adaptará el número de filas y columnas de caracteres
	 para caber en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Número mínimo de celdas: (para tamaño automático) Esto define
	el número mínimo de botones con caracter (o "celdas") que se mostrarán.
	El número real de botones con caracter puede exceder de este número,
	dependiendo del tamaño del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>
	y el número elegido. Fíjate en que si el número es demasiado pequeño,
	algunos caracteres podrán no ser visibles. (Esta variable no influye
	en la disposición de las celdas si el botón <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del panel</GUIBUTTON>
	no está seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Cantidad de líneas de botones:  Esto determina el número de filas
	de botones con caracter (o "celdas") que aparecen en el aplique.
	(Esta variable no influye en la disposición de las celdas si 
	el botón <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del panel</GUIBUTTON>
	está seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Cantidad de columnas de botones: Esto determina el número
	de columnas de botones con caracter (o "celdas") que aparecen en el aplique.
        (Esta variable no influye en la disposición de las celdas si 
	el botón <GUIBUTTON>Adaptar al tamaño del panel</GUIBUTTON>
	está seleccionado.)
       </PARA>
      </LISTITEM>

      <LISTITEM>       <PARA>        Tamaño del botón: (en píxeles)  Este es el tamaño (en píxeles)
	de cada botón con caracter en el aplique.
       </PARA>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA>     Las propiedades en la pestaña <GUILABEL>Lista por omisión</GUILABEL> son:
     <ITEMIZEDLIST>
      <LISTITEM>       <PARA>        Lista de caracteres por omisión  Esta es la lista de caracteres
	que será mostrada en el aplique cuando pulsas la barra espaciadora.
	Esto es un modo conveniente de tener una lista de los caracteres
	que más frecuentemente usas. Simplemente introduce los caracteres
	que más usas en este campo.
       </PARA>
      </LISTITEM>

     </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>

    <PARA> 
      Después de realizar todos los cambios que quieras, pulsa
      sobre <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> para aplicar los cambios y cerrar el
      diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Para cancelar los cambios
      y volver a los valores anteriores pulsa el botón 
      <GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON>.
    </PARA>
  </SECT3>

  
  <SECT3 ID="charpickaplique-characters">   <TITLE>Caracteres</TITLE>
   <PARA>    El aplique <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> tiene todos los
    caracteres del conjunto de caracteres ISO-8859-1(Latin 1) que no están
    en los teclados estándar de EEUU. Están asignados como se muestra en 
    <XREF LINKEND="charpickapplet-characters-fig">.
    Los caracteres en negrita en la primera columna de cada mitad y a la
    izquierda de la línea de puntos son los caracteres que debes pulsar
    en la <APPLICATION>Tabla de Caracteres</APPLICATION> para obtener
    los caracteres correspondientes mostrados a la derecha.
   </XREF></PARA>
   <FIGURE ID="charpickapplet-characters-fig">    <TITLE>Clave de Caracteres de la Tabla de Caracteres</TITLE>
    <SCREENSHOT>     <SCREENINFO>Clave de Caracteres de la Tabla de Caracteres</SCREENINFO>
     <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/charpick_characters" SRCCREDIT="muet">     </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
  </SECT3>


  
  
  <SECT3 ID="charpickaplique-bugs">   <TITLE>Errores y Limitaciones conocidos</TITLE>
   <PARA>    Este aplique no tiene errores conocidos.
   </PARA>
  </SECT3>
 </SECT2>


<SECT2 ID="deskguide-aplique">  <TITLE>Guía de Escritorio</TITLE> 
  
   <PARA> 
    El aplique <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>, mostrado en  <XREF LINKEND="deskguide-applet-fig">, es un aplique que te permite navegar
    visualmente por tus escritorios virtuales. Para añadir este aplique a un 
    <INTERFACE>Panel</INTERFACE>, pulsa con el botón derecho en el panel
    y selecciona
         <MENUCHOICE>               <GUIMENU>Apliques</GUIMENU>
               <GUISUBMENU>Utilidades</GUISUBMENU>
	       <GUIMENUITEM>Guía de Escritorio</GUIMENUITEM>
	</MENUCHOICE>. 
   </XREF></PARA>
  
 
   <FIGURE ID="deskguide-applet-fig">   <TITLE>Guía de Escritorio</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Guía de Escritorio</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-fig" SRCCREDIT="John Fleck">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
   </FIGURE>
   <SECT3 ID="deskguide-applet-usage">   <TITLE>Uso</TITLE>


   <PARA>    El aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> te ayuda
    a navegar por todos los escritorios virtuales de tu sistema. El
    sistema <APPLICATION>X Window</APPLICATION>, ayudado por un elemento
    de software llamado "gestor de ventanas", te permite crear más de 
    un escritoria virtual para organizar tu trabajo, con distintas
    aplicaciones ejecutándose en cada escritorio. Cada escritorio
    puede ser subdividido por el gestor de ventanas en filas y columnas,
    llamadas "áreas de escritorio". El aplique<APPLICATION>Guía de 
    Escritorio</APPLICATION> es una herramienta de navegación para
    llegar a cada uno de los escritorios y áreas de escritorio,
    proveyendo un mapa en miniatura en el panel de GNOME que muestra
    todos tus escritorios virtuales (también conocidos como espacios
    de trabajo) y áreas de escritorio, y permitiendote cambiar entre
    ellos.</PARA>

    <PARA>El aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
    trabaja mano a mano con el gestor de ventanas, el elemento de software
    tal como Sawfish, conocido anteriormente como Sawmill, o Enlightenment
    que maneja el aspecto y sensación de tus ventanas - generando bordes,
    cambiando el tamaño de las ventanas, posicionándolas, moviéndolas, etc.
    El gestor de ventanas se encarga de los disintos escritorios.
    El aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> se encarga
    de la navegación.
    </PARA>
 
    <PARA>El  aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> muestra
    versiones en miniatura de todos tus escritorios disponibles,
    e incluye cajas trazadas que representan a las aplicaciones que
    se ejecutan en cada ventana des escritorio. El escritorio que está en uso 
    está iluminado. Pulsa con el ratón en una representación de un escritorio
    en el aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> para cambiar
    a un escritorio virtual distinto en tu pantalla.</PARA>

    <PARA>Mantén pulsado el botón central del ratón en cualquier
    imagen de una ventana en el aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
    para arrastrar la ventana por tus escritorios virtuales.</PARA>

    <NOTE>	  <TITLE>NOTA</TITLE>
      <PARA>Los diferentes gestores de ventanas usan diferernte terminología
      para describir escritorios virtuales y los espacios de trabajo
      subdivididos en ellos. <APPLICATION>Enlightenment</APPLICATION>
      divide tu área de trabajo en "escritorios", y subdivide éstos en
      "pantallas". <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>, conocido anteriormente
      como <APPLICATION>Sawmill</APPLICATION> divide tu área de trabajo en 
      "espacios de trabajo" y subdivide éstos en filas y columnas.
      El aplique<APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> denomina a
      los espacios de trabajo "escritorios" y a las áreas contenidas en ellos
      puertos de vista. Lee la documentación de tu gestor de ventanas para
      más información acerca de cómo poner a funcionar y manejar tus
      espacios de trabajo virtuales.</PARA>
    </NOTE>

    <PARA>Pulsando con el ratón en la flecha a la izquierda del aplique
    <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> muestra la ventana 
    <INTERFACE>Lista de Tareas</INTERFACE>, mostrada en <XREF LINKEND="deskguide-tasklist-applet-fig">.</XREF></PARA>

 <FIGURE ID="deskguide-tasklist-applet-fig">   <TITLE>Lista de Tareas de la Guía de Escritorio</TITLE>
   <SCREENSHOT>    <SCREENINFO>Lista de Tareas de la Guía de Escritorio</SCREENINFO>
    <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-tasklist-fig" SRCCREDIT="John Fleck">    </GRAPHIC>
   </SCREENSHOT>
   </FIGURE>

    <PARA>La ventana muestra las aplicaciones que se están ejecutando
    en tu ordenador. Pulsando con el ratón sobre cualquiera de las aplicaciones
    mostradas en la ventana <INTERFACE>Lista de Tareas</INTERFACE> cambia
    el foco a esa aplicación, p.ej. esta ventana emerge a primer plano
    y todo lo que se introduzca por el teclado será enviado a la aplicación 
    que se ejecuta en esa ventana.</PARA>

  </SECT3>

   <SECT3 ID="deskguide-right-click">    <TITLE>Elementos emergentes de botón derecho</TITLE>
    <PARA> 
     Además de los elementos de menú estándar (véase <XREF LINKEND="deskguide-standard-right-click-items">), el menú
     emergente del botón derecho tiene los siguientes elementos
     <ITEMIZEDLIST> 	
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM>  Este elemento
	de menú abre el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (véase
        <XREF LINKEND="deskguide-properties">) que te permite
	adaptar la apariencia y el comportamiento de este aplique.
       </XREF></PARA>
      </LISTITEM>
    
      
     </ITEMIZEDLIST>
    </XREF></PARA>
   </SECT3>

   <SECT3 ID="deskguide-properties">    <TITLE>Propiedades</TITLE>
    <PARA>     Puedes configurar el aplique <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
     pulsando con el botón derecho sobre el aplique y sleccionando el elemento 
     de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM>. Esto abrirá el diálogo
     <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>, con cuatro pestañas distintas que te dan 
     acceso a varias opciones de configuración -
     <LINK LINKEND="deskguide-properties-display">visualización</LINK>,
     <LINK LINKEND="deskguide-properties-tasks">tareas</LINK> <LINK LINKEND="deskguide-properties-geometry">geometría</LINK>, <LINK LINKEND="deskguide-properties-advanced">avanzado</LINK>.</PARA>


   
    <SECT4 ID="deskguide-properties-display">      <TITLE>Propiedades - Visualización</TITLE>
      <PARA>La primera ventana de <INTERFACE>Propiedades </INTERFACE>
      mostrada en <XREF LINKEND="deskguide-properties-fig">, te permite
      controlar la visualización del aplique <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>.
      </XREF></PARA>
 
    <FIGURE ID="deskguide-properties-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades</SCREENINFO> 
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-properties" SRCCREDIT="John Fleck">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
    
    <PARA>Opciones incluídas:
<ITEMIZEDLIST>
	<LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Cambiar flecha de lista de tareas</GUILABEL>
	   cambia el lado en el que es mostrada la flecha
	  usada para lanzar la ventana de lista de tareas.</PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Ver solo escritorio actual en el paginador
	  </GUILABEL>  limita la visualización en el aplique del
	  escritorio en uso, incluyendo todos sus puertos de vista.</PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Levantar rejilla de área sobre tareas</GUILABEL>
	   Si utilizas múltiples puertos de vista (no solo múltiples 
	  escritorios) con tu gestor de ventanas, el aplique <APPLICATION>Guía de
	  Escritorio</APPLICATION> dibuja una rejilla depuertos de vista en 
	  el escritorio actual. Puede dibujar la rejilla tanto encima de las ventanas
	  como debajo de ellas.</PARA>
	</LISTITEM>
      

        <LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Mostrar Tooltips de la Guía de Escritorio</GUILABEL> 
	  Muestra tooltips relacionados con varios componentes del aplique
	  <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>. La flecha es el
	  único componente que mustra un tooltip.</PARA> 
	</LISTITEM>

        <LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Retardo del tooltip de Guía de Escritorio [ms]</GUILABEL> 
	  retardo, en milisegundos, antes de que el tooltip es mostrado. Puedes 
	  tanto escibir el número como usar las flechas para cambiar el número.</PARA>
	</LISTITEM>

        <LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Mostrar tooltip del nombre de escritorio</GUILABEL>
	   Algunos gestores de ventanas, como <APPLICATION>Enlightenment</APPLICATION>,
	  te permiten dar un nombre a tus escritorios. Esta opción hace que 
	  <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> muestre un tooltip
	  con el nombre del escritorio.</PARA> 
	</LISTITEM>

        <LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Retardo del tooltip del nombre del nombre de escritorio [ms]</GUILABEL>
	   retardo, en milisegundos, antes de que el tooltip es mostrado. Puedes 
	  tanto escibir el número como usar las flechas para cambiar el número.</PARA> 
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>&lt;</PARA>
   </SECT4>
    <SECT4 ID="deskguide-properties-tasks">      <TITLE>Propiedades - Tareas</TITLE>

 
  <FIGURE ID="deskguide-properties-tasks-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades - Tareas</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades - Tareas</SCREENINFO> 
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-properties-tasks-fig" SRCCREDIT="John Fleck">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
      <PARA>Opciones incluídas:</PARA>
      <ITEMIZEDLIST>	<LISTITEM>	  <PARA><GUILABEL>Mostrar tareas ocultas (HIDDEN)</GUILABEL>, 
	<GUILABEL>Mostrar tareas sombreadas (SHADED)</GUILABEL>,
	<GUILABEL>Mostrar tareas que se ocultan de la lista de tareas (SKIP-WINLIST)</GUILABEL>,
	<GUILABEL>Mostrar tareas que se ocultan de la barra de tareas (SKIP-TASKBAR)</GUILABEL>
	  Estos cuatro elementos permiten que <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
	 muestre aplicaciones que se ejecutan con indicadores que normalmente las ocultarían de una
	 aplicación como esta. Por ejemplo, la aplicación <APPLICATION>panel</APPLICATION>
	 tiene indicadores HIDDEN, HIDE_FROM_WINLIST y HIDE_FROM_TASKBAR.
	 Seleccionando estas opciones permitirá a <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
	 mostrarte estas aplicaciones.</PARA>
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>

     </SECT4>

    <SECT4 ID="deskguide-properties-geometry">      <TITLE>Propiedades - Geometría</TITLE>
     <FIGURE ID="deskguide-properties-geometry-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades - Geometría</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades - Geometría</SCREENINFO> 
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-properties-geometry-fig" SRCCREDIT="John Fleck">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
      <PARA>Opciones incluídas:</PARA>
      <ITEMIZEDLIST>	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Altura del escritorio [píxeles]</GUILABEL> 
	 fija la altura del escritorio. Por omisión esto está sombreado,
	 y el tamaño del panel ajusta automáticamente la altura del escritorio.
	 Para activarlo desmarca la casilla <GUILABEL>Forzar altura de escritorio
	 a tamaño de panel</GUILABEL>.</PARA>
	</LISTITEM>
      

      <LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Forzar altura de escritorio
	 a tamaño de panel</GUILABEL>  fuerza a <APPLICATION>Guía de 
	 Escritorio</APPLICATION> a ajustarse al panel. Desmarcando esta opción
	 te permite ajustar el tamaño manuelmente usando la opción
	 <GUILABEL>Altura de Escritorio</GUILABEL> de encima.</PARA>
	</LISTITEM>
    

	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Dividir altura por cantidad de líneas</GUILABEL> 
	  divide la altura total del aplique por el número de líneas de áreas
	  de escritorio visibles.</PARA>
	</LISTITEM>
     


	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Líneas de escritorios</GUILABEL>  ajusta
	 el número de líneas de mapas de escritorio que <APPLICATION>Guía
	 de Escritorio</APPLICATION> crea en el panel para representar tus
	 escritorios.</PARA>
	</LISTITEM>
     


      <LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Dividir altura por número de líneas</GUILABEL>
	  fuerza a <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION>
	 a encajar todas las filas de escritorios en la altura especificada
	 arriba (ya sea la especificada a mano o el ajuste automático
	 del panel. Desmarcando esto, si tienes más de una fila, permite
	 a <APPLICATION>Guía de Escritorio</APPLICATION> expandirse
	 verticalmente a dos o más veces su altura normal.</PARA>
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>

      <PARA>Las opciones para <INTERFACE>Disposición Vertical</INTERFACE>
      son equivalentes a las de Disposición Horizontal pero afectan
      a la anchura en vez de la altura del aplique, y el número de columnas
      que ocupa en vez de filas.</PARA>
    </SECT4>

    <SECT4 ID="deskguide-properties-advanced">      <TITLE>Propiedades - Avanzad</TITLE>
         <FIGURE ID="deskguide-properties-advanced-fig">     <TITLE>Diálogo Propiedades - Avanzado</TITLE>
     <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Diálogo Propiedades - Avanzado</SCREENINFO> 
      <GRAPHIC FORMAT="png" FILEREF="./figs/deskguide-properties-advanced-fig" SRCCREDIT="John Fleck">      </GRAPHIC>
     </SCREENSHOT>
    </FIGURE>

      <PARA>Las opciones avanzadas te permiten controlar el
      comportamiento de <APPLICATION>Guía de escritorio</APPLICATION>
      con gestores de ventana específicos, además de otros ajustes.</PARA>

      <ITEMIZEDLIST>
	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Dibujar los escritorios con doble-buffering (recomendado)
	 </GUILABEL>  controla el método con el que <APPLICATION>Guía de escritorio
	 </APPLICATION> dibuja los escritorios. Sin doble-buffering, podrías ver
	 parpadeos en máquinas más lentas. Con ello, podrías notar 
	 rendimiento más lento en conexiones de red.</PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>El Gestor de Ventanas mueve la decoración de la ventana
	 </GUILABEL>  Marca esto si, cuando mueves una ventana con el botón
	 central, la posición resultante de la ventana está fuera. Si no estás
	 seguro, marca esto si utilizas cualquiera de los siguientes
	 getores de ventanas	 
	 (<APPLICATION>AfterStep</APPLICATION>,
	 <APPLICATION>Enlightenment</APPLICATION>,
	 <APPLICATION>FVWM</APPLICATION>,
	 <APPLICATION>IceWM</APPLICATION>, or
	 <APPLICATION>Sawmill</APPLICATION>, ahora conocido como
	 <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>).</PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>El Gestor de Ventanas cambia el área activa en todos
	 los escritorios.</GUILABEL>  Si tienes más de un escritorio, 
	 con múltiples áreas de trabajo en cada una de ellos, esta
	 opción puede ser usada para forzar al gestor de ventanas a cambiar
	 el área de trabajo activa en todos los escritorios simultáneamente
	 si cambias el área de trabajo en uno.</PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>El Gestor de Ventanas espera que el paginador
	 modifique área+escritorio</GUILABEL>  Actualmente no tiene efecto.</PARA>
	</LISTITEM>
    <LISTITEM>	 <PARA><GUILABEL>Cerrar la vista de tareas automáticamente</GUILABEL> 
	 Enrolla automáticamente la ventana de tareas cuando pulsas sobre una aplicación
	 en la lista de tareas. Si está desmarcada, debes pulsar en la flecha de la lista
	 de tareas para que se cierre.</PARA>
	</LISTITEM>
  </ITEMIZEDLIST>
    </SECT4>

<SECT4>      <TITLE>Más Información</TITLE>
    <PARA>Todos los diálogos de <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> tienen
    los siguientes botones en la parte inferior del diálogo:
     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>OK</GUIBUTTON> 
        Pulsar <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> activará cualquier
	cambio que hayas hecho en las propiedades y cerrar el diálogo
        <INTERFACE>Properties</INTERFACE>.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> 
        Pulsando <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> en cualquier momento
	activcará los cambios sin cerrar el diálogo
        <INTERFACE>Properties</INTERFACE>. Esto es útil si quieres
	probar los efectos de los cambios que has hecho, pero quieres seguir
	cambiando las propiedades.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> 
        Pulsando <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> cerrará el
	diálogo <INTERFACE>Properties</INTERFACE>. Solamente los cambios 
	en la configuración que previamenta han sido aplicados con el botón
	<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> serán efectivos. Otros
	cambios no serán activados.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>        <GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> 
        Pulsando <GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> abrirá el manual de
	la aplicación, abriéndolo en la página que describe
	el diálogo <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>.


    
    </PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST></PARA></SECT4>

 <SECT4 ID="deskguide-standard-right-click-items"> 
    <TITLE>Elementos emergentes estándar</TITLE>
    <PARA>    Todos los apliques deberían tener los siguientes elementos en su
     <GUIMENU>menu emergente</GUIMENU>:
     <VARIABLELIST>      <VARLISTENTRY>       <TERM>Quitar del Panel</TERM>
       <LISTITEM>        <PARA>         El elemento de menú<GUIMENUITEM>Quitar del Panel</GUIMENUITEM>
	 quita el aplique del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>. 
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM>Mover</TERM>
       <LISTITEM>        <PARA>	 Después de seleccionar <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>, 
	 el puntero del ratón cambiará de apariencia (normalmente será
	 una cruz con flechas en cada dirección). A medida que muevas
	 el ratón, el aplique se moverá con él. Cuando hayas terminado
	 de mover el aplique pulsa cualquier botón del ratón y éste se
	 anclará en su posicón actual. Fíjate en que los apliques pueden ser
	 movidos entre dos <INTERFACE>Paneles</INTERFACE> de este modo.
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM>Panel</TERM>
       <LISTITEM>        <PARA>         El submenú <GUISUBMENU>Panel</GUISUBMENU> contiene varios elementos
	 y submenúes para añadir y quitar <INTERFACE>Paneles</INTERFACE> 
	 y apliques y para cambiar la configuración.
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM>Acerca...</TERM>
       <LISTITEM>        <PARA>         El elemento de menú <GUIMENUITEM>Acerca...</GUIMENUITEM> abre un cajón de diálogo
	 que contiene información variada acerca del apple, incluyendo generalmente
	 el nombre del aplique, su versión, autor, copyright, licencia y descripción. 
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>

      <VARLISTENTRY>       <TERM>Ayuda</TERM>
       <LISTITEM>        <PARA>         El elemento <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> abre el manuel de ayuda para este aplique.
        </PARA>
       </LISTITEM>
      </VARLISTENTRY>
     </VARIABLELIST>
    </PARA>
   </SECT4>


   <SECT4 ID="deskguide-applet-bugs">    <TITLE>Errores y Limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>La opción <GUILABEL>&gt;El Gestor de Ventanas espera que el paginador
    modifique área+escritorio</GUILABEL> en la ventana <INTERFACE>Propiedades
    Avanzadas</INTERFACE> actualmente no hace nada.
    
    </PARA>
   </SECT4>
   </SECT3>
 </SECT2>








</SECT1>
