<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="gnome-applets">  <TITLE>Apliques GNOME</TITLE> 
  
  
  <SECT1 ID="gnome-applets-intro">    <TITLE>Lo básico de los apliques</TITLE> 
    
    
    <SECT2 ID="applets-what-are">      <TITLE>¿Qué son los apliques?</TITLE> 
      <PARA>Los apliques son uno de los más populares y útiles objetos que puede añadir
al <INTERFACE>Panel</INTERFACE> para personalizar el escritorio. Un aplique
es una pequeña aplicación que se ejecuta en un área pequeña del 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Se han escrito apliques para un amplio rango de
propósitos. Algunos son muy poderosas herramientas interactivas, como el 
aplique <APPLICATION>lista de tareas</APPLICATION> que permite controlar de
forma sencilla todas las aplicaciones principales. Otros son simples 
monitores del sistema, mostrando información de la cantidad de energía
que queda en la batería del portátil (véase  <APPLICATION>monitor
 de carga de la batería</APPLICATION> o información del tiempo (véase 
 <APPLICATION>El clima según GNOME</APPLICATION>. Algunos son simples
entretenimientos (véase <APPLICATION>Pez</APPLICATION>).
      </PARA>
      
      <PARA>Los apliques se parecen a las aplicaciones reducidas en que ambas residen en el
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Sin embargo las aplicaciones reducidas son en general
aplicaciones no diseñadas para correr en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
Típicamente se reducirá una aplicación que ya exista en el área del
<INTERFACE>escritorio</INTERFACE> principal, llevándola dentro del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
La aplicación continuara ejecutándose en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> hasta que se 
cierre o se devuelva a su tamaño natural, situándola de nuevo en el área principal
del escritorio cuando se la necesite.
      </PARA>
      
      <PARA>	<FIGURE ID="example-applets-fig">	  <TITLE>Ejemplos de apliques</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Ejemplos de apliques</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figures/example_applets" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>
En <XREF LINKEND="example-applets-fig"> se muestran varios ejemplos de apliques. De izquierda
a derecha, tenemos: 
(1)Aplique <APPLICATION>aplique mezclador de sonido</APPLICATION>, que permite activar o desactivar el sonido y
controlar su volumen pulsando en el aplique.
(2)Aplique<APPLICATION>Monitor de sonido</APPLICATION>, que muestra el volumen actual del sonido
interpretado y permite controlar varias de sus características. 
(3)Aplique <APPLICATION>GTCD</APPLICATION>, un lector de CD con todos sus controles disponibles
desde le aplique y con visualización de la pista y tiempo.
(4)Aplique <APPLICATION>montador de discos</APPLICATION>, usado para montar  y desmontar 
dispositivos con una simple pulsación de ratón.
(5)<APPLICATION>Mapa del escritorio</APPLICATION> que permite ver y controlar las múltiples
pantallas virtuales.
(6)Aplique <APPLICATION>Lista de tareas</APPLICATION> que permite controlar las distintas ventanas y
aplicaciones.
      </XREF></PARA>
      <PARA>Hay muchos otros apliques entre los que escoger. En el resto de esté capitulo se dará la
información básica para permitirle empezar a añadir, mover, y eliminar apliques de los
<INTERFACE>paneles</INTERFACE> y a hacer uso de ellos. Los siguientes capítulos recorren
cada uno de los apliques estándar de GNOME describiéndolos en detalle. Hay además apliques
adicionales que podrá descargar de la Web. Véase en  
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org/applist/list-martin.phtml">el mapa de software
GNOME </ULINK> la lista de aplicaciones y apliques adicionales de GNOME.
      </PARA>
      <PARA>Según lea el resto de este capitulo, debería probar a añadir y eliminar apliques del
<INTERFACE>panel</INTERFACE> y experimentar con ellos libremente.
      </PARA>
    </SECT2>

    
    <SECT2 ID="applet-add-move-replace">      <TITLE>Añadir, mover, y eliminar apliques</TITLE>
      
      <SECT3 ID="adding-applets">   
	<TITLE>Añadir apliques al panel</TITLE>
	<PARA>Para añadir un aplique al <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón derecho sobre el
<INTERFACE>panel</INTERFACE> y seleccione <MENUCHOICE><GUIMENU>Panel</GUIMENU><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
 <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU></MENUCHOICE>. Esto mostrara un menú con todos los apliques del sistema,
divididos en categorías. Al escoger cualquier aplique de este menú se añadirá al 
<INTERFACE>panel</INTERFACE>.
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="moving-applets">	<TITLE>Mover apliques en o entre paneles</TITLE>
	<PARA>Es fácil mover apliques en un <INTERFACE>panel</INTERFACE> o entre dos 
<INTERFACE>paneles</INTERFACE>. Si se tiene un ratón de tres botones, mueva simplemente el ratón sobre el
aplique, arrastre el el aplique hasta su nueva posición manteniendo pulsado el botón central del ratón, y finalmente
suelte el botón central del ratón. Observe que puede arrastrar de esta manera apliques dentro de un 
<INTERFACE>panel</INTERFACE> o entre dos <INTERFACE>paneles</INTERFACE>. Si no se dispone de un ratón de tres botones,
pulse simplemente el botón derecho sobre el aplique y elija <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>. El cursor se transformara
en una cruz y el aplique se moverá siguiendo al ratón hasta que se pulse cualquier botón del ratón para indicar el
fin del desplazamiento.
Si, en el transcurso del movimiento, esta sobre otro objeto, el comportamiento dependerá de las preferencias globales
fijadas para los <INTERFACE>paneles</INTERFACE> en el <APPLICATION>centro de control GNOME</APPLICATION>: el aplique
que se esta moviendo puede intercambiar su posición con otros objetos, "empujar" todos los objetos que encuentre a su
paso, o "saltar" sobre todos los demás objetos sin alterarlos. Se puede también obviar el comportamiento por defecto
manteniendo pulsada la tecla <KEYCAP>Shift</KEYCAP> (para el modo "empujar"), <KEYCAP>Ctrl</KEYCAP> (para el modo
"intercambiar"), o <KEYCAP>Alt</KEYCAP> (para el modo "libre", esto es saltando sobre otros objetos sin alterarlos)
mientras lo arrastra.
	</PARA>
	<PARA>Para cambiar las propiedades globales del panel, pulse el botón derecho sobre cualquier aplique o sobre le
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> y elija 
	  <MENUCHOICE>	    <GUIMENU>panel</GUIMENU>
	    <GUIMENUITEM>Propiedades globales...</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
El <GUILABEL>movimiento por defecto</GUILABEL> esta debajo de la solapa <GUILABEL>objetos del panel</GUILABEL>.
	</PARA>
      </SECT3>
      
      <SECT3 ID="removing-applets">	<TITLE>Eliminar apliques del panel</TITLE> 
	<PARA>  
Para eliminar un aplique del <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón derecho sobre el aplique y
elija <GUIMENUITEM>Quitar del panel...</GUIMENUITEM>.
	</PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>
    
    
    
    <SECT2 ID="right-click-pop-up-menu">      <TITLE>El menú desplegable del botón derecho</TITLE>
      <PARA>Pulsando el botón derecho del ratón sobre cualquier aplique dispara un <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU>.
Este menú siempre contiene ciertos elementos de menú estándar y a menudo tiene ítem adicionales que varían
dependiendo del aplique particular.
      </PARA>
      <SECT3 ID="standard-right-click-items"> 
	<TITLE>Ítem estándar del menú desplegable</TITLE>
	<PARA>Todos los apliques tienen los siguientes ítem en su <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU> del botón derecho:
	  <VARIABLELIST>	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Quitar del panel</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Quitar del panel</GUIMENUITEM> elimina este aplique del
<INTERFACE>panel</INTERFACE>.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Mover</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>Después de eligir <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>, el puntero del ratón cambiara de apariencia (generalmente
a una cruz con flechas en cada dirección). Según se mueva el ratón, el aplique le seguirá. Cuando se termine
el desplazamiento del aplique, pulse cualquier botón del ratón y el aplique se quedara en su posición actual.
Observe que los apliques pueden moverse de esta manera entre <INTERFACE>paneles</INTERFACE>.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>panel</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El submenú <GUISUBMENU>panel</GUISUBMENU> contiene varios ítem y submenús para añadir y eliminar 
<GUISUBMENU>paneles</GUISUBMENU> y apliques y para cambiar la configuración. 
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Ayuda</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> presenta el manual de ayuda del aplique.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Acerca</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Acerca...</GUIMENUITEM> presenta un cajetín de texto con diversa 
información acerca del aplique, típicamente se incluye el nombre del aplique, la versión, el 
autor, los derechos de autor, la licencia y su descripción. 
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	  </VARIABLELIST>
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="common-right-click-items"> 
	<TITLE>Otros ítem comunes del menú desplegable</TITLE>
	<PARA>Muchos apliques tienen también otros ítem en los menús desplegables del botón derecho. Algunos de
los mas comunes son:
	  <VARIABLELIST>	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Propiedades...</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM> abre el formulario propiedades 
(véase <XREF LINKEND="applet-properties-dialog">) del aplique. Muchos aplique tienen formularios de
propiedades, que permiten configurar el comportamiento y la apariencia del aplique.
		</XREF></PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>  
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Lanzar...</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Lanzar...</GUIMENUITEM> generalmente invoca un programa
relacionado de alguna manera con el aplique pero que se ejecuta en su propia ventana
en vez de hacerlo en el panel. Por ejemplo:
		</PARA>
		<ORDEREDLIST>		  <LISTITEM>		    <PARA>El aplique <APPLICATION>Carga de la CPU</APPLICATION>, que monitoriza los programas en
ejecución, tiene el ítem de menú <GUIMENUITEM>Lanzar gtop...</GUIMENUITEM>. Al seleccionar 
este ítem de menú arranca <APPLICATION>GTop</APPLICATION>, que permite ver y controlar
los programas en ejecución.
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		  <LISTITEM>		    <PARA>El aplique <APPLICATION>Lector de CD</APPLICATION> tiene el ítem de menú 
<GUIMENUITEM>Lanzar gtcd...</GUIMENUITEM> que arranca el <APPLICATION>Lector de CD</APPLICATION>
de GNOME cuando se selecciona, y que tiene mas funciones que el aplique. 
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		</ORDEREDLIST>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	  </VARIABLELIST>
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="applet-properties-dialog"> 
	<TITLE>Formulario de propiedades del aplique</TITLE>
	<PARA>Muchos apliques tienen propiedades personalizables. Estos aplique dispondrán de un
ítem de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM> en el <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU>
del botón derecho que presentara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> donde
se podrá alterar la apariencia y comportamiento del aplique.
	  <FIGURE ID="example-props-dialog-fig">	    <TITLE>Un ejemplo de formulario de propiedades de aplique</TITLE>
	    <SCREENSHOT>	      <SCREENINFO>Un ejemplo de formulario de propiedades de aplique</SCREENINFO>
	      <GRAPHIC FILEREF="./figures/applet_props_dialog" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	      </GRAPHIC>
	    </SCREENSHOT>
	  </FIGURE>
Todos los formularios <INTERFACE>propiedades</INTERFACE> disponen de los siguientes
botones de dialogo:
	  <ITEMIZEDLIST>	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> se activara cualquier cambio en las
propiedades que se haya realizado y se cerrara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> 
Al pulsar en cualquier momento <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> se activaran los cambios sin cerrar
el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Esto resulta útil si se quiere probar los efectos
de los cambios realizados, pero se quiere continuar cambiado propiedades. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> se cerrara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. 
Únicamente las propiedades aplicadas previamente con el botón <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> permanecerán
activas. Los otros cambios no se activaran.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> se presentara el manual de la aplicación, 
abriéndose en la pagina que describe el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>


    
  </SECT1>

 

 <SECT1 ID="Amusements">  <TITLE>Amusements Applets</TITLE>

  
  
  
  
  

 </SECT1>

 
 <SECT1 ID="monitor-applets">  <TITLE>Monitor Applets</TITLE>

  
  
  
  
  
  
  
  

 </SECT1>


 
 <SECT1 ID="multimedia-applets">  <TITLE>Multimedia Applets</TITLE>

  
  
  

 </SECT1>


 
 <SECT1 ID="network-applets">  <TITLE>Network Applets</TITLE>

  
  
  
 </SECT1>



 

 <SECT1 ID="utility-applets">  <TITLE>Utility Applets</TITLE>

  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  


 </SECT1>  


 
 <SECT1 ID="clock-applets">  <TITLE>Clock Applets</TITLE>

  
  
  
  
  

 </SECT1>
</CHAPTER>
