<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="gnome-applets">  <TITLE>Apliques GNOME</TITLE> 
  
  
  <SECT1 ID="gnome-applets-intro">    <TITLE>Lo básico de los apliques</TITLE> 
    
    
    <SECT2 ID="applets-what-are">      <TITLE>¿Qué son los apliques?</TITLE> 
      <PARA>Los apliques son uno de los más populares y útiles objetos que puede añadir
al <INTERFACE>Panel</INTERFACE> para personalizar el escritorio. Un aplique
es una pequeña aplicación que se ejecuta en un área pequeña del 
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Se han escrito apliques para un amplio rango de
propósitos. Algunos son muy poderosas herramientas interactivas, como el 
aplique <APPLICATION>lista de tareas</APPLICATION> que permite controlar de
forma sencilla todas las aplicaciones principales. Otros son simples 
monitores del sistema, mostrando información de la cantidad de energía
que queda en la batería del portátil (véase  <APPLICATION>monitor
 de carga de la batería</APPLICATION> o información del tiempo (véase 
 <APPLICATION>El clima según GNOME</APPLICATION>. Algunos son simples
entretenimientos (véase <APPLICATION>Pez</APPLICATION>).
      </PARA>
      
      <PARA>Los apliques se parecen a las aplicaciones reducidas en que ambas residen en el
<INTERFACE>Panel</INTERFACE>. Sin embargo las aplicaciones reducidas son en general
aplicaciones no diseñadas para correr en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
Típicamente se reducirá una aplicación que ya exista en el área del
<INTERFACE>escritorio</INTERFACE> principal, llevándola dentro del <INTERFACE>Panel</INTERFACE>.
La aplicación continuara ejecutándose en el <INTERFACE>Panel</INTERFACE> hasta que se 
cierre o se devuelva a su tamaño natural, situándola de nuevo en el área principal
del escritorio cuando se la necesite.
      </PARA>
      
      <PARA>	<FIGURE ID="example-applets-fig">	  <TITLE>Ejemplos de apliques</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Ejemplos de apliques</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figs/example_applets" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>
En <XREF LINKEND="example-applets-fig"> se muestran varios ejemplos de apliques. De izquierda
a derecha, tenemos: 
(1)Aplique <APPLICATION>aplique mezclador de sonido</APPLICATION>, que permite activar o desactivar el sonido y
controlar su volumen pulsando en el aplique.
(2)Aplique<APPLICATION>Monitor de sonido</APPLICATION>, que muestra el volumen actual del sonido
interpretado y permite controlar varias de sus características. 
(3)Aplique <APPLICATION>GTCD</APPLICATION>, un lector de CD con todos sus controles disponibles
desde le aplique y con visualización de la pista y tiempo.
(4)Aplique <APPLICATION>montador de discos</APPLICATION>, usado para montar  y desmontar 
dispositivos con una simple pulsación de ratón.
(5)<APPLICATION>Mapa del escritorio</APPLICATION> que permite ver y controlar las múltiples
pantallas virtuales.
(6)Aplique <APPLICATION>Lista de tareas</APPLICATION> que permite controlar las distintas ventanas y
aplicaciones.
      </XREF></PARA>
      <PARA>Hay muchos otros apliques entre los que escoger. En el resto de esté capitulo se dará la
información básica para permitirle empezar a añadir, mover, y eliminar apliques de los
<INTERFACE>paneles</INTERFACE> y a hacer uso de ellos. Los siguientes capítulos recorren
cada uno de los apliques estándar de GNOME describiéndolos en detalle. Hay además apliques
adicionales que podrá descargar de la Web. Véase en  
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org/applist/list-martin.phtml">el mapa de software
GNOME </ULINK> la lista de aplicaciones y apliques adicionales de GNOME.
      </PARA>
      <PARA>Según lea el resto de este capitulo, debería probar a añadir y eliminar apliques del
<INTERFACE>panel</INTERFACE> y experimentar con ellos libremente.
      </PARA>
    </SECT2>

    
    <SECT2 ID="applet-add-move-replace">      <TITLE>Añadir, mover, y eliminar apliques</TITLE>
      
      <SECT3 ID="adding-applets">   
	<TITLE>Añadir apliques al panel</TITLE>
	<PARA>Para añadir un aplique al <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón derecho sobre el
<INTERFACE>panel</INTERFACE> y seleccione <MENUCHOICE><GUIMENU>Panel</GUIMENU><GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
 <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU></MENUCHOICE>. Esto mostrara un menú con todos los apliques del sistema,
divididos en categorías. Al escoger cualquier aplique de este menú se añadirá al 
<INTERFACE>panel</INTERFACE>.
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="moving-applets">	<TITLE>Mover apliques en o entre paneles</TITLE>
	<PARA>Es fácil mover apliques en un <INTERFACE>panel</INTERFACE> o entre dos 
<INTERFACE>paneles</INTERFACE>. Si se tiene un ratón de tres botones, mueva simplemente el ratón sobre el
aplique, arrastre el el aplique hasta su nueva posición manteniendo pulsado el botón central del ratón, y finalmente
suelte el botón central del ratón. Observe que puede arrastrar de esta manera apliques dentro de un 
<INTERFACE>panel</INTERFACE> o entre dos <INTERFACE>paneles</INTERFACE>. Si no se dispone de un ratón de tres botones,
pulse simplemente el botón derecho sobre el aplique y elija <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>. El cursor se transformara
en una cruz y el aplique se moverá siguiendo al ratón hasta que se pulse cualquier botón del ratón para indicar el
fin del desplazamiento.
Si, en el transcurso del movimiento, esta sobre otro objeto, el comportamiento dependerá de las preferencias globales
fijadas para los <INTERFACE>paneles</INTERFACE> en el <APPLICATION>centro de control GNOME</APPLICATION>: el aplique
que se esta moviendo puede intercambiar su posición con otros objetos, "empujar" todos los objetos que encuentre a su
paso, o "saltar" sobre todos los demás objetos sin alterarlos. Se puede también obviar el comportamiento por defecto
manteniendo pulsada la tecla <KEYCAP>Shift</KEYCAP> (para el modo "empujar"), <KEYCAP>Ctrl</KEYCAP> (para el modo
"intercambiar"), o <KEYCAP>Alt</KEYCAP> (para el modo "libre", esto es saltando sobre otros objetos sin alterarlos)
mientras lo arrastra.
	</PARA>
	<PARA>Para cambiar las propiedades globales del panel, pulse el botón derecho sobre cualquier aplique o sobre le
<INTERFACE>Panel</INTERFACE> y elija 
	  <MENUCHOICE>	    <GUIMENU>panel</GUIMENU>
	    <GUIMENUITEM>Propiedades globales...</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
El <GUILABEL>movimiento por defecto</GUILABEL> esta debajo de la solapa <GUILABEL>objetos del panel</GUILABEL>.
	</PARA>
      </SECT3>
      
      <SECT3 ID="removing-applets">	<TITLE>Eliminar apliques del panel</TITLE> 
	<PARA>  
Para eliminar un aplique del <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón derecho sobre el aplique y
elija <GUIMENUITEM>Quitar del panel...</GUIMENUITEM>.
	</PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>
    
    
    
    <SECT2 ID="right-click-pop-up-menu">      <TITLE>El menú desplegable del botón derecho</TITLE>
      <PARA>Pulsando el botón derecho del ratón sobre cualquier aplique dispara un <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU>.
Este menú siempre contiene ciertos elementos de menú estándar y a menudo tiene ítem adicionales que varían
dependiendo del aplique particular.
      </PARA>
      <SECT3 ID="standard-right-click-items"> 
	<TITLE>Ítem estándar del menú desplegable</TITLE>
	<PARA>Todos los apliques tienen los siguientes ítem en su <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU> del botón derecho:
	  <VARIABLELIST>	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Quitar del panel</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Quitar del panel</GUIMENUITEM> elimina este aplique del
<INTERFACE>panel</INTERFACE>.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Mover</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>Después de eligir <GUIMENUITEM>Mover</GUIMENUITEM>, el puntero del ratón cambiara de apariencia (generalmente
a una cruz con flechas en cada dirección). Según se mueva el ratón, el aplique le seguirá. Cuando se termine
el desplazamiento del aplique, pulse cualquier botón del ratón y el aplique se quedara en su posición actual.
Observe que los apliques pueden moverse de esta manera entre <INTERFACE>paneles</INTERFACE>.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>panel</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El submenú <GUISUBMENU>panel</GUISUBMENU> contiene varios ítem y submenús para añadir y eliminar 
<GUISUBMENU>paneles</GUISUBMENU> y apliques y para cambiar la configuración. 
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Ayuda</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> presenta el manual de ayuda del aplique.
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Acerca</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Acerca...</GUIMENUITEM> presenta un cajetín de texto con diversa 
información acerca del aplique, típicamente se incluye el nombre del aplique, la versión, el 
autor, los derechos de autor, la licencia y su descripción. 
		</PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	    
	  </VARIABLELIST>
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="common-right-click-items"> 
	<TITLE>Otros ítem comunes del menú desplegable</TITLE>
	<PARA>Muchos apliques tienen también otros ítem en los menús desplegables del botón derecho. Algunos de
los mas comunes son:
	  <VARIABLELIST>	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Propiedades...</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM> abre el formulario propiedades 
(véase <XREF LINKEND="applet-properties-dialog">) del aplique. Muchos aplique tienen formularios de
propiedades, que permiten configurar el comportamiento y la apariencia del aplique.
		</XREF></PARA>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>  
	    <VARLISTENTRY>	      <TERM>Lanzar...</TERM>
	      <LISTITEM>		<PARA>El ítem de menú <GUIMENUITEM>Lanzar...</GUIMENUITEM> generalmente invoca un programa
relacionado de alguna manera con el aplique pero que se ejecuta en su propia ventana
en vez de hacerlo en el panel. Por ejemplo:
		</PARA>
		<ORDEREDLIST>		  <LISTITEM>		    <PARA>El aplique <APPLICATION>Carga de la CPU</APPLICATION>, que monitoriza los programas en
ejecución, tiene el ítem de menú <GUIMENUITEM>Lanzar gtop...</GUIMENUITEM>. Al seleccionar 
este ítem de menú arranca <APPLICATION>GTop</APPLICATION>, que permite ver y controlar
los programas en ejecución.
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		  <LISTITEM>		    <PARA>El aplique <APPLICATION>Lector de CD</APPLICATION> tiene el ítem de menú 
<GUIMENUITEM>Lanzar gtcd...</GUIMENUITEM> que arranca el <APPLICATION>Lector de CD</APPLICATION>
de GNOME cuando se selecciona, y que tiene mas funciones que el aplique. 
		    </PARA>
		  </LISTITEM>
		</ORDEREDLIST>
	      </LISTITEM>
	    </VARLISTENTRY>
	  </VARIABLELIST>
	</PARA>
      </SECT3>

      <SECT3 ID="applet-properties-dialog"> 
	<TITLE>Formulario de propiedades del aplique</TITLE>
	<PARA>Muchos apliques tienen propiedades personalizables. Estos aplique dispondrán de un
ítem de menú <GUIMENUITEM>Propiedades...</GUIMENUITEM> en el <GUIMENU>menú desplegable</GUIMENU>
del botón derecho que presentara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> donde
se podrá alterar la apariencia y comportamiento del aplique.
	  <FIGURE ID="example-props-dialog-fig">	    <TITLE>Un ejemplo de formulario de propiedades de aplique</TITLE>
	    <SCREENSHOT>	      <SCREENINFO>Un ejemplo de formulario de propiedades de aplique</SCREENINFO>
	      <GRAPHIC FILEREF="./figs/applet_props_dialog" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	      </GRAPHIC>
	    </SCREENSHOT>
	  </FIGURE>
Todos los formularios <INTERFACE>propiedades</INTERFACE> disponen de los siguientes
botones de dialogo:
	  <ITEMIZEDLIST>	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> se activara cualquier cambio en las
propiedades que se haya realizado y se cerrara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> 
Al pulsar en cualquier momento <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> se activaran los cambios sin cerrar
el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Esto resulta útil si se quiere probar los efectos
de los cambios realizados, pero se quiere continuar cambiado propiedades. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Cerrar</GUIBUTTON> se cerrara el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. 
Únicamente las propiedades aplicadas previamente con el botón <GUIBUTTON>Aplicar</GUIBUTTON> permanecerán
activas. Los otros cambios no se activaran.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> 
Al pulsar <GUIBUTTON>Ayuda</GUIBUTTON> se presentara el manual de la aplicación, 
abriéndose en la pagina que describe el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>


    
  </SECT1>






 

  <SECT1 ID="Amusements">    <TITLE>Apliques de entretenimiento</TITLE>

 
    <SECT2 ID="fifteen">      <TITLE>Aplique Quince</TITLE>
      <PARA>El aplique <APPLICATION>Quince</APPLICATION>, mostrado en <XREF LINKEND="fifteenapplet-fig">,
es una versión del antiguo juego de mover cuadros a lo largo de una rejilla para ponerlos en
orden numerico. 
Para añadir este aplique a un <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón 
derecho sobre el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y elija
	<MENUCHOICE>	    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Quince</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
      </XREF></PARA>

      <FIGURE ID="fifteenapplet-fig">	<TITLE>Aplique Quince</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Aplique Quince</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/fifteen_applet" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      
      
      <SECT3 ID="fifteen-usage">	<TITLE>Uso</TITLE>
	<PARA>El aplique arranca con las piezas en su orden correcto: este es el orden en el que debera
volverlas a colocar. Paraempezar un nuevo juego, pulse el boton derecho sobre el aplique y
elija <GUIMENUITEM>Mezclar</GUIMENUITEM>. Mueva las piezas pulsando sobre ellas con el boton
izquierdo del raton hasta que las haya devuelto a sus posiciónes originales. Cuando lo haya
conseguido, se presentara un cajetin con el texto <GUILABEL>¡Gano!</GUILABEL> 
	</PARA>
	
	<PARA>Al pulsar el boton derecho sobre el aplique se presenta un menu con los siguientes items:
	  <ITEMIZEDLIST>	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Mezclar</GUIMENUITEM> 
coloca de forma aleatoria la posicion del mosaico. Usela para iniciar un nuevo juego.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
Presenta este documento.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
Muestra informacion basica acerca del aplique <APPLICATION>Quince</APPLICATION>, incluyendo
la version del aplique y el nombre del autor. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>
      
      
      
      
      <SECT3 ID="fifteen-bugs">	<TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
	<PARA>Este aplique no tienen errores conocidos.
	</PARA>
      </SECT3>

    </SECT2>



    <SECT2 ID="fish">      <TITLE>Aplique Pez</TITLE>
      
      <PARA>El aplique <APPLICATION>Pez</APPLICATION>, mostrado en <XREF LINKEND="fishapplet-fig">,
muestra un pequeño pez en el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y , si se le pide, recitara
(con suerte) ingeniosas citas usando la base de datos «fortune». 
Para añadir este aplique a un <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón 
derecho sobre el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y elija
	<MENUCHOICE>	    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Pez</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
      </XREF></PARA>

      <FIGURE ID="fishapplet-fig">	<TITLE>Aplique Pez</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Aplique Pez</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/fish_applet" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>


      
      <SECT3 ID="fish-usage">	<TITLE>Uso</TITLE>
	<PARA>Al contrario que otros peces, este pez requiere pocos cuidados y no precisa limpiar la pecera.
Nada alegremente en su pecera. Si se le pregunta, nos contara interesantes reflexiones. Para
preguntarle, pulse simplemente sobre el pez con el boton izquierdo del raton; se puede preguntar
de forma reiterada pulsando repetidas veces.
	</PARA>
	
	<PARA>Al pulsar el boton derecho sobre el aplique se presenta un menu con los siguientes items:
	  <ITEMIZEDLIST>	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
abre el formulario <LINK LINKEND="fish-prefs">Propiedades</LINK>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
		muestra este documento.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM>  
Muestra informacion basica acerca del aplique <APPLICATION>Pez</APPLICATION>, incluyendo
la version del aplique y el nombre del autor. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>


  
      <SECT3 ID="fish-prefs">	<TITLE>Personalización</TITLE>
	<PARA>Se puede personaizar el aplique <APPLICATION>Pez</APPLICATION> pulsando el 
boton derecho sobre el y eligiendo <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>.
Esto abrira en formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (mostrado en <XREF LINKEND="fish-settings-fig">), qeu permite cambiar varios parametros.
	</XREF></PARA>
	
	<FIGURE ID="fish-settings-fig">	  <TITLE>Formulario de propiedades</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Formulario de propiedades</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figs/fish_settings" FORMAT="png" SRCCREDIT="muet">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>

	<PARA>Las propiedades son:
	  <ITEMIZEDLIST>	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>El nombre del pez Gnome  puede cambiar aqui el nombre del pez. Por defecto su
nombre es Wanda.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>El nombre del fichero con la animacion  Puede seleccionar aqui un juego de dibujos
direntes.. Por defecto, la lista de figuras esta en <FILENAME>$PREFIX/pixmaps/fish/</FILENAME>,
directorio que puede hojear y del que puede elegir. Puede tambien poner otro camino en el que
buscar sus propios dibujos.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>Fotogramas en la animaciom  El numero de fotogramas en la animacion. Por defecto son
tres, pero el rango va de 1 a 255.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>Pausa entre fotogramas (s)  El preriodo en segundos antes de actualizar el dibujo. Por
defecto vale un segundo, pero el rango va de 0.10 a 10 segundos.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>Rotacion en los paneles verticales  Esta casilla se usa para los paneles verticales, y
si esta marcada, el pez aparecera nadando boca abajo en los paneles verticales. Si no esta marcada,
aparecera de la misma forma que en lo paneles horizontales, lo que forzara al panel vertical a 
ensancharse para acomodarlo.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
	
	<PARA> 
Despues de realizar todos los cambios deseados, pulse <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> para
aplicarlos y cerrar el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Para cancelar los cambios
y volver a los valores previos, pulse el boton <GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON>.
	</PARA>
      </SECT3>
      

      
      
      <SECT3 ID="fish-bugs">    <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>Este aplique no tiene errores conocidos.
	</PARA>
      </SECT3>

      
    </SECT2>
    <SECT2 ID="geyes">      <TITLE>Aplique ojos G</TITLE>
      
      <PARA>El aplique <APPLICATION>ojos G</APPLICATION>, mostrado en <XREF LINKEND="geyesapplet-fig">,
es un par de ojos que siguen al puntero del raton por el escritorio.
Para añadir este aplique a un <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón 
derecho sobre el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y elija
	<MENUCHOICE>	    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Ojos G</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
      </XREF></PARA>
      
      <FIGURE ID="geyesapplet-fig">	<TITLE>Aplique ojos G</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>Aplique ojos G</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/geyes_applet" FORMAT="png" SRCCREDIT="arjan">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>

      
      <SECT3 ID="geyes-usage">	<TITLE>Uso</TITLE>
	<PARA>Vigila los ojos que vigilan el raton.
	</PARA>

	<PARA>Al pulsar el boton derecho se presenta un menu con los siguiente item:
	  <ITEMIZEDLIST>
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
		opens the <LINK LINKEND="geyes-prefs">		  Formulario <GUILABEL>Propiedades</GUILABEL></LINK>.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
Muestra este documento.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
Muestra informcacion basica acerca del aplique <APPLICATION>Ojos</APPLICATION>, incluyendo
la version del aplique y el nombre del autor. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>
      

      
      <SECT3 ID="geyes-prefs">	<TITLE>Personalizacion</TITLE>
	<PARA>Se puede personalizar el aplique <APPLICATION>ojos G</APPLICATION> pulsando el
boton derecho sobre el y seleccionando <GUIMENUITEM>Propieades</GUIMENUITEM>.
Se abrira el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (mostrado <XREF LINKEND="geyes-settings-fig">),
que permite cambiar el tema.
	</XREF></PARA>
	
	<FIGURE ID="geyes-settings-fig">	  <TITLE>Formulario propiedades</TITLE>
	  <SCREENSHOT>	    <SCREENINFO>Formulario propiedades</SCREENINFO>
	    <GRAPHIC FILEREF="./figs/geyes_settings" FORMAT="png" SRCCREDIT="arjan">	    </GRAPHIC>
	  </SCREENSHOT>
	</FIGURE>
	
	<PARA>En esta ventana se muestra una lista de los temas (apariencias) actualmente instalados para
<APPLICATION>ojos G</APPLICATION>. Elija el tema que le gustaria usar.
	</PARA>
	
	<PARA> 
Despues de seleccionar el nuevo tema, pulse el boton <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON>
para aplicar los cambios y cerra el formulario de <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>.
	</PARA>
      </SECT3>
      
      
      
      <SECT3 ID="geyes-bugs">    <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>Con la excepcion de «Default-tiny», la mayoria de los temas son demasiado grandes para
algunos tamaños de <INTERFACE>panel</INTERFACE> y fuerzan el cambio de dimensiones del 
<INTERFACE>panel</INTERFACE>.
    </PARA>
      </SECT3>
      

    </SECT2>
    <SECT2 ID="lifeapplet">      <TITLE>El aplique juego de la vida</TITLE>
      <PARA>El panel <APPLICATION>vida</APPLICATION> Gnome es un aplique que
ejecuta el <QUOTE>juego de la vida</QUOTE> segun las reglas de Conway's en una 
pequeña rejilla en el panel, con los organismos y el color de fondo cambiando 
constantemente. Forma parte del paquete gnome-applets.
      </PARA>
      <PARA>Para añadir este aplique a un <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón 
derecho sobre el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y elija
	<MENUCHOICE>	    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>El juego de la vida</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
o puede teclear este comando en la linea de comandos:
	<COMMAND>life_applet --activate-goad-server=life_applet  </COMMAND>
      </PARA>
      
      <FIGURE ID="life-applet-fig">	<TITLE>El aplique juego de la vida</TITLE>
	<SCREENSHOT>	  <SCREENINFO>El aplique juego de la vida</SCREENINFO>
	  <GRAPHIC FILEREF="./figs/life-applet" FORMAT="png" SRCCREDIT="Eric Baudais">	  </GRAPHIC>
	</SCREENSHOT>
      </FIGURE>
      
      <SECT3 ID="lifeapplet-usage">	<TITLE>Uso</TITLE>
	<PARA>Una vez presente, no necesita hacer nada con el aplique juego de la vida.
Se ejecutara alegremente a su aire.
	</PARA>
	
	<PARA>Al pulsar el boton derecho se presenta un menu con los siguiente item:
	  <ITEMIZEDLIST>	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Al azar</GUIMENUITEM> 
Cambia el juego al azar. Esto terminara con la ejecucion repetida de los mismos
aburridos patrones. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
Muestra este documento.
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	    <LISTITEM>	      <PARA>		<GUIMENUITEM>Acerca</GUIMENUITEM> 
Muestra informcacion basica acerca del aplique <APPLICATION>Juego de la vida</APPLICATION>, incluyendo
la version del aplique y el nombre del autor. 
	      </PARA>
	    </LISTITEM>
	    
	  </ITEMIZEDLIST>
	</PARA>
      </SECT3>
      
      <SECT3 ID="lifeapplet-rules">	<TITLE>Reglas</TITLE>
	<PARA>El juego de la vida fue descrito por Conway en 1970 con las siuientes reglas:
	</PARA>
	<ITEMIZEDLIST>	  <LISTITEM>	    <PARA>Se empieza con un rejilla (normalmente un sencillo cuadrado) de cuadros. Se rellena una
porcion de ellos con celulas, situadas al azar. Esta es la primera generacion.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Cualquier celula con dos o tres vecinas sobrevive a la siguiente generacion.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>En cualquier cuadro sin celula y con tres vecinas, nace una nueva celula. En cualquier
otro cuadro, no nacen nuevas celulas. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>Repetir para las siuientes generaciones.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</ITEMIZEDLIST>
	
     <PARA>El juego podra eventualmente terminar en alguna de las siguientes maneras:
     </PARA>

     <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM>       <PARA>La muerte de todas las celulas (teorico, pero improbable en el aplique vida).
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>Un equilibrio fijo con todas las restantes celulas sobreviviendo pero sin
la creacion de nuevas celulas.
       </PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM>       <PARA>Un equilibrio dimamico donde el juego repite de forma constinua una secuencia
particular de patrones.
       </PARA>
      </LISTITEM>
     </ITEMIZEDLIST>

     <PARA>Para conseguir valores interesantes, la rejilla actual del aplique juego de la vida es
de 78 por 78 y la proporcion de cuadros rellenados con celulas es del 50%.  
     </PARA>
    </SECT3>

    <SECT3 ID="lifeapplet-bugs">    <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>Ninguno conocido.
     </PARA>
    </SECT3>

      </SECT2>



<SECT2 ID="odometer">  <TITLE>Aplique odometro</TITLE>
  
  <PARA>El aplique <APPLICATION>Odometro</APPLICATION> de Gnome, mostrado en <XREF LINKEND="odometer-applet-fig">,
es un aplique que registra y mide los movimientos del puntero del raton a lo largo del escritorio. Forma
parte del paquete gnome-applets.
Para añadir este aplique a un <INTERFACE>panel</INTERFACE>, pulse el botón 
derecho sobre el <INTERFACE>panel</INTERFACE> y elija
	<MENUCHOICE>	    <GUIMENU>Panel</GUIMENU>
	    <GUISUBMENU>Añadir al panel</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Aplique</GUISUBMENU>
	    <GUISUBMENU>Divertimientos</GUISUBMENU>
	    <GUIMENUITEM>Odometro</GUIMENUITEM>
	  </MENUCHOICE>.
      </XREF></PARA>

  <FIGURE ID="odometer-applet-fig">    <TITLE>Aplique Odometro</TITLE>
    <SCREENSHOT>      <SCREENINFO>Aplique Odometro</SCREENINFO>
      <GRAPHIC FILEREF="./figs/odometer_applet" FORMAT="png" SRCCREDIT="acscherp">      </GRAPHIC>
    </SCREENSHOT>
  </FIGURE>

  
  <SECT3 ID="odometer-usage">    <TITLE>Uso</TITLE>
    <PARA>Una vez presente, no necesita hacer nada con el odometro. Se situa silenciosamente en el panel y registra todos
los movimientos del raton. Ademas, al mover el puntero del raton sobre el odometro se muestra un
<GUILABEL>letrero de ayuda</GUILABEL> indcando la distancia recorrida.
    </PARA>

    <PARA>Al pulsar el boton derecho se presenta un menu con los siguiente item:
      <ITEMIZEDLIST>
	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Reinicio</GUIMENUITEM> 
Reinicia el aplique odometro de nuevo a cero.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> 
abre el formulario <LINK LINKEND="odometer-prefs">Propiedades</LINK>.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Ayuda</GUIMENUITEM> 
Muestra este documento.
	  </PARA>
	</LISTITEM>

	<LISTITEM>	  <PARA>	    <GUIMENUITEM>Acercat</GUIMENUITEM> 
Muestra informacion basica acerca del aplique <APPLICATION>Quince</APPLICATION>, incluyendo
la version del aplique y el nombre del autor. 
	  </PARA>
	</LISTITEM>

      </ITEMIZEDLIST>
    </PARA>
  </SECT3>


  
  <SECT3 ID="odometer-prefs">    <TITLE>Personalización</TITLE>
    <PARA>Puede personalizar el aplique <APPLICATION>odometro</APPLICATION> pulsando el boton 
derecho y seleccionado <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM>.
Esto abrira el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE> (mostrado en <XREF LINKEND="odometer-settings-fig">), que permite cambiar varios parametros.
    </XREF></PARA>

    <PARA>El <INTERFACE>formulario propiedades</INTERFACE> (que se llama a si mismo
Parametros del Odometro en vez de propiedades) esta dividido en dos
secciones, una para las opciones generales, y otro para los temas.
      
      <VARIABLELIST>	<VARLISTENTRY>	  <TERM>General</TERM>
	  <LISTITEM>
	    <FIGURE ID="odometer-settings-fig">	      <TITLE>Formulario de propiedades (Carpeta preferencias generales)</TITLE>
	      <SCREENSHOT>		<SCREENINFO>Carpeta preferencias generales</SCREENINFO>
		<GRAPHIC FILEREF="./figs/odometer_settings" FORMAT="png" SRCCREDIT="accscherp">		</GRAPHIC>
	      </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>

	    <PARA>	      La <GUILABEL>carpeta preferencias generales</GUILABEL>, mostradad  en<XREF LINKEND="odometer-settings-fig">, tiene cuatro opciones:
	    </XREF></PARA>
	    <VARIABLELIST>	      <VARLISTENTRY>		<TERM>Usar sistema metrico</TERM>
		<LISTITEM>		  <PARA>Si la casilla <GUIBUTTON>Usar sistema metrico</GUIBUTTON> esta marcada, la distancia recorrida por el
puntero del raton se muestra en metros. Si no lo esta, la distancia recorrida se muestra en pies. Al mover
el puntero sobre le Odometro se mostrara un <GUILABEL>letrero de ayuda</GUILABEL> indicando si se estan
indicado metros o pies.
		  </PARA>
		</LISTITEM>
	      </VARLISTENTRY>
	      <VARLISTENTRY>		<TERM>Auto reinicio</TERM>
		<LISTITEM>		  <PARA>Si la casilla <GUIBUTTON>auto reinicio</GUIBUTTON> esta marcada, los contadores del odometro volveran a cero.
		  </PARA>
		</LISTITEM>
	      </VARLISTENTRY>
	      <VARLISTENTRY>		<TERM>Actualizacion activada</TERM>
		<LISTITEM>		  <PARA>Si la casilla <GUIBUTTON>actualizaciona activada</GUIBUTTON> esta marcada, entonces el Odometro
llevara la cuenta de cuanto se mueve el puntero. Si no, los contadores volveran a cero hasta
que lo vuelva a activar.
		  </PARA>
		</LISTITEM>
	      </VARLISTENTRY>
	      <VARLISTENTRY>		<TERM>Numero de digitos</TERM>
		<LISTITEM>		  <PARA>El <GUIBUTTON>numero de digitos del campo</GUIBUTTON> determna cuantos digitos presenta el
Odometro. El valor por defecto es cuatro, y el rango va de 1 a 10.
		  </PARA>
		</LISTITEM>
	      </VARLISTENTRY>
	    </VARIABLELIST>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>

	<VARLISTENTRY>	  <TERM>Temas</TERM>
	  <LISTITEM>
	    <FIGURE ID="odometer-themes-fig">	      <TITLE>Foemulario de propiedades (Carpeta temas)</TITLE>
	      <SCREENSHOT>		<SCREENINFO>Carpeta temas</SCREENINFO>
		<GRAPHIC FILEREF="./figs/odometer_themes" FORMAT="png" SRCCREDIT="accscherp">		</GRAPHIC>
	      </SCREENSHOT>
	    </FIGURE>

	    <PARA>La <GUILABEL>carpeta temas</GUILABEL>, mostrada en <XREF LINKEND="odometer-themes-fig">, tiene unos cuantos temas entre los que elegir. Se encuentran
por defecto en <FILENAME>$PREFIX/odometer/</FILENAME>.
	    </XREF></PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
      </VARIABLELIST>
    </PARA>
    
    <PARA> 
Despues de realizar todos los cambios deseados, pulse <GUIBUTTON>Aceptar</GUIBUTTON> para
aplicarlos y cerrar el formulario <INTERFACE>Propiedades</INTERFACE>. Para cancelar los cambios
y volver a los valores previos, pulse el boton <GUIBUTTON>Cancelar</GUIBUTTON>.
    </PARA>
  </SECT3>


  
  
  <SECT3 ID="odometer-bugs">    <TITLE>Errores y limitaciones conocidos</TITLE>
    <PARA>Este aplique no tiene errores conocidos.
    </PARA>
  </SECT3>

 </SECT2>

 </SECT1>




</CHAPTER>
