<?xml version="1.0"?>
<ARTICLE ID="index" LANG="es"> 
 
  <ARTHEADER> 
  <TITLE>Si usted es nuevo en Linux/Unix</TITLE>
    <COPYRIGHT>      <YEAR>2000</YEAR>
      <HOLDER>Alexander Kirillov</HOLDER>
    </COPYRIGHT>
    <COPYRIGHT>      <YEAR>2001</YEAR>
      <HOLDER>Manuel de Vega Barreiro y grupo Gnome-es (traducción al Castellano)</HOLDER>
    </COPYRIGHT>

      <LEGALNOTICE ID="legalnotice">      <PARA>        Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
        document under the terms of the <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:fdl"><CITETITLE>GNU Free Documentation
        License</CITETITLE></ULINK>, Version 1.1 or any later version
        published by the Free Software Foundation with no Invariant
        Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. You
        may obtain a copy of the <CITETITLE>GNU Free Documentation
        License</CITETITLE> from the Free Software Foundation by
        visiting <ULINK TYPE="http" URL="http://www.fsf.org">their Web
        site</ULINK> or by writing to: Free Software Foundation, Inc.,
        59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
      </PARA>
	
	<PARA>	  Many of the names used by companies to distinguish their
	  products and services are claimed as trademarks. Where those
	  names appear in any GNOME documentation, and those
	  trademarks are made aware to the members of the GNOME
	  Documentation Project, the names have been printed in caps
	  or initial caps.
	</PARA>
           <PARA>       Se permite la copia, distribución y/o modificación de este 
       documento bajo los términos de la licencia de documentación libre
       de GNU, versión 1.1 o cualquier versión posterior publicada por la
       fundación para el software libre; sin secciones invariantes, sin 
       portada, y sin contraportada.
       Una copia de esta licencia esta disponible en la fundación para el
       software libre y puede leerse en 
       <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:fdl">linea</ULINK>.
       </PARA>


      <PARA> 
        Muchos de los nombres usados por las compañías para diferencias sus 
        productos y servicios son reclamados como marcas registradas. Allí 
        donde estos nombres aparezcan en la documentación de Gnome, y cuando
        los miembros del proyecto de documentación Gnome hayan sido informados
        de esas marcas registradas, los nombres estarán impresos en mayúsculas
        o como nombres propios.
      </PARA>


      </LEGALNOTICE>
    </ARTHEADER>
<SECT1 ID="introduction"> 
    <TITLE>Introducción</TITLE>


  <PARA> Uno de los objetivos de Gnome es hacer su sistema fácil de usar,
     sin que necesite aprender los detalles técnicos sobre el sistema
operativo. No obstante, hay algunas nociones básicas de Unix
     con las que debe familiarizarse, incluso cuando utilice la interfaz
     gráfica amigable suministrada por Gnome. Para los nuevos usuarios,
     estos comandos se engloban en este documento. Si usted necesita más
     información acerca de UNIX, debería leer la documentación que suminisitrada
     con
     su sistema. Existen también numerosos libros y guías
     disponibles en Internet para todas las versiones de UNIX.
  </PARA>

  <PARA> La siguiente guía se aplica a todas las versiones de UNIX y todos 
     los sistemas operativos parecidos a UNIX , incluidos tanto sistmas comerciales
     como <SYSTEMITEM>Solaris</SYSTEMITEM> y sistemas operativos de código
     abierto como <SYSTEMITEM>BSD</SYSTEMITEM> y <SYSTEMITEM>Linux</SYSTEMITEM>.
     Parte del material de esta guía está basado en la guía
     <CITETITLE>Instalación de Linux e primeros pasos</CITETITLE>, escrita por 
     Matt Welsh, Phil Hughes, David Bandel, Boris Beletsky, Sean Dreilinger, 
     Robert Kiesling, Evan Liebovitch, y Henry Pierce. La guía está disponible 
     para descargar o consultar directamente en la dirección URL
     <ULINK TYPE="http" URL="http://www.linuxdoc.org">Proyecto de
     Documentación Linux</ULINK> o del <ULINK URL="http://www.oswg.org">     Grupo de Escritores de Código Abierto</ULINK>.
<FOOTNOTE><PARA>Una versión en castellano de esta guia se encuentra en las paginas de
<ULINK TYPE="http" URL="http://LuCAS.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LIPP/lipp-1.1-html-2/">proyecto Lucas</ULINK>. </PARA></FOOTNOTE>.

  </PARA>
  </SECT1>

  <SECT1 ID="new-users">    <TITLE>Usuarios</TITLE> 
    <PARA> UNIX es un sistema operativo multiusuario: fue designado para
      permitir a varios usuarios trabajar en la misma computadora, ya sea 
      simultáneamente (utilizando varios terminales o en conexiones de red)
      o en turnos. En sistemas UNIX, para identificarse usted en el sistema,
      debe conectarse, lo que conlleva introducir su <EMPHASIS>nombre de
      acceso</EMPHASIS> (el nombre que el sistema utiliza para 
      identificarle) y su <EMPHASIS>contraseña</EMPHASIS>, que es su clave
      personal para introducirse en su cuenta personal. Porque sólo usted
      conoce su clave de acceso, nadie más puede introducirse en el sistema
      con su nombre de acceso. Normalmente se escoge el nombre, el apellido
      o alguna variación de éstos como su nombre de acceso, por lo que si
      su nombre es: Sasha Beilinson, su nombre de acceso podría ser:
      <SYSTEMITEM>Sasha</SYSTEMITEM>.
    </PARA>
    <PARA> Cada usuario tiene un espacio separado para guardar sus
      documentos (llamado <EMPHASIS>directorio personal</EMPHASIS>).
      UNIX posee un sistema de permisos (ver <XREF LINKEND="permissions">),
      por lo cual en un Sistema UNIX apropiadamente configurado, un usuario
      no puede cambiar archivos pertenecientes a otro usuario o al sistema.
      Esto también permite a cada usuario, configurar varios aspectos del
      sistema   para sí mismo, sin afectar a otros.
    </XREF></PARA>
    <PARA> En cada sistema UNIX, hay un usuario especial, llamado
      <EMPHASIS>administrador del sistema</EMPHASIS>, con el nombre de
      acceso <SYSTEMITEM>root</SYSTEMITEM>. Este usuario tiene
      <EMPHASIS>completo</EMPHASIS> control sobre el sistema 
      incluyendo acceso total a todos los archivos de sistema y de los
      usuarios. Tiene autoridad para cambiar las claves de acceso de los
      usuarios existentes y añadir nuevos usuarios, instalar y desinstalar
      software, además de otras cosas. El administrador del Sistema, es
      normalmente la persona responsable del correcto funcionamiento
      del sistema, por lo que si presenta algún problema, debe acudir a él.
    </PARA>
    <IMPORTANT>      <TITLE>IMPORTANTE</TITLE>
      <PARA> Incluso si usted es el único usuario en su ordenador (por
        ejemplo, si es ordenador personal), por lo que usted también es el
        administrador del sistema, es importante que cree una cuenta de
        usuario y la utilice para su trabajo diario, accediendo como
        administrador ("root") sólo cuando sea necesario para el
        mantenimiento del sistema. Dado que "root" puede hacer cualquier
        cosa, es fácil cometer errores que tengan consecuencias catastróficas.
        Imagine el usuario "root" como un sombrero mágico que le da a usted
        mucho poder, con el que puede, con un movimiento de manos, crear o
        destruir ciudades enteras. Ya que es fácil mover las manos de forma
        destructiva, no es una buena idea utilizar el sombrero mágico
        cuando no es necesario, a pesar de lo maravilloso que se siente.
      </PARA>
    </IMPORTANT>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="new-file">    <TITLE>Archivo y nombres de archivos</TITLE>
    <PARA> En la mayoría de los sistemas operativos (incluyendo UNIX),
      existe el concepto de <EMPHASIS>archivo</EMPHASIS>, que es sólo
      un conjunto de información con un nombre (llamado <EMPHASIS>nombre
      del archivo</EMPHASIS>. Ejemplos de archivos, podrían ser su examen
      final de historia, un mensaje de correo electrónico, o un programa
      que pueda ser ejecutado. Esencialmente, cualquier cosa guardada
      en disco es guardado en un archivo individual.
    </PARA>
    <SECT2 ID="new-filenames">      <TITLE>Nombres de archivos</TITLE>
      <PARA>        Los archivos son identificados por sus nombres. Por ejemplo, el
        archivo que contiene una conferencia hablada, puede ser guardada
        bajo el nombre de archivo <FILENAME>talk.txt</FILENAME>. No existe
        un formato estándar para los nombres de los archivos, como existe
        en MS-DOS y otros sistemas operativos; en general, el nombre de un
        archivo puede contener cualquier carácter (excepto el carácter 
        vea la explicación de los caminos de nombres debajo) y es limitado
        ,en su extensión, a 256 caracteres.
      </PARA>
      <IMPORTANT>	<TITLE>IMPORTANTE</TITLE>
	<PARA>          A diferencia de MS-DOS, los nombres de archivo en UNIX son sensibles
          a mayúsculas o minúsculas: <FILENAME>midocumento.txt</FILENAME>
          y <FILENAME>MiDocumento.txt</FILENAME>, son considerados como
          dos archivos diferentes.
	</PARA>
      </IMPORTANT>
      <PARA>        También debe conocer algunas convenciones en UNIX, que si bien no
        son obligatorias, normalmente es una buena idea seguirlas.
	<ITEMIZEDLIST>	  <LISTITEM>	    <PARA> Es costumbre utilizar el formato
              <FILENAME>nombrearchivo.extensión</FILENAME>, para nombres
              de archivo, en el que la extensión indica el tipo de archivo;
              por ejemplo, la extensión <FILENAME>txt</FILENAME> es
              normalmente utilizada para archivos de texto simple;
              en tanto que la extensión jpeg es utilizada para gráficos en
              formato JPEG, y así. En particular, la aplicación
              <APPLICATION>Gestor de Archivos de Gnome</APPLICATION>
              (<APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>) utiliza extensiones para
              determinar el tipo de archivo. Usted puede ver o cambiar 
              todas las
              extensiones de archivo reconocidas por
              <APPLICATION>Gnome</APPLICATION>, 
              escogiendo la opción 
              <MENUCHOICE>              <GUIMENUITEM>tipos MIME</GUIMENUITEM>
	      </MENUCHOICE> 
	       de la sección 
	      <MENUCHOICE> 
              <GUIMENU>Manejadores de documentos</GUIMENU>
	      </MENUCHOICE> 
               en el
	      <APPLICATION>Centro de control de GNOME</APPLICATION>.
              
              Observe que la convención estándar en UNIX es que los 
              <EMPHASIS>ejecutables</EMPHASIS> no tienen extensiones.
            </PARA>
          </LISTITEM>
	  
	  <LISTITEM>	    <PARA> Los archivos y directorios cuyos nombres comienzan con
              un punto (.), son normalmente, <EMPHASIS>archivos de
              configuración</EMPHASIS>, esto significa que estos archivos
              contienen propiedades y preferencias para varias aplicaciones.
              Por ejemplo, Gnome guarda todos sus configuraciones en varios
              archivos en los directorios <FILENAME>.gnome</FILENAME> y
              <FILENAME>.gnome-desktop</FILENAME> en el directorio personal
              del usuario. Como la mayor parte del tiempo usted no necesita
              editar estos documentos manualmente, ni siquiera conocer su
              preciso nombre o localización, 
              <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION>
              no suele mostrar estos archivos. Usted puede cambiar la
              configuración como se indica en el <ULINK TYPE="help" URL="gnome-help:nautilus">manual de Nautilus</ULINK>.
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	  
	  <LISTITEM> 
	    <PARA> Los archivos cuyos nombres terminan con (~), por lo
              general son archivos de soporte (copias de seguridad) creados
              por varias aplicaciones. Por ejemplo, cuando usted edita
              un archivo <FILENAME>miarchivo.txt</FILENAME> con
              <APPLICATION>emacs</APPLICATION>, se guarda la versión previa
              en el archivo <FILENAME>miarchivo.txt~</FILENAME>. 
	    </PARA>
	  </LISTITEM>
	</ITEMIZEDLIST>
      </PARA>
    </SECT2>
    <SECT2 ID="new-wildcards">      <TITLE> Caracteres comodín</TITLE> 

      <PARA> Cuando usted entra órdenes desde la línea de comandos,
        puede utilizar los llamados <EMPHASIS>Caracteres comodín</EMPHASIS>,
        en lugar de un nombre de archivo exacto. El carácter comodín más
        común es *, que corresponde a cualquier secuencia de símbolos
        (incluyendo una línea vacía). Por ejemplo, la orden
        <COMMAND>ls *.txt</COMMAND> va a listar todos los archivos con la
        extensión <FILENAME>txt</FILENAME>, y la orden 
        <COMMAND>rm capítulo*</COMMAND> va a borrar todos los archivos cuyos
        nombres comiencen con  <FILENAME>capítulo</FILENAME>
        (<COMMAND>ls</COMMAND> y <COMMAND>rm</COMMAND> son órdenes UNIX para
        listar o borrar archivos).  Otro carácter comodín es ?,
        que corresponde a cualquier símbolo individual: por ejemplo:
        <COMMAND>rm capítulo?.txt</COMMAND> borrará todos los archivos
        <FILENAME>capítulo1.txt, capítulo2.txt</FILENAME>, pero no el
        <FILENAME>capítulo10.txt</FILENAME>
      </PARA>
      <PARA>Muchos de los nuevos usuarios de GNOME prefiere utilizar el
          <APPLICATION>Gestor de Archivos GNOME</APPLICATION> para
          realizar las operaciones con los archivos, antes que hacerlo
          desde la línea de comandos. Los caracteres comodín también
          son útiles para <APPLICATION>Nautilus</APPLICATION> en los
          diálogos de selección de archivos y de visualización de filtros.
      </PARA>
    </SECT2>


    <SECT2 ID="quoting">      <TITLE>Uso de espacios, comas, etc. en los nombres de ficheros</TITLE>
      <PARA>Como se menciono anteriormente, un nombre de fichero puede contener no solo letras
y números, sino también espacios, comas, etc.  cualquier carácter destino
de la barra (/). Sin embargo, si esta usando comandos tecleados en la linea de comandos,
debe tener cuidado cuando use estos ficheros. Para evitar problemas, es recomendable que
ponga entre comillas (') los nombres de ficheros con cualquier otra cosa que no sea
letras, números, y puntos: para borrar <FILENAME>Mi Fichero</FILENAME>, debe teclear
<COMMAND>rm 'Mi Fichero'</COMMAND> en vez de <COMMAND>rm Mi Fichero</COMMAND>. 
      </PARA>
      <PARA>Por supuesto, si usa exclusivamente herramientas gráficas como el gestor de 
ficheros de Gnome, no deberá preocuparse de estas cosas: para borrar el fichero
<FILENAME>Mi Fichero</FILENAME>, simplemente arrastrelo a la papelera.
      </PARA>
    </SECT2>


  </SECT1>
  <SECT1 ID="new-dirs">    <TITLE>Directorios y rutas</TITLE> 
    <SECT2 ID="new-dirstruct">      <TITLE>Estructura de directorios</TITLE>
      <PARA>        Ahora, discutiremos el concepto de directorios. Un
        <EMPHASIS>directorio</EMPHASIS> es una colección de archivos.
        Se puede pensar como una <QUOTE>carpeta</QUOTE> que contiene muchos
        documentos diferentes. A los directorios se les da nombres,
        por los que pueden ser identificados. Más aún, los directorios
        se mantienen en una estructura como de árbol, es decir,
        el directorio puede contener otros directorios. El directorio de 
        más nivel es llamado el <QUOTE>directorio raíz</QUOTE> y denotado por
        <FILENAME>/</FILENAME>; que contiene los archivos de su sistema.
      </PARA>
      <SECT3 ID="new-path">	<TITLE>Rutas</TITLE>
	<PARA>          Una <EMPHASIS>ruta</EMPHASIS> ("path") es realmente 
el <QUOTE>nombre completo</QUOTE> del fichero; contiene no solo el
nombre del fichero, sino tambien su situación.Usted puede referirse 
a un archivo por su ruta,
          que se hace del nombre del documento, precedido por el nombre
          del directorio que contiene ese documento. Este, a su vez, es
          precedido por el nombre del directorio que contiene
          <EMPHASIS>este directorio</EMPHASIS> y así. Una ruta típica
          puede ser así: <FILENAME>/home/sasha/talk.txt</FILENAME> que
          se refiere al archivo <FILENAME>talk.txt</FILENAME> en el
          directorio <FILENAME>sasha</FILENAME>, el cual a su vez es un
          subdirectorio de <FILENAME>/home</FILENAME>.
	</PARA>
	<PARA>          Como puede ver, el directorio y el nombre del archivo están
          separados por una sola barra (/). Por esta razón los nombres
          de los archivos no pueden contener en sí mismos el carácter /.
          Los usuarios de MS-DOS encontrarán familiar esta convención,
          a pesar de que en el mundo del MS-DOS se utiliza la barra
          invertida (\). El directorio que contiene un subdirectorio dado,
          es conocido como el <EMPHASIS>directorio padre</EMPHASIS>.
          Aquí el directorio <FILENAME>home</FILENAME> es el padre del
          directorio <FILENAME>sasha</FILENAME>.
	</PARA>
	<PARA>          Cada usuario tiene un directorio personal ("home"), el cual es
          el directorio aparte  que utiliza ese usuario para guardar
          sus archivos. Normalmente, los directorios personales de los
          usuarios están contenidos bajo <FILENAME>/home</FILENAME>, y son
          nombrados por el usuario que posee ese directorio, por lo que el
          directorio personal del usuario <SYSTEMITEM>sasha</SYSTEMITEM>
          sería  <FILENAME>/home/sasha</FILENAME>.
	</PARA>
      </SECT3>
    </SECT2>
    <SECT2 ID="new-relative"> 
      <TITLE>Nombres de directorios relativos</TITLE>
      <PARA>        En cualquier momento, las órdenes que usted introduce son asumidas
        como <EMPHASIS>relativas</EMPHASIS> al directorio actual de trabajo.
        Usted puede pensar que su directorio de trabajo es el directorio en
        el que está actualmente <QUOTE>localizado</QUOTE>. Cuando usted se conecta
        por primera vez, su directorio de trabajo es su directorio personal
         para el usuario sasha, esto sería
        <FILENAME>/casa/sasha</FILENAME>. Cuando quiera referirse a un
        archivo lo puede hacer en relación con su actual directorio
        de trabajo, en lugar de especificar el nombre completo de la ruta
        del archivo.
      </PARA>
      <PARA>        Por ejemplo, si su directorio actual es
        <FILENAME>/home/sasha</FILENAME>, y tiene ahí un archivo llamado
        <FILENAME>talk.txt</FILENAME>, puede referirse a éste por el nombre
        del archivo: una orden como <COMMAND>emacs talk.txt</COMMAND>
        ejecutada desde el directorio <FILENAME>/home/sasha</FILENAME>
        es equivalente a <COMMAND>emacs /home/sasha/talk.txt</COMMAND>
        (<APPLICATION>emacs</APPLICATION> es un editor extremadamente
        poderoso para documentos de texto; los nuevos usuarios pueden
        preferir algo más simple, tal como <APPLICATION>gnotepad</APPLICATION>,
        pero para un usuario avanzado, <APPLICATION>emacs</APPLICATION>
        es indispensable).
      </PARA>
      <PARA>        Similarmente, si en <FILENAME>/home/sasha</FILENAME> tiene un
        subdirectorio llamado <FILENAME>textos</FILENAME> y, en ese
        subdirectorio un archivo llamado
        <FILENAME>teoria_campo.txt</FILENAME>, usted puede referirse a
        éste como <FILENAME>textos/teoria_campo.txt</FILENAME>.
      </PARA>
      <PARA> Si usted comienza un nombre de un archivo (como
        <FILENAME>textos/teoria_campo.txt</FILENAME>) con otro carácter
        que no sea /, usted se está refiriendo al archivo en términos
        relativos a su actual directorio de trabajo. Esto es conocido como
        una ruta relativa. Por otro lado, si usted comienza el nombre del
        archivo con un /, el sistema interpreta esto como una ruta completa
         esto es, una ruta que incluye la ruta completa al archivo,
        comenzando por el directorio raíz, /.El uso de una ruta completa
        es conocido como una <EMPHASIS>ruta absoluta</EMPHASIS>.
      </PARA>
    </SECT2>
    <SECT2 ID="new-path-conv">      <TITLE>Convenciones de ruta</TITLE> 
      <PARA>        Aquí hay algunas convenciones estándar que puede utilizar en las rutas:
      </PARA>
      <PARA>	<FILENAME>~/</FILENAME>  directorio personal del usuario
      </PARA>
      <PARA>	<FILENAME>./</FILENAME>   directorio actual de trabajo
      </PARA>
      <PARA>	<FILENAME>../</FILENAME>   directorio padre del directorio
        actual
      </PARA>
      <PARA>        Por ejemplo, si el directorio actual del usuario sasha es
        <FILENAME>/home/sasha/papers</FILENAME>, puede referirse al
        archivo <FILENAME>/home/sasha/talk.txt</FILENAME> como
        <FILENAME>~/talk.txt</FILENAME> o como
        <FILENAME>../talk.txt</FILENAME>.
      </PARA>
    </SECT2>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="permissions">    <TITLE>Permisos</TITLE>
    <PARA>      Cada archivo en su sistema tiene un <EMPHASIS>dueño</EMPHASIS> 
      uno de los usuarios (normalmente el que ha creado este archivo), y un
      sistema de permisos que regula el acceso a éste archivo.
    </PARA>
    <PARA>      Para archivos ordinarios, existen 3 tipos de permisos de acceso:
      leer, escribir y ejecutar ("Read", "Write", "eXecute") ( el último
      sólo tiene sentido para archivos ejecutables). Estos permisos pueden
      ser establecidos independientemente para 3 categorías de usuarios:
      el dueño del archivo, los usuarios en el grupo que posee el archivo
      y todos los demás. Las discusiones de grupos de usuarios van más allá
      del alcance de este documento; las otras dos categorías se explican
      por sí mismas. 
      Por tanto si los permisos en un archivo
      <FILENAME>/home/sasha/talk.txt</FILENAME> están establecer para leer
      y escribir por el usuario sasha, quien es el dueño del documento, y ser
      leído solo por todos los demás, sólo sasha podrá modificar este
      archivo. 
    </PARA>

    <PARA>      Todos los nuevos archivos creados llevan algunos permisos estándar,
      por lo general leer/escribir para el usuario creador y leer sólo para
      todos los demás. Usted puede ver los permisos utilizando el
      Gestor de Archivos de GNOME, apretando el botón derecho del ratón  en
      el archivo, y escogiendo <GUIMENUITEM>Propiedades</GUIMENUITEM> en el
      menú desplegable, y entonces la pestaña <GUILABEL>Permisos</GUILABEL>.
      Utilizando este diálogo, puede también cambiar los permisos 
      sólo presione en el cuadrado que representa el permiso para modificar
      su estado. Por supuesto, sólo el dueño del archivo o el administrador
      del sistema puede cambiar los permisos de un archivo. Los usuarios
      avanzados también pueden cambiar los permisos de los archivos cuando
      se establecen en la creación de los mismos   vea las páginas
      del manual para su entorno de líneas de comandos, "shell" (normalmente
      <COMMAND>bash</COMMAND>, <COMMAND>csh</COMMAND> o
      <COMMAND>tsch</COMMAND>) y consulte la orden <COMMAND>umask</COMMAND>.
    </PARA>

    <PARA>      Un archivo también puede tener propiedades especiales de permiso
      como UID, GID y bit <QUOTE>sticky</QUOTE>. Estos permisos son sólo 
para usuarios
      avanzados  no los cambie a menos que usted sepa lo que está
      haciendo. (Si usted es curioso: estos permisos son típicamente
      utilizados en archivos ejecutables para permitir al usuario ejecutar
      <EMPHASIS>algunas</EMPHASIS> órdenes para leer o modificar archivos
      para los cuales el propio usuario no tiene acceso.)
    </PARA>
    <PARA> 
      Al igual que los archivos, los directorios también tienen permisos
      especiales. Otra vez, existen 3 posibles permisos: leer, escribir y
      ejecutar (<QUOTE>Read</QUOTE>,<QUOTE>Write</QUOTE> y 
      <QUOTE>eXecute</QUOTE>). No obstante, tienen diferente
      significado: el llamado permiso de <QUOTE>leer</QUOTE> para un directorio, significa
      permiso para listar el contenido del directorio o buscar un archivo;
      <QUOTE>escribir</QUOTE> significa permiso para crear y eliminar archivos en el
      directorio, y <QUOTE>ejecutar</QUOTE> significa permiso para acceder a los
      archivos en el directorio.
    </PARA>
    <PARA>      Note que los permisos otorgados a un archivo dependen de los permisos
      del directorio en el cual el documento está localizado: para ser capaz
      de leer un archivo, el usuario necesita tener el permiso de leer para
      el propio archivo y el permiso <QUOTE>ejecutar</QUOTE> para el directorio que lo
      contiene. Por tanto, si el usuario sasha no quiere que nadie más vea
      sus archivos, puede lograr esto eliminando los permisos de ejecución
      de su directorio personal para todos los demás usuarios. De esta manera,
      sólo él (y, por supuesto, el administrador <QUOTE>root</QUOTE>) podrán leer
      cualquiera de sus archivos, sin importar cuales sean los permisos
      individuales de los archivos.
    </PARA>
    <PARA> Una explicación detallada del sistema de permisos puede ser
      encontrada, por ejemplo, 


en las 
<ULINK TYPE="info" URL="info:fileutils">páginas info</ULINK>
del paquete de <CITETITLE>Utilidades de Archivos</CITETITLE> GNU. 
      </PARA>
  </SECT1>

  <SECT1 ID="symlinks">    <TITLE>Enlaces simbólicos</TITLE>
    <PARA>      Además de los archivos regulares, UNIX tiene también archivos
      especiales llamados <EMPHASIS>enlaces simbólicos</EMPHASIS>
      ("symbolic links" o <EMPHASIS>symlinks</EMPHASIS>, para acortar).
      Estos archivos no contienen datos; en su lugar solo son
      "apuntadores" o "atajos" a otros archivos. Por ejemplo, sasha puede
      tener un symlink llamado <FILENAME>ft.txt</FILENAME> que apunta al
      documento <FILENAME>pruebas/teoriacampo.txt</FILENAME>; de esta manera
      cuando un programa trata de acceder al archivo
      <FILENAME>ft.txt</FILENAME>, el archivo
      <FILENAME>pruebas/teoriacampo.txt</FILENAME> será abierto en su lugar.
      Como puede ver por este ejemplo, el symlink y el archivo destino pueden
      tener nombres diferentes y ser localizados en directorios diferentes.
    </PARA>
    <PARA> Note que eliminar, mover o renombrar un documento symlink no tiene
      efecto en el archivo destino: si sasha trata de eliminar el
      archivo <FILENAME>ft.txt</FILENAME>, es el symlink lo que se eliminará,
      y el archivo <FILENAME>pruebas/teoriacampo.txt</FILENAME> seguirá
      inalterado. También los permisos del symlink no tienen significado
      alguno, son los permisos del archivo destino los que determinan
      si el usuario tiene acceso a éste.
    </PARA>

    <PARA> Los symlinks también pueden apuntar a directorios. Por ejemplo,
      en el servidor de FTP de GNOME (<SYSTEMITEM>ftp.gnome.org</SYSTEMITEM>),
      existe un archivo <FILENAME>/pub/GNOME/stable/releases/october-gnome</FILENAME>, que en el
      momento en que se escribe este manual, es un enlace simbólico al 
directorio
      <FILENAME>/pub/GNOME/stable/releases/gnome-1.0.53</FILENAME>. 
 como podra imaginar, <QUOTE>October Gnome</QUOTE> es simplemente
otro nombre de la versión 1.0.53 de Gnome.
    </PARA>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="new-mount">    <TITLE>Montar y desmontar dispositivos</TITLE>
    <PARA>      Como hemos mencionado anteriormente, los directorios en un entorno
      UNIX están organizados en un árbol, cuyo directorio raíz es
      <FILENAME>/</FILENAME>. A diferencia de otros sistemas operativos
      como MS-DOS, no hay nombres especiales para los archivos en 
      la unidad de disquete o en el CD-ROM: <EMPHASIS>todos</EMPHASIS>
      los archivos accesibles por su sistema deben aparecen en él
      árbol de directorios principal que empieza por <FILENAME>/</FILENAME>.
    </PARA>
    <PARA>      Por tanto, antes de que usted tenga acceso a los archivos en un
      disquete o CD-ROM, usted debe dar a su sistema una orden para
      incorporar los contenidos del disquete en el árbol directorio
      principal, al cual se le refiere como <EMPHASIS>montaje</EMPHASIS>
      del disquete. 
Puede verlo como el equivalente software a la conexion del dispositivo
a su sistema.
Típicamente, los contenidos del CD-ROM aparecen bajo
      el nombre <FILENAME>mnt/cdrom</FILENAME>; los del disquete bajo
      <FILENAME>/mnt/floppy</FILENAME> (éstos son los llamados
      <EMPHASIS>puntos de montaje</EMPHASIS> y son definidos en el
      archivo especial de configuración, <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME>).
      El acceso a una unidad, de esta manera, no significa que el sistema
      copiará todos los archivos del CD al directorio
      <FILENAME>/mnt/cdrom</FILENAME>. En su lugar, esto significa que el
      directorio <FILENAME>/mnt/cdrom</FILENAME> 
      <EMPHASIS>representa</EMPHASIS> al CD-ROM: Cuando un programa trata
      de tener acceso, digamos a un archivo llamado
      <FILENAME>/mnt/cdrom/index.html</FILENAME>, el sistema buscará el
      archivo <FILENAME>index.html</FILENAME> en el CD-ROM.
    </PARA>
    <PARA>      Por tanto, en pocas palabras: antes de que usted pueda utilizar
      archivos en una unidad, usted debe "montarlo". Similarmente 
      <EMPHASIS>antes de sacar el disco del lector, usted debe
      desmontarlo.</EMPHASIS>
    </PARA>
    <PARA>      Cuando utilice GNOME, usualmente no tiene que preocuparse por montar
      y desmontar: GNOME busca el archivo con la configuración apropiada y
      localiza los iconos para todas las unidades en su escritorio. Al hacer
      doble clic en cualquiera de estos iconos, automáticamente se monta la
      unidad correspondiente (si no estaba montado ya) y ejecuta el
      gestor de archivos en el directorio apropiado. Similarmente, si usted
      hace doble clic en el icono unidad y escoge la orden <GUIMENUITEM>Sacar
      disco</GUIMENUITEM> del menú desplegable, GNOME desmonta
      automáticamente antes de sacarlo. Usted puede también montar/desmontar
      una unidad presionando con el botón derecho del ratón en el icono de su
      escritorio y escogiendo <GUIMENUITEM>Montar unidad</GUIMENUITEM> o
      <GUIMENUITEM>Desmontar unidad</GUIMENUITEM> del menú desplegable, o
      utilizando el aplique de montaje de discos.
    </PARA>
    <PARA>      Note que usted no puede desmontar una unidad si está siendo utilizado
      por algún programa; por ejemplo, si usted tiene abierta una ventana
      terminal en el directorio de la unidad que usted está tratando de
      desmontar. Entonces, recibe el mensaje de error "Controlador ocupado"
      mientras intenta desmontar la unidad, asegúrese de que ninguna de sus
      aplicaciones abiertas esté teniendo acceso a un archivo o directorio
      en esta unidad.
    </PARA>
    <PARA>      No obstante GNOME no puede impedir que usted saque el disco manualmente
      de la unidad , en este caso es su responsabilidad el desmontar la
      unidad antes de hacerlo. Para unidades de CD o Zip, el sistema bloquea
      el botón de sacado de la unidad mientras la unidad esté montado, para
      los disquetes, esto es técnicamente imposible.
    </PARA>

    <IMPORTANT>      <TITLE>IMPORTANTE</TITLE>
      <PARA>        Si usted saca un disquete utilizando un botón de sacado de la unidad
        sin desmontarlo primero, usted puede perder sus datos!
      </PARA>
    </IMPORTANT>

    <PARA> Algunos sistemas tienen programas especiales como 
<APPLICATION>supermount</APPLICATION> o <APPLICATION>magicdev</APPLICATION>, 
      que montan automáticamente una unidad cuando
      se inserta un disco y desmonta la unidad si ésta no se ha utilizado
      por un período de tiempo específico. En este caso, usted nunca
      deberá preocuparse de montar/desmontar unidades usted mismo; no 
necesita por tanto ni leer esta sección.
    </PARA>
    <PARA>      El permitir a los usuarios el montar y desmontar unidades conlleva
      algunos riesgos de seguridad, muchos sistemas multiusuarios se 
      configuran de modo
      que sólo el usuario administrador "root"  puede montar y desmontar
      una unidad. Esta es la causa mas probable de los errores al intentar
      montar un dispositivo. En este caso, plantee este problema al 
      administrador de su sistema.
    </PARA>
    <PARA>      Si la computadora es su estación de trabajo personal o el ordenador
      personal de casa y no le preocupa la seguridad, usted puede
      dar permiso de montar unidades a usuarios ordinarios. La manera más
      fácil de permitir ello es el uso de la aplicación
      <APPLICATION><EMPHASIS>linuxconf</EMPHASIS></APPLICATION> (que sólo
      puede ser ejecutada por el usuario administrador "root"). Sólo
      seleccione la unidad a la que quiere acceder en la sección
      <GUILABEL>Unidades de acceso local</GUILABEL> de la pestaña
      <GUILABEL>Opciones</GUILABEL> de la opción 
      <GUILABEL>Montable por usuarios</GUILABEL>. Su unidad será ahora
      montable por los usuarios.
    </PARA>
    <PARA>      Si <APPLICATION><EMPHASIS>linuxconf</EMPHASIS></APPLICATION>  no está
      disponible, usted debe editar el archivo
      <FILENAME>/etc/fstab</FILENAME> para incluir acceso a usuarios. Esto
      se hace añadiendo el atributo del "usuario" a la unidad. Por ejemplo:
    </PARA>
    <PARA>      Si su archivo <FILENAME>fstab</FILENAME> contiene una línea como ésta: 
    </PARA>
      <PROGRAMLISTING>/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 exec,dev,ro,noauto 0 0
      </PROGRAMLISTING>
      <PARA>      añada la palabra "usuario" a la cuarta columna:
    </PARA>
    <PROGRAMLISTING>/dev/cdrom /mnt/cdrom iso9660 user,exec,dev,ro,noauto 0 0
    </PROGRAMLISTING>
  </SECT1>


  <SECT1 ID="devices">    <TITLE>Controladores y dispositivos</TITLE>
    <PARA>En Unix, la palabra <QUOTE>dispositivo</QUOTE> se usa para todos los dispositivos
periféricos conectados al ordenador; esto incluye los discos duros, disqueteras
y CDROM, tarjetas de vídeo y audio, puertos serie y paralelo, y demás cosas.
Cada dispositivo tiene un nombre, como <FILENAME>/dev/hda</FILENAME>. Los nombres
mas comunes se listan a continuación (para Linux; otras variedades de Unix pueden
usar nombres de dispositivos ligeramente diferentes).
    </PARA>
    <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM><PARA> <FILENAME>/dev/hd*</FILENAME> (donde *=a,b,c,
	  ): son los dispositivos IDE, como discos duros,
lectores CDROM y dispositivos ZIP. <FILENAME>/dev/hda</FILENAME> representa
el dispositivo maestro del primer controlador IDE (usualmente el primer disco
duro,  <FILENAME>C:</FILENAME> en windows), <FILENAME>/dev/hdb</FILENAME>
es el dispositivo esclavo del primer controlador (puede ser un segundo disco 
duro o un CDROM), y así sucesivamente.
Véase también la <LINK LINKEND="zippartition">nota</LINK> mas abajo acerca
de los dispositivos ZIP.
	  </PARA></LISTITEM>

      <LISTITEM><PARA>	  <FILENAME>/dev/sd*</FILENAME> (donde *=a,b,c, ):
son los dispositivos SCSI, normalmente discos duros.
	</PARA></LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>

    <NOTE>      <TITLE>NOTA</TITLE> 
      <PARA>Si los acrónimos IDE y SCSI son nuevos para usted, he aquí una breve
explicación: hay dos tipos de interfaces para discos duros y otros
dispositivos similares: IDE ( y sus parientes como EIDE, ATAPI, etc.)
y SCSI. SCSI proporciona mejores prestaciones, pero es mas caro, así que 
se usa solo en los servidores. Si no esta seguro del tipo de dispositivos
que tiene, lo mas probable es que sean IDE. </PARA>
    </NOTE> 
    <ITEMIZEDLIST>      <LISTITEM><PARA>	  <FILENAME>/dev/fd*</FILENAME> (donde *=0,1, etc) 
son las disqueteras; <FILENAME>/dev/fd0</FILENAME> es la primera
disquetera (se corresponde con <FILENAME>A:</FILENAME> en windows),
<FILENAME>/dev/fd1</FILENAME> es la segunda 
	  (<FILENAME>B:</FILENAME>), etc.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM><PARA>	  <FILENAME>/dev/lp*</FILENAME> (donde *=0,1, etc) 
son los puertos paralelos; generalmente, estos puertos se usan
para conectar impresoras a su ordenador. 
<FILENAME>/dev/lp0</FILENAME> se corresponde con 
	  <FILENAME>LPT1</FILENAME> en Windows,
	  <FILENAME>/dev/lp1</FILENAME> con <FILENAME>LPT2</FILENAME>,
	  etc.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM><PARA> <FILENAME>/dev/ttyS*</FILENAME> (donde *=0,1,
	  etc) son los puertos serie; estos puertos se usan generalmente
un ratón o un módem. <FILENAME>/dev/ttyS0</FILENAME> se corresponde con
	  <FILENAME>COM1</FILENAME> en Windows,
	  <FILENAME>/dev/ttyS1</FILENAME> con <FILENAME>COM2</FILENAME>,
	  etc.
	</PARA>
      </LISTITEM>
      <LISTITEM><PARA> 
	  <FILENAME>/dev/audio</FILENAME> y
	  <FILENAME>/dev/dsp</FILENAME>  
estos dos dispositivos se usan para la tarjeta de audio (no hay equivalentes,
ya que se usan para diferentes tipos de ficheros de audio).
	</PARA>
	</LISTITEM>
    </ITEMIZEDLIST>
    <PARA>Además, es una practica común disponer de enlaces simbólicos,
<FILENAME>/dev/floppy, /dev/modem</FILENAME> y <FILENAME>/dev/cdrom</FILENAME>,
apuntando a los nombres reales de los dispositivos que correspondan 
a la disquetera, módem, y CDROM, respectivamente.
    </PARA>
    <PARA>En raras ocasiones necesitara usar los nombres de los dispositivos. 
En particular, si necesita acceder a un fichero en dispositivo, no 
usara el nombre del dispositivo (como <FILENAME>/dev/fd0</FILENAME>);
en su lugar, primero montara el dispositivo de forma vera que su contenido
como un subdirectorio (por ejemplo, <FILENAME>/mnt/floppy</FILENAME>)
en el árbol de directorios principal, y usara entonces ese directorio 
para acceder a los ficheros;
Véase <XREF LINKEND="new-mount"> para mas información. Prácticamente el
único momento en que necesitara usar los nombres de los dispositivos
sera cuando este configurando algún nuevo programa.  
Por ejemplo, un programa de fax puede pedirle el nombre del dispositivo
que representa su módem ( en cuyo caso puede o bien darle el nombre real
del dispositivo, como <FILENAME>/dev/ttyS1</FILENAME>, o bien usar
simplemente un enlace simbólico <FILENAME>/dev/modem</FILENAME>).
    </XREF></PARA>
    <PARA>Y solo para satisfacer su curiosidad: también hay un dispositivo
llamado <FILENAME>/dev/null</FILENAME> que actúa como un 
<QUOTE>agujero negro</QUOTE>: puede enviar allí cualquier información,
y jamas volverá. Así que si no quiere que le molesten los mensajes de
error, redirijalos a <FILENAME>/dev/null</FILENAME> -:).
    </PARA>

    <SECT2 ID="partitions">      <TITLE>Particiones</TITLE>
      <PARA>Observe que se puede subdividir un disco duro (o un dispositivo similar)
en partes que se comportan a todos los efectos como discos independientes,
aunque residan físicamente en el mismo disco.
Estas partes se llaman <QUOTE>particiones</QUOTE> (en Windows, se conocen
como <QUOTE>discos lógicos</QUOTE>).
Por ejemplo, puede dividir el disco duro en varias particiones, e instalar
diferentes sistemas operativos en diferentes particiones; puede formatear
de nuevo cada partición independientemente del resto.
La división del disco duro se realiza normalmente durante la instalación
del sistema operativo; para mas información remitase a su guia de instalación. 
      </PARA> 
      <PARA> 
Si ha dividido su disco duro, entonces cada partición se considera como
un dispositivo separado. Por ejemplo, si su disco duro es 
<FILENAME>/dev/hda</FILENAME>, entonces nos referiremos a la primera partición de este
dispositivo como <FILENAME>/dev/hda1</FILENAME>, la segunda como 
<FILENAME>/dev/hda2</FILENAME>, y así sucesivamente.
      </PARA>
      <WARNING ID="zippartition">	<TITLE>Particionar discos ZIP</TITLE> 

	<PARA>Por razones que desconocemos, los disco ZIP preformateados a la venta
en las tiendas o formateados usando las herramientas ZIP de Iomega en Windows
están particionados de una forma curiosa:
tienen solo una partición (de tipo windows, por supuesto). De este modo, si
su dispositivo ZIP es <FILENAME>/dev/hdc</FILENAME>, el nombre correcto del
dispositivo que debería usar para estos discos es <FILENAME>/dev/hdc4</FILENAME>.
	</PARA>
      </WARNING>
    </SECT2>
  </SECT1>
  <SECT1 ID="X11"> 
    <TITLE>Interfaz gráfica de usuario: el sistema de ventanas X, el gestor de ventanas, y los entornos de escritorios.</TITLE>
    <PARA>Unix es un sistema modular: se compone de muchos componentes de forma que el
usuario (o el administrador de sistemas) pueda escoger aquellos componentes
que necesite. En particular, hay varias capas de software responsables de la
interfaz gráfica de usuario. Estas capas son: el sistema de ventanas X, el gestor
de ventanas, y el entorno de escritorio.
    </PARA>
    <PARA>El 
<EMPHASIS>sistema de ventanas X</EMPHASIS> (También conocido como X, o X11) es
el componente de los sistemas Unix responsable de virtualmente todas las operaciones
gráficas básicas  en particular, de dibujar los iconos, los fondos, y
las ventanas en las que se ejecutan las aplicaciones.
Sin las X, solo tendríamos la linea de comandos. X11 determina la resolución de
la pantalla y la profundidad de color, mueve el cursor del ratón alrededor de
la pantalla, etc. Sirve de base para otros componentes de la interfaz gráfica
de usuario como los gestores de ventanas y los entornos de escritorio.
    </PARA>
    <PARA>Los 
<EMPHASIS>gestores de ventanas</EMPHASIS> amplian las capacidades del sistema
de ventanas X poniendo bordes y botones alrededor de la ventanas, lo que permite
al usuario moverlas, cerrarlas, ocultarlas o cambiar su tamaño.  
X11 se usa casi siempre en combinación con un gestor de ventanas, ya que seria
prácticamente inutilizable sin el.
Hay muchos gestores de ventanas disponibles para X11; los mas populares
son 
<APPLICATION>fvwm</APPLICATION>,
      <APPLICATION>mwm</APPLICATION>, <APPLICATION>kwm</APPLICATION>
      (usado por KDE), <APPLICATION>Enlightenment</APPLICATION>, y
      <APPLICATION>Sawfish</APPLICATION>.
    </PARA>
    <PARA>Finalmente, un <EMPHASIS>entorno de escritorio</EMPHASIS> va un paso mas 
allá del gestor de ventanas, añadiendo un gestor gráfico de ficheros desde
el cual podrá arrastrar y soltar elementos sobre su escritorio, un panel
que puede usarse para lanzar las aplicaciones usadas frecuentemente, y 
un conjunto de aplicaciones y utilidades. 
Hay varios entornos de escritorio disponibles para todas las versiones
de Unix; Los mas populares son  
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.gnome.org">GNOME</ULINK>, 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.kde.org">KDE</ULINK> y 
<ULINK TYPE="http" URL="http://www.sun.com/solaris/cde/">CDE</ULINK>
(pronto sustituido por GNOME).
    </PARA>
    <PARA> 
casi todos los entornos de escritorio contienen un gestor de ventanas
como parte integral; por ejemplo, KDE contiene su propio gestor de
ficheros, <APPLICATION>kwm</APPLICATION> (es posible usar KDE con otro
gestor de ventanas, pero poca gente lo hace). Gnome no dispone de su
propio gestor de ventanas; le permite escoger cualquier gestor de ventanas
que tenga ya en su sistema. Para hacer la vida mas fácil a los nuevos
usuarios, se distribuye generalmente el gestor de ventanas 
<APPLICATION>Sawfish</APPLICATION> con Gnome y se usa por defecto;
puede cambiar a otro gestor de ventanas usando el 
<APPLICATION>Centro de control de GNOME</APPLICATION>.
Observe en cualquier caso que necesita un gestor de ventanas compatible con
Gnome para usar algunas de las funcionalidades de Gnome, como el gestor de
sesiones, el aplique barra de tareas, etc.
    </PARA>

    </SECT1>
	
  </ARTICLE>
