<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="usage-calendar">  <TITLE>El calendario de Evolution</TITLE>
  <PARA>    Para comenzar a usar el calendario, seleccione
    <GUIBUTTON>Calendario</GUIBUTTON> de la <INTERFACE>barra de
    atajos</INTERFACE>.  Por defecto, el calendario empieza mostrando el
    horario para hoy sobre un fondo reglado.  Arriba a la derecha, hay un
    calendario mensual que puede usar para cambiar de día.  Debajo de eso,
    hay una <GUILABEL>Lista de Tareas</GUILABEL>, donde puede tener una
    lista de tareas separada de sus citas del calendario.  La vista diaria
    del calendario se muestra en <XREF LINKEND="usage-calendar-fig">.

   
    <FIGURE ID="usage-calendar-fig">      <TITLE>Vista del Calendario de Evolution</TITLE>
      <SCREENSHOT>	<SCREENINFO>Vista del Administrador de Contactos de Evolution</SCREENINFO>
	<GRAPHIC FILEREF="fig/calendar" FORMAT="png" SRCCREDIT="Aaron Weber">	</GRAPHIC>
      </SCREENSHOT>
    </FIGURE>
   

  </XREF></PARA>
    <SECT1 ID="usage-calendar-view"> 
    <TITLE>Maneras de ver su calendario</TITLE>

    <PARA>      La barra de herramientas le ofrece cuatro vistas distintas de su  calendario:
      un día, cinco días, una semana, o un mes. Pulse sobre los botones
      con forma de calendario a la derecha de la barra de herramientas
      para cambiar entre las distintas vistas. Tambien puede seleccionar un
      rango de días en el pequeño calendario en la esquina superior derecha.
    </PARA>
    <PARA>       Para ver las citas de ayer, de la semana pasada, si esta en
       la vista semanal, y del mes pasado en la vista mensual pulse
       el botón <GUIBUTTON>Anterior</GUIBUTTON>.  Para mañana, la semana que
       viene o el mes próximo, pulse <GUIBUTTON>Siguiente</GUIBUTTON>, y
       naturalmente, pulse <GUIBUTTON>Hoy</GUIBUTTON> para hoy.
    </PARA>
    <PARA>       Para ver una fecha espefica del calendario, pulse
       <GUIBUTTON>Ir A</GUIBUTTON> y seleccione la fecha en la ventana
       de diálogo que aparece.
    </PARA>



  </SECT1>
  <SECT1 ID="usage-calendar-apts">    <TITLE>Programando Citas con el Calendario de Evolution</TITLE>
    <PARA>      Naturalmente, querra usar el calendario para hacer algo más que
      saber que día es. Esta sección le contará como fijar eventos, poner
      alarmas, y especificar recurrencias en los eventos.
    </PARA>
    <SECT2 ID="usage-calendar-apts-basic">      <TITLE>Creando eventos</TITLE>
      <PARA>	Para crear un nuevo evento de calendario, seleccione
        <MENUCHOICE>	  <GUIMENU>Archivo</GUIMENU>
	  <GUISUBMENU>Nuevo</GUISUBMENU> 
	  <GUIMENUITEM>Cita</GUIMENUITEM>
	</MENUCHOICE>
	o pulse el botón <GUIBUTTON>Nuevo</GUIBUTTON> a la izquierda de la barra
	de herramientas. El diálogo de <INTERFACE>Nueva Cita</INTERFACE>
	aparecerá con la habitual barra de menú, barra de herramientas, y ventana
	llenas de opciones.
      </PARA>
      <TIP ID="new-appointment-shortcut">        <TITLE>Atajo</TITLE>
        <PARA>           Si no necesita poner más información que la fecha y la hora de
           la cita, puede pichar simplemente en cualquier espacio en blanco
           del calendario y comenzar a escribir. Puede incluir otra
           información más tarde con el editor de citas.
        </PARA>
      </TIP>

      <PARA>        Su evento debe tener una fecha de inicio y de fin  por
        defecto, hoy  pero puede elegir entre darle una hora de
        inicio y de fin o marcarlo como un <GUILABEL>Evento de todo
        el día</GUILABEL>. Un <GUILABEL>Evento de todo el día</GUILABEL>
        aparece arriba en una lista de eventos diarios en lugar de dentro
        del día.  Eso hace que sea más facil tener eventos que se solapen y
        que esten unos dentro de otros.  Por ejemplo, una conferencia puede
        ser un evento de todo el día, y los encuentros en la conferencia
        serian eventos parciales.  Naturalmente, los eventos con horarios
        específicos de inicio y fin tambien pueden solaparse.  Cuenado lo
        hacen son mostrados como multiples columnas en la vista diaria del
        calendario.
      </PARA>
      <NOTE>       <TITLE>Haciendo Dos Cosas A La Vez</TITLE>
         <PARA>           Si crea eventos de calendario que se superponen,
           <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> los mostrará uno al lado del
           otro en su calendario.  Eso si,
           <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> no puede ayudarle ha hacer
           varias cosas al mismo tiempo.
         </PARA>
      </NOTE>
      <PARA>         Puede tener hasta cuatro <GUILABEL>Alarmas</GUILABEL>
         distintas, para cualquier momento antes de la hora que ha fijado
         para el evento.  Puede tener una alarma de cada tipo:
         <VARIABLELIST>           <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUILABEL>Visual</GUILABEL></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Aparecerá una ventana en la pantalla para recordarle el evento.
              </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  <VARLISTENTRY> 
	    <TERM><GUILABEL>Auditiva</GUILABEL></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Eliga esta opción para que el ordenador emita una alarma auditiva.
              </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUILABEL>Programa</GUILABEL></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        Seleccione esto si quiere que alguna aplicación adicional se
	        ejecute como recordatorio.  Puede escribir su nombre en el campo
	        de texto, o buscarla con el botón
	        <GUIBUTTON>Buscar</GUIBUTTON>.
              </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	  <VARLISTENTRY>	    <TERM><GUILABEL>Correo</GUILABEL></TERM>
	    <LISTITEM>	      <PARA>	        <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> enviará un mensaje
	        recordatorio a la dirección que haya escrito en el campo de texto.
             </PARA>
	    </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	</VARIABLELIST>
	    
      </PARA>
      <PARA>         <GUILABEL>Clasificación</GUILABEL> es un poco más complicado,
         y solo afecta a los calendarios en red.
         <GUILABEL>Público</GUILABEL> es la categoría por defecto,
         y un evento público puede ser visto por cualquiera en la red de
         conpartición del calendario.  <GUILABEL>Privado</GUILABEL> indica
         un nivel de seguridad, y <GUILABEL>Confidencial</GUILABEL> un
         nivel mayor.   El significado y la implementecion de estas caracteristicas
         todavia no se han determinado. 
      </PARA>
      <PARA>        La pestaña <GUILABEL>Recurrencia</GUILABEL> le permite describir
        repeticiones en eventos que van desde una vez cada día a una vez
        cada 100 años.  Puede tambien elegir cuando cesarán las
        repeticiones, y, bajo <GUILABEL>Excepciones</GUILABEL>, elegir
        días individuales en los que el evento <EMPHASIS>no</EMPHASIS> se
        realizará.
      </PARA>

      <PARA>	Una vez que haya acabado con toda la configuración, pulse en el icono
	del disco en la barra de herramientas.  Esto guardará el evento y cerrará
	la ventana de edición de eventos. Si quiere, puede alterar el resumen del
	en la vista del calendario pulsando sobre ela y escribiendo. Puede
	cambiar otros valores pulsando con el botón derecho del ratón sobre el
	evento y eligiendo <GUIMENUITEM>Editar esta cita</GUIMENUITEM>.
      </PARA>
    </SECT2>


  </SECT1>

  <SECT1 ID="usage-calendar-todo">   <TITLE>La lista de tareas</TITLE>
    <PARA>       La lista de tareas, situada en la esquina inferior derecha del
       calendario, le permite mantener una lista de tareas separada de sus
       eventos de calendario.  Las tareas son coloreadas y ordenadas por
       prioridad y fecha de vencimiento (vea
       <XREF LINKEND="config-prefs"> para más inforación), y son incluidas
       con la información del calendario cuando se sincroniza con
       dispositivo de mano.
    </XREF></PARA>
    <PARA>       Para guardar una nueva tarea, pulse sobre el botón
       <GUIBUTTON>Añadir</GUIBUTTON>.  <APPLICATION>Evolution</APPLICATION>
       mostrará una pequeña ventana con cinco elementos en ella:
     
        <VARIABLELIST>	  <VARLISTENTRY>	  <TERM> <GUILABEL>Resumen:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>            <PARA>              La descripción que escriba aquí aparecerá en la lista Por
              Hacer.
          </PARA>
	  </LISTITEM>
	  </VARLISTENTRY>
	
	<VARLISTENTRY>	  <TERM> <GUILABEL>Fecha de Plazo:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>            Decida cuando vence el plazo para este elemnto.
            Puede escribir una fecha y una hora, o seleccionar una del
            <GUIBUTTON>Calendario</GUIBUTTON> y la hora de los menus desplegables.
          </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM><GUILABEL>Prioridad:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>             Seleccione un nivel de importancia desde 1 (más importante) a 9
              (menos importante).
            </PARA>
	  </LISTITEM> 
	</VARLISTENTRY>
	<VARLISTENTRY>	  <TERM> <GUILABEL>Comentarios sobre el elemento:</GUILABEL></TERM>
	  <LISTITEM>	    <PARA>              Si lo desea, puede escribir aquí una descripción más detallada
              del elemento.
            </PARA>
	  </LISTITEM>
	</VARLISTENTRY>
      </VARIABLELIST>
    </PARA>
   <PARA>     Una vez que ha añadido una tarea a su lista "por hacer", su resumen
     aparece en la sección <GUILABEL>Resumen</GUILABEL> de la ventana del
     calendario.  Para ver o editar una descripción detallada en un
     elemento, pulse dos veces sobre el, o seleccionelo y pulse
     <GUIBUTTON>Editar</GUIBUTTON>.  Puede borrar un elemento 
     seleccionandolo y pulsandolo en el botón <GUIBUTTON>Borrar</GUIBUTTON>.
   </PARA>
  </SECT1>

  <SECT1 ID="usage-calendar-multiple">    <TITLE>Múltiples Calendarios</TITLE>
    <PARA>       <APPLICATION>Evolution</APPLICATION> le permite tener y mantener
       múltiples calendarios.  Esto es útil si mantiene horarios para otras
       personas, si es el responsable de la búsqueda de recursos o
       habitaciones, o si tiene múltiples personalidades.
    </PARA>
   
    <EXAMPLE>      <TITLE>Manteniendo Múltiples Calendarios</TITLE>
      <PARA>        Keelyn. la encargada de oficina de una pequeña compañía, tiene
        un calendario para su propio horario.  En la red local, mantiene
        uno para la sala de reuniones, para que la gente sepa cuando pueden
        concertar citas.  Ademas de eso, mantiene un calendario que refleja
        cuando van a estar disponibles los consultores, y otro donde
        sigue los días en los que juegan los Red Sox.
      </PARA>
    </EXAMPLE>
    <PARA>      Para crear un nuevo calendario, seleccione
      <MENUCHOICE>	<GUIMENU>Archivo</GUIMENU> <GUISUBMENU>Nuevo</GUISUBMENU>
	<GUIMENUITEM>Calendario</GUIMENUITEM>
      </MENUCHOICE>.
       Puede colocar el calendario en cualquier carpeta de calendario y
       acceder a el desde la vista de carpetas.  Las alarmas, la
       configuración, y las vistas de cada calendario se mantienen separadas
       unas de otras.
    </PARA>
    
  </SECT1></CHAPTER>
