<?xml version="1.0"?>
<CHAPTER ID="wm"><TITLE>
GNOME y los gestores de ventanas
</TITLE>
<SECT1 ID="wmabout"><TITLE>
Acerca de los gestores de ventanas
</TITLE>
<PARA>
El gestor de ventanas es la parte del software que controla las
ventanas en el 'Entorno de ventanas X'. La posición, bordes, y 


estilo
de cualquier ventana la maneja el gestor de ventanas. Esto es muy
distinto en muchos otros sistemas operativos, y la forma en que GNOME
dialoga con los gestores de ventanas es diferente de la de otros entornos
de escritorio.
</PARA>
<PARA>
Como se indicó anteriormente en esta guía, GNOME no depende de ningún
gestor de ventanas. Esto significa que la mayor parte de su entorno de
escritorio no cambiará si decide cambiar de gestor de ventanas. GNOME
trabaja con el gestor de ventanas para proporcionarle el entorno de trabajo
más amigable


posible. 
GNOME no se preocupa de la colocación de las ventanas, 


sino que obtiene información sobre su posición del gestor de ventanas. 
El paginador («Pager») sólo funcionará con gestores de ventanas compatibles con GNOME,
al igual que arrastrar y soltar en el escritorio.
</PARA>
<PARA>
Al cierre de esta edición de la 'Guía de usuario GNOME', el gestor de 
ventanas 'Sawfish' y 'Enlightenment' son los únicos gestores de ventanas 100% 
compatibles con GNOME.
Hay muchos otros gestores de ventanas parcialmente compatibles o 


en los que se está
trabajando para que lleguen a serlo.
</PARA>
<PARA>
Algunos de los gestores de ventanas parcial o totalmente compatibles en
el momento de redactar esta versión de la 'Guía de usuario GNOME' eran:
</PARA>
<ITEMIZEDLIST MARK="bullet"><LISTITEM><PARA>
<ULINK URL="http://sawmill.sourceforge.net" TYPE="http">
Sawfish
</ULINK> (mas conocido como Sawmill)</PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>
<ULINK URL="http://www.kiss.uni-lj.si/~k4fr0235/icewm/" TYPE="http">
Icewm
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>

<ULINK URL="http://www.windowmaker.org" TYPE="http">
Windowmaker
</ULINK></PARA></LISTITEM>
<LISTITEM><PARA>


<ULINK URL="http://www.enlightenment.org" TYPE="http">
Enlightenment
</ULINK></PARA></LISTITEM>

<LISTITEM><PARA>


<ULINK URL="http://www.afterstep.org/" TYPE="http">
Afterstep
</ULINK></PARA></LISTITEM>

<LISTITEM><PARA>

<ULINK URL="http://www.fvwm.org/" TYPE="http">
Fvwm
</ULINK></PARA></LISTITEM></ITEMIZEDLIST>
<PARA>
Existen muchos nuevos gestores de ventanas en desarrollo que funcionarán con
GNOME. Encontrara algunos de estos gestores en

<ULINK URL="http://www.gnome.org/applist/">
Índice de software GNOME
</ULINK>

.
</PARA></SECT1>
<SECT1 ID="wmchange"><TITLE>
Cambiando de gestor de ventanas
</TITLE>
<PARA>
Cada vez que quiera cambiar de gestor de ventanas, deberá usar el
aplique C del gestor de ventanas en el Centro de Control. Puede
leer más acerca de este aplique C en

<XREF LINKEND="gccwm "></XREF></PARA>
<IMPORTANT><TITLE>
IMPORTANTE
</TITLE>
<PARA>
Tenga 


siempre presente que el gestor de ventanas que decida usar puede
no ser compatible con GNOME, 


e impedirle beneficiarse de algunas de las funcionalidades de GNOME en caso de usarlo.
</PARA></IMPORTANT></SECT1></CHAPTER>
